{"1.18502688":{"id":1564160,"guid":"1.18502688","slug":"mercedes-faehrt-schon-wieder-in-einer-eigenen-liga","remoteRevision":"1426435745","title":"Mercedes f\u00e4hrt schon wieder in einer eigenen Liga","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003ESo einen Podiumsgast gibt es auch in der Formel 1 selten. Aber die Siegerinterviews nach dem Grossen Preis von Australien f\u00fchrte Arnold Schwarzenegger, der f\u00fcr einen Bodybuilding-Kongress in der Stadt weilt. Am Ende stellt sich der Schauspieler mit Lewis Hamilton auf eine Stufe, und gemeinsam skandieren sie den ber\u00fchmten Satz aus dem Film \u00abTerminator\u00bb: \u00abI\u0027ll be back.\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDabei ist der britische Rennfahrer so gefahren, als sei er nie in der Winterpause gewesen, und sein Mercedes-Rennwagen pr\u00e4sentierte sich in \u00e4hnlich bestechender Form wie beim Titelgewinn im Vorjahr. Selbst der erneut geschlagene Teamkollege Nico Rosberg, Herausforderer Nummer eins, musste zugeben: \u00abLewis ist an diesem Wochenende wie ein Weltmeister gefahren.\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EMehr als die H\u00e4lfte der nur elf ins Ziel gekommenen Rennwagen wurden von den Silberpfeilen \u00fcberrundet, das allein zeigt die \u00dcberlegenheit des Werksteams. Die 58 Runden waren ein Einzelzeitfahren zweier Mercedes-Angestellter in ihrer eigenen Liga. Die Bef\u00fcrchtungen der Konkurrenz waren jedenfalls berechtigt: Mercedes bleibt auch in der zweiten Saison mit Hybrid-Motoren eine Klasse f\u00fcr sich.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie kollektiven Hoffnungen, dass in absehbarer Zeit doch jemand in die silberne Phalanx einbrechen k\u00f6nnte, ruhen auf Ferrari \u2013 am ersten Wochenende der Saison prim\u00e4r aus Sebastian Vettel bestehend. Der Deutsche, der Red Bull den R\u00fccken gekehrt hatte und zur geplanten R\u00fcckkehr der Italiener an die Spitze den entscheidenden Beitrag leisten soll, empfand seinen dritten Platz \u2013 mit 34 Sekunden R\u00fcckstand \u2013 \u00abwie einen Sieg\u00bb. Tats\u00e4chlich war er \u00e4hnlich guter Laune wie Hamilton, nachdem er sich durch einen cleveren Boxenstopp am Williams-Mercedes von Felipe Massa hatte vorbeischieben k\u00f6nnen. Der Ferrari-Kommandostand funkte ein \u00abGut gemacht, Junge\u00bb ins Auto, zur\u00fcck kam eine Liebeserkl\u00e4rung, f\u00fcr die sich der Sprachkurs schon gelohnt hat: \u00abGrazie, ragazzi \u2013 Forza Ferrari!\u00bb So gewinnt man tats\u00e4chlich auch als Dritter Sympathien: \u00abIch war fr\u00fcher ja immer heimlich Ferrari-Fan, aber jetzt darf ich es ganz offen sein.\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EF\u00fcr die Scuderia und ihren Teamchef Maurizio Arrivabene hat mit dem runderneuerten Auto und Antriebsstrang eine neue Zeitrechnung begonnen. Aber Vettel will sich nicht von Gef\u00fchlen leiten lassen, so gut sie auch sein m\u00f6gen: Man m\u00fcsse zuerst best\u00e4tigen, dass der Erfolg keine Eintagsfliege gewesen sei.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMelbourne\u003C\/strong\u003E. \u003Cem\u003EGrand Prix von Australien (58 Runden \u00e0 5,303 km\/307,574 km): \u003C\/em\u003E1. Hamilton (Gb), Mercedes, 1:31:54,607 (200,788 km\/h). 2. Rosberg (De), Mercedes, 1,360 zur\u00fcck. 3. Vettel (De), Ferrari, 34,523. 4. Massa (Br), Williams-Mercedes, 38,196. 5. Nasr (Br), Sauber-Ferrari, 95,143. 6. eine Runde zur\u00fcck: Ricciardo (Au), Red Bull-Renault. 7. H\u00fclkenberg (De), Force India-Mercedes. 8. Ericsson (Sd), Sauber-Ferrari. 9. Sainz (Sp), Toro Rosso-Renault. 10. Perez (Mex), Force India-Mercedes. 11. zwei Runden zur\u00fcck: Button (Gb), McLaren-Mercedes. - 15 Fahrer gestartet, 11 klassiert und am Ziel. -\u003Cem\u003E Nicht gestartet:\u003C\/em\u003E Bottas (Fi), Williams-Mercedes (R\u00fccken); Magnussen (D\u00e4), McLaren-Honda (Motor); Kwjat (Rus), Red Bull-Renault (Getriebe). - \u003Cem\u003ESchnellste Runde:\u003C\/em\u003E Hamilton (50.) mit 1:30,945 (209,915 km\/h). - \u003Cem\u003EAusf\u00e4lle\u003C\/em\u003E. Magnussen (Aufw\u00e4rmrunde): Motor. Kwjat (Aufw\u00e4rmrunde): Getriebe. Maldonado (1. Runde\/Startplatz 9): Kollision. Grosjean (1.\/8): Motor. Verstappen (33.\/8. Platz): Motor. R\u00e4ikk\u00f6nen (41.\/5.): Fehlerhafte Montage des linken Hinterrades. - \u003Cem\u003EWM-Stand (1\/20). Fahrer:\u003C\/em\u003E 1. Hamilton 25. 2. Rosberg 18. 3. Vettel 15. 4. Massa 12. 5. Nasr 10. 6. Ricciardo 8. 7. H\u00fclkenberg 6. 8. Ericsson 4. 9. Sainz 2. 10. Perez 1. - \u003Cem\u003ETeams\u003C\/em\u003E: 1. Mercedes 43. 2. Ferrari 15. 3. Sauber-Ferrari 14. 4. Williams-Mercedes 12. 5. Red Bull-Renault 8. 6. Force India-Mercedes 7. 7. Toro Rosso-Renault 2.\u003C\/p\u003E\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 17:09:05","departmentCode":"2.49368","subTitle":"Hamilton vor Rosberg zum Auftakt","leadText":"Der GP von Australien zeitigt einen \u00fcberlegenen Doppelerfolg: Lewis Hamilton gewinnt vor seinem Teamkollegen Nico Rosberg \u2013 und Sebastian Vettel n\u00e4hrt als Dritter die Hoffnungen Ferraris.","teaser":"Der GP von Australien zeitigt einen \u00fcberlegenen Doppelerfolg: Lewis Hamilton gewinnt vor seinem Teamkollegen Nico Rosberg \u2013 und Sebastian Vettel n\u00e4hrt als Dritter die Hoffnungen Ferraris.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/formel-1\/mercedes-faehrt-schon-wieder-in-einer-eigenen-liga-1.18502688","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502688:1426435745","departmentGuid":"2.49368","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Formel-1-Start in Melbourne","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 17:09:06","updatedAt":"2015-03-15 17:09:06","leadImage":{"id":941661,"guid":"1.18502691","remoteRevision":"1426435108","source":"Imago","caption":"Lewis Hamilton.","slug":"lewis-hamilton","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/lewis-hamilton_original_1.18502691.1426435108.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 17:05:21"},"leadElement":{"image":{"id":941661,"guid":"1.18502691","remoteRevision":"1426435108","source":"Imago","caption":"Lewis Hamilton.","slug":"lewis-hamilton","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/lewis-hamilton_original_1.18502691.1426435108.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 17:05:21"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":8751,"lastname":"Elmar Br\u00fcmmer, Melbourne","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 21:25:30","updatedAt":"2012-05-31 21:25:30"}],"relatedArticles":{"1564142":{"guid":"1.18502646","slug":"erste-wm-punkte-seit-eineinhalb-jahren","title":"Erste WM-Punkte seit eineinhalb Jahren","body":"","publicationDate":"2015-03-15 16:54:00","subTitle":"","leadText":"Auf den Rechtsstreit mit Giedo van der Garde folgt f\u00fcr Sauber ein grandioser Auftritt auf der Rennstrecke von Melbourne. Felipe Nasr und Marcus Ericsson klassieren sich in den R\u00e4ngen 5 und 8.","teaser":"Auf den Rechtsstreit mit Giedo van der Garde folgt f\u00fcr Sauber ein grandioser Auftritt auf der Rennstrecke von Melbourne. Felipe Nasr und Marcus Ericsson klassieren sich in den R\u00e4ngen 5 und 8.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/erste-wm-punkte-seit-eineinhalb-jahren-1.18502646","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Formel-1-Team Sauber","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 15:15:23","updatedAt":"2015-03-15 22:38:03","leadImage":{"id":941635,"guid":"1.18502645","remoteRevision":"1426429351","source":"Diego Azubel \/ Keystone","caption":"Das Formel-1-Team Sauber gewinnt in Melbourne erstmals seit eineinhalb Jahren wieder WM-Punkte. Felipe Nasr und Marcus Ericsson (im Bild) realisieren die R\u00e4nge 5 und 8.","slug":"sauber","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/sauber_original_1.18502645.1426429351.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 15:22:41"},"leadElement":{"image":{"id":941635,"guid":"1.18502645","remoteRevision":"1426429351","source":"Diego Azubel \/ Keystone","caption":"Das Formel-1-Team Sauber gewinnt in Melbourne erstmals seit eineinhalb Jahren wieder WM-Punkte. Felipe Nasr und Marcus Ericsson (im Bild) realisieren die R\u00e4nge 5 und 8.","slug":"sauber","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/sauber_original_1.18502645.1426429351.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 15:22:41"}},"authors":[{"id":8751,"lastname":"Elmar Br\u00fcmmer, Melbourne","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 21:25:30","updatedAt":"2012-05-31 21:25:30"}],"relatedTitle":"Erste WM-Punkte seit eineinhalb Jahren","relatedGenre":"Formel-1-Team Sauber","relatedPosition":0},"1564146":{"guid":"1.18502656","slug":"ignoranz-in-der-formel-1","title":"Ignoranz in der Formel 1","body":"","publicationDate":"2015-03-16 07:25:00","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Gross ist der Reigen der Verzweiflung in der Formel 1. Das rechtliche Hickhack rund um das Team Sauber ist auch ein Zeichen der Ignoranz der Strippenzieher im Motorsport. Kommentar von Elmar Br\u00fcmmer","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/ignoranz-in-der-formel-1-1.18502656","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 07:25:00","hideTitle":false,"catchline":"Der Fall Sauber","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 15:53:10","updatedAt":"2015-03-16 07:25:17","authors":[{"id":1401,"lastname":"Elmar Br\u00fcmmer","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 20:33:08","updatedAt":"2012-05-31 20:33:08"}],"relatedTitle":"Ignoranz in der Formel 1","relatedGenre":"Der Fall Sauber","relatedPosition":1}},"department":{"id":5307,"remoteRevision":1426453745,"creationDate":"2015-03-15 22:09:06","modificationDate":"2015-03-15 22:09:05","guid":"2.49368","speakingName":"Formel 1","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/formel-1","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+formel-1","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Formel 1 Nachrichten - Rennen, Analysen \u0026 News","metaDescription":"Formel 1: aktuelle News zu den Rennen, Ergebnissen, Tabellen \u0026 aktuelle Berichterstattung - Neue Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:22","updatedAt":"2015-03-15 22:09:06"},"originalPathDepartment":"\/sport\/formel-1","departmentGuids":{"Formel 1":"2.49368","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Formel 1"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/formel-1"]},"1.18502693":{"id":1564162,"guid":"1.18502693","slug":"berner-reifepruefung","remoteRevision":"1426436217","title":"Berner Reifepr\u00fcfung","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EWenn Erleichterung ein Gesicht hat, dann war es an diesem sp\u00e4ten Samstagabend jenes von Marc L\u00fcthi. Der Berner CEO war kurz vor halb zw\u00f6lf Uhr, als er aus der Trainerkabine kam, gezeichnet von einem emotionalen Match. Mindestens dreimal, sagte L\u00fcthi, sei er an diesem Abend gestorben. Der SCB f\u00fchrte in Spiel 7 gegen den Lausanne HC bis 50 Sekunden vor Schluss, musste danach den Ausgleich hinnehmen und qualifizierte sich erst in der zehnten Minute der Verl\u00e4ngerung f\u00fcr die Play-off-Halbfinals. Der finnische Ersatzausl\u00e4nder Jesse Joensuu reagierte am schnellsten auf einen Pfostenschuss Gragnanis und dr\u00fcckte die Scheibe zum 2:1 \u00fcber die Linie.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EGratulation statt Entlassung\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EJoensuu sorgte mit seinem Treffer daf\u00fcr, dass L\u00fcthi in der Trainerkabine gratulieren durfte. Er hat die R\u00e4umlichkeit auch schon aus anderem Anlass aufgesucht. Bereits zwei Coachs, Alan Haworth und Larry Huras, hatte er jeweils nach einer seiner Meinung nach ungen\u00fcgenden Leistung zwischen T\u00fcr und Angel entlassen. Nahe Begleiter L\u00fcthis schliessen nicht aus, dass der Manager erneut so reagiert h\u00e4tte, wenn der SCB an Lausanne gescheitert w\u00e4re. Denn ein weiterer R\u00fcckschlag nach der letzten Saison, in der die Berner die Play-offs verpassten, h\u00e4tte die Geduld des treuen Anhangs und des emotionalen L\u00fcthi \u00fcber Geb\u00fchr strapaziert.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EWie L\u00fcthi auf eine Niederlage reagiert h\u00e4tte, ist nun unerheblich. Denn Bern ist nicht gescheitert, sondern steht im Halbfinal gegen Davos. Es gibt nur wenige reizvollere Affichen. Der HCD ist mit seinem offensiven Stil das Gegenteil von Lausanne. Er garantiert Spektakel und volle R\u00e4nge. Nat\u00fcrlich will der SCB auch diese Serie gewinnen. Martin Pl\u00fcss sagt: \u00abVor allem nach der letzten Saison wollen wir beweisen, dass wir die beste Mannschaft sind.\u00bb Die beste Mannschaft zu sein \u2013 das heisst im Klartext, Meister zu werden.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EBis dahin fehlen weitere acht Siege. Kaum jemand aber zweifelt daran, dass der SCB die Klasse hat, um dieses Ziel zu erreichen. Die ZSC Lions sind individuell fraglos talentierter, der HCD ist l\u00e4uferisch besser und Genf\/Servette physisch st\u00e4rker. Doch als Mannschaft muss sich der SCB vor keinem der Konkurrenten verstecken.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Serie gegen Lausanne war m\u00f6glicherweise so etwas wie die Reifepr\u00fcfung f\u00fcr das umgebaute Team. In der Qualifikation hatten die Berner w\u00e4hrend Monaten dominiert. Eine Schw\u00e4chephase zum Schluss kostete sie den Qualifikationssieg. Lausanne war danach der denkbar ung\u00fcnstigste Gegner f\u00fcr ein Team, das an sich zu zweifeln begonnen hatte. Die Waadtl\u00e4nder schenkten dem SCB nichts. Sie wichen auch dann nicht von ihrem defensiven System ab, als sie selber unter Zugzwang kamen. \u00abWir haben uns taktisch zuerst falsch verhalten. Wir suchten den Erfolg zu stark \u00fcber die Seiten, machten zu wenig Druck vor dem Tor\u00bb, sagte Marco B\u00fchrer.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EB\u00fchrer hervorragend\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDer Goalie beobachtete die oft fruchtlosen Bem\u00fchungen seiner Kollegen gewissermassen aus der besten Zuschauerposition. Er ist der Hauptgrund, weshalb der Trainer Guy Boucher in Bern unbeirrt seiner Wege gehen darf. B\u00fchrer hielt in den sieben Spielen 147 der 154 Sch\u00fcsse. Das entspricht einer Fangquote von 95,45 Prozent und ist ein hervorragender Wert. Nur B\u00fchrers direkter Konkurrent Cristobal Huet erreichte im Viertelfinal eine vergleichbare Quote (94,12). Doch B\u00fchrer weiss, die Aufgaben werden nicht einfacher. Es ist noch ein weiter Weg, ehe der SCB wirklich die beste Mannschaft dieser Play-offs ist.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBern - Lausanne 2:1 (1:0, 0:0, 0:1, 1:0) n.V.\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E17\u0027131 Zuschauer (ausverkauft). - \u003Cem\u003ESchiedsrichter\u003C\/em\u003E: Eichmann\/Stricker, Borga\/Tscherrig. - \u003Cem\u003ETore\u003C\/em\u003E: 5. Bertschy (Scherwey, Pl\u00fcss) 1:0. 60. (59:10) Pesonen (Hyt\u00f6nen, Froidevaux) 1:1 (ohne Torh\u00fcter). 70. (69:47) Joensuu (Gragnani, Holloway) 2:1. - \u003Cem\u003EStrafen\u003C\/em\u003E: 1-mal 2 Minuten gegen Bern, 3-mal 2 plus 5 Minuten (Mi\u00e9ville) plus Spieldauer (Mi\u00e9ville) gegen Lausanne.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cem\u003EBern\u003C\/em\u003E: B\u00fchrer; Jobin, Furrer; Gerber, Blum; Krueger, Gragnani; Randegger, Kreis; Bertschy, Pl\u00fcss, Scherwey; Holloway, Ritchie, Joensuu; R\u00fcfenacht, Gardner, Moser; Alain Berger, Reichert, Pascal Berger.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cem\u003ELausanne\u003C\/em\u003E: Huet; Gobbi, Leeger; Lardi, Jannik Fischer; Genazzi, Stalder; Nodari; Genoway, Hyt\u00f6nen, Pesonen; Louhivaara, Mi\u00e9ville, Antonietti; Neuenschwander, Froidevaux, Herren; D\u00e9runs, Conz, Augsburger; Tschannen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cem\u003EBemerkungen\u003C\/em\u003E: Bern ohne Kobasew, Loichat (beide verletzt), Cloutier, M\u00fcller und Wiedmer (alle \u00fcberz\u00e4hlig), Lausanne ohne Simon Fischer, Rytz, Bang (alle verletzt), Seydoux, Ulmann, St. Pierre und Augsburger (alle \u00fcberz\u00e4hlig). Timeout Lausanne (58:27). Lausanne von 58:50 bis 59:10 ohne Torh\u00fcter. Pfostensch\u00fcsse Ritchie (59:50) und Gragnani (69:46).\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 17:16:57","departmentCode":"2.49371","subTitle":"Der SCB entledigt sich der Aufgabe gegen das unbequeme Lausanne erst in der Verl\u00e4ngerung des siebent","leadText":"Der SC Bern \u00fcbersteht die Serie gegen den HC Lausanne trotz wiederholten R\u00fcckschl\u00e4gen. Die Serie war gewissermassen eine Reifepr\u00fcfung f\u00fcr das umgebaute Team.","teaser":"Der SC Bern \u00fcbersteht die Serie gegen den HC Lausanne trotz wiederholten R\u00fcckschl\u00e4gen. Die Serie war gewissermassen eine Reifepr\u00fcfung f\u00fcr das umgebaute Team.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/eishockey\/berner-reifepruefung-1.18502693","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502693:1426436217","departmentGuid":"2.49371","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Bern - Lausanne 2:1 n. V.","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 17:16:58","updatedAt":"2015-03-15 17:16:58","leadImage":{"id":941591,"guid":"1.18502299","remoteRevision":"1426371274","source":"\/KEYSTONE\/LUKAS LEHMANN","caption":"Die Berner Jesse Joensuu avancierte zum Matchwinner","slug":"die-berner-jesse-joensuu-avancierte-zum-matchwinner","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/die-berner-jesse-joensuu-avancierte-zum-matchwinner_original_1.18502299.1426371274.","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 23:14:35"},"leadElement":{"image":{"id":941591,"guid":"1.18502299","remoteRevision":"1426371274","source":"\/KEYSTONE\/LUKAS LEHMANN","caption":"Die Berner Jesse Joensuu avancierte zum Matchwinner","slug":"die-berner-jesse-joensuu-avancierte-zum-matchwinner","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/die-berner-jesse-joensuu-avancierte-zum-matchwinner_original_1.18502299.1426371274.","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 23:14:35"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":10685,"lastname":"Daniel Germann, Bern","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 22:27:24","updatedAt":"2012-05-31 22:27:24"}],"relatedArticles":{"1564083":{"guid":"1.18502293","slug":"die-lions-in-den-viertelfinals","title":"Der Meister zeigt sich nervenstark","body":"","publicationDate":"2015-03-14 23:06:00","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Die ZSC Lions sind in der Serie gegen Biel vieles schuldig geblieben. Aber im siebenten Spiel zeigen sie im ausverkauften Hallenstadion wieder einmal die Nervenst\u00e4rke, die sie so sehr auszeichnet.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/die-lions-in-den-viertelfinals-1.18502293","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"ZSC Lions - Biel 5:2","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-14 22:36:47","updatedAt":"2015-03-15 08:44:45","leadImage":{"id":941588,"guid":"1.18502295","remoteRevision":"1426368875","source":"Keystone\/ENNIO LEANZA","caption":"Die ZSC Lions feiern den Einzug in die Halbfinals","slug":"die-zsc-lions-feiern-den-einzug-in-die-halbfinals","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/die-zsc-lions-feiern-den-einzug-in-die-halbfinals_original_1.18502295.1426368875.","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 22:34:39"},"leadElement":{"image":{"id":941588,"guid":"1.18502295","remoteRevision":"1426368875","source":"Keystone\/ENNIO LEANZA","caption":"Die ZSC Lions feiern den Einzug in die Halbfinals","slug":"die-zsc-lions-feiern-den-einzug-in-die-halbfinals","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/die-zsc-lions-feiern-den-einzug-in-die-halbfinals_original_1.18502295.1426368875.","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 22:34:39"}},"authors":[{"id":7438,"lastname":"Ulrich Pickel, Z\u00fcrich","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 21:14:47","updatedAt":"2012-05-31 21:14:47"}],"relatedTitle":"Der Meister zeigt sich nervenstark","relatedGenre":"ZSC Lions - Biel 5:2","relatedPosition":0}},"department":{"id":5310,"remoteRevision":1426486517,"creationDate":"2015-03-16 07:15:24","modificationDate":"2015-03-16 07:15:24","guid":"2.49371","speakingName":"Eishockey","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/eishockey","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+eishockey","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Eishockey Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Ergebnisse","metaDescription":"Eishockey: aktuelle News zum Eishockey Sport, Spiele \u0026 Ergebnisse - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Analysen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:44","updatedAt":"2015-03-16 07:15:24"},"originalPathDepartment":"\/sport\/eishockey","departmentGuids":{"Eishockey":"2.49371","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Eishockey"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/eishockey"]},"1.18502695":{"id":1564163,"guid":"1.18502695","slug":"usa-sind-bereit-zu-gespraechen-mit-asad","remoteRevision":"1426436849","title":"USA sind bereit zu Gespr\u00e4chen mit Asad","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDie USA sind nach den Worten von Aussenminister John Kerry zu Gespr\u00e4chen mit dem syrischen Pr\u00e4sidenten Baschar al-Assad bereit, um ein Ende des B\u00fcrgerkrieges in dem Land zu erreichen. In einem am Sonntag ausgestrahlten Interview des Senders CBS News sagte Kerry, die USA und andere Staaten pr\u00fcften Wege, Assad zu Verhandlungen \u00fcber einen politischen \u00dcbergang in Syrien zu bewegen.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EBem\u00fchungen um politische L\u00f6sung\u003C\/h4\u003E\n\n\u003Cp\u003ELetzten Endes m\u00fcssten die USA verhandeln, sagte Kerry. \u00abDies ist eine der schlimmsten Trag\u00f6dien, die wir je auf dem Planeten gesehen haben\u00bb, sagte der amerikanische Aussenminister am vierten Jahrestag des Beginns des Syrien-Konflikts. Washington arbeite hart daran, die Bem\u00fchungen um eine politische L\u00f6sung des Konflikts wiederzubeleben.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ESeine Regierung sei immer bereit gewesen, auf Basis des Genfer Friedensprozesses zu verhandeln. Den \u00fcblichen amerikanischen Standpunkt, wonach Assad keine Legitimit\u00e4t mehr besitzt und zur\u00fccktreten muss, wiederholte Kerry nicht.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EAufstand seit 2011\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDer Aufstand in Syrien hatte Mitte M\u00e4rz 2011 mit Protesten gegen die Staatsf\u00fchrung begonnen und sich rasch zu einem B\u00fcrgerkrieg ausgeweitet. Mehr als 215\u0027000 Menschen wurden nach Angaben der Syrischen Beobachtungsstelle f\u00fcr Menschenrechte seitdem get\u00f6tet.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EWestliche Staaten fordern schon lange den R\u00fccktritt Assads. Inzwischen gibt es aber mit der Extremistenmiliz Islamischer Staat in Syrien einen gemeinsamen Gegner. So bombardieren die USA immer wieder IS-Ziele in dem B\u00fcrgerkriegsland und k\u00f6nnten damit indirekt auch den Regierungstruppen helfen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie sunnitischen Extremisten haben weite Teile Syriens eingenommen, wollen die Regierung in Damaskus st\u00fcrzen und haben \u00fcber die Grenze zum Irak hinweg ein Kalifat ausgerufen.\u003C\/p\u003E\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"USA sind bereit zu Gespr\u00e4chen mit Asad","teaserImageLayout":"lead","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 17:27:29","departmentCode":"2.49557","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Der amerikanische Aussenminister Kerry hat in einem Interview best\u00e4tigt, die USA seien bereit, mit dem Asad-Regime in Syrien \u00fcber einen politischen \u00dcbergangsprozess zu verhandeln. Es sei klar, dass es f\u00fcr den Konflikt in Syrien keine milit\u00e4rische, sondern nur eine politische L\u00f6sung gebe.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/international\/naher-osten-und-nordafrika\/usa-sind-bereit-zu-gespraechen-mit-asad-1.18502695","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502695:1426436849","departmentGuid":"2.49557","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Syrien-Konflikt","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-15 17:27:30","updatedAt":"2015-03-15 17:27:30","leadImage":{"id":941663,"guid":"1.18502697","remoteRevision":"1426436471","source":"Brian Snyder \/ ap \/ Keystone","caption":"Kerry \u00f6ffnet eine T\u00fcr zu Verhandlungen mit dem syrischen Regime.","slug":"usa-syrien-verhandlungen-kerry","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/usa-syrien-verhandlungen-kerry_original_1.18502697.1426436471.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 17:26:51"},"leadElement":{"image":{"id":941663,"guid":"1.18502697","remoteRevision":"1426436471","source":"Brian Snyder \/ ap \/ Keystone","caption":"Kerry \u00f6ffnet eine T\u00fcr zu Verhandlungen mit dem syrischen Regime.","slug":"usa-syrien-verhandlungen-kerry","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/usa-syrien-verhandlungen-kerry_original_1.18502697.1426436471.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 17:26:51"}},"contentTypeName":"Article","agency":{"id":1000,"name":"(dpa\/afp\/Reuters)","createdAt":"2013-02-01 13:10:10","updatedAt":"2013-02-01 13:10:10"},"department":{"id":5462,"remoteRevision":1426447345,"creationDate":"2015-03-15 20:22:30","modificationDate":"2015-03-15 20:22:29","guid":"2.49557","speakingName":"Naher Osten \u0026 Nordafrika","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/international\/naher-osten-und-nordafrika","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"international+uebersicht","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Naher Osten \u0026 Nordafrika - Internationale News \u0026 Poltik","metaDescription":"Naher Osten \u0026 Nordafrika: aktuelle News zu Nahost, Nordafrika \u0026 Internationale Politik - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-13 10:35:04","updatedAt":"2015-03-15 20:22:30"},"originalPathDepartment":"\/international\/naher-osten-und-nordafrika","departmentGuids":{"Naher Osten \u0026 Nordafrika":"2.49557","International":"2.49465"},"departmentNames":["International","Naher Osten \u0026 Nordafrika"],"departmentPaths":["\/international","\/international\/naher-osten-und-nordafrika"]},"1.18502705":{"id":1564167,"guid":"1.18502705","slug":"toedliche-explosion-im-chemiewerk-lonza-in-visp","remoteRevision":"1426479505","title":"T\u00f6dliche Explosion im Chemiewerk Lonza","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EEine Explosion im Chemiewerk der Lonza in Visp hat ein Todesopfer gefordert. Wie die Walliser Kantonspolizei mitteilte, d\u00fcrfte es sich beim Opfer um einen 56-j\u00e4hrigen Walliser handeln, der im Chemiewerk arbeitete. Die Explosion ereignete sich am fr\u00fchen Sonntagmorgen in einer Produktionsanlage. Die Staatsanwaltschaft hat eine Untersuchung eingeleitet, um die Unfallursache abzukl\u00e4ren.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"T\u00f6dliche Explosion im Chemiewerk Lonza","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 17:39:00","departmentCode":"2.49475","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/newsticker\/toedliche-explosion-im-chemiewerk-lonza-in-visp-1.18502705","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502705:1426479505","departmentGuid":"2.49475","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Visp","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-15 17:39:53","updatedAt":"2015-03-16 05:18:38","contentTypeName":"Article","agency":{"id":141,"name":"(sda)","createdAt":"2012-05-31 23:13:40","updatedAt":"2012-05-31 23:13:40"},"department":{"id":5410,"remoteRevision":1426493872,"creationDate":"2015-03-16 09:17:58","modificationDate":"2015-03-16 09:17:57","guid":"2.49475","speakingName":"News-Ticker","departmentLayout":"newsticker","departmentSlug":"\/newsticker","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"startseite+news-ticker","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:14:37","updatedAt":"2015-03-16 09:17:58"},"originalPathDepartment":"\/newsticker","departmentGuids":{"News-Ticker":"2.49475"},"departmentNames":["News-Ticker"],"departmentPaths":["\/newsticker"]},"1.18502722":{"id":1564172,"guid":"1.18502722","slug":"sie-wollen-den-atommuell-einfach-verscharren","remoteRevision":"1426441116","title":"\u00abSie wollen den Atomm\u00fcll einfach verscharren\u00bb","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EIn Oberb\u00f6zberg verteilten die Kernkraftgegner an einer Informationsveranstaltung des Bundes Sonnenblumen. An einem analogen Anlass am Samstag in Rheinau verschafften rund 20 Weinl\u00e4nder Bauern ihrem Unbehagen an einem m\u00f6glichen Tiefenlager ohrenbet\u00e4ubend Luft. Laut hupend fuhren sie mit Traktoren vor dem Mehrzweckgeb\u00e4ude vor, in dem sich das Bundesamt f\u00fcr Energie, die Nationale Genossenschaft f\u00fcr die Lagerung radioaktiver Abf\u00e4lle (Nagra), das Eidgen\u00f6ssische Nuklearsicherheitsinspektorat (Ensi), die Kantonsbeh\u00f6rden sowie die Regionalkonferenz Z\u00fcrich Nordost und der eher linke atomkritische Verein \u00abKlar! Schweiz\u00bb den Fragen der Bev\u00f6lkerung stellte.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EVertrauen schaffen\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003E\u00abSie wollen den Atomm\u00fcll einfach verscharren\u00bb, sagte eine Frau stellvertretend f\u00fcr viele besorgte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, f\u00fcr die nach der von der Nagra vorgeschlagenen Eingrenzung der m\u00f6glichen Endlagerstandorte auf die Gebiete Jura Ost und Z\u00fcrich Nord eine solche Anlage vor der eigenen Haust\u00fcr bl\u00fcht. \u00abOh nein, das w\u00e4re gar nicht gut\u00bb, entgegnet der Ensi-Fachmann, der nun die Frau in die hochkomplexe Materie einf\u00fchrt. Er legt dar, weshalb der Opalinuston im Z\u00fcrcher Weinland aus sicherheitstechnischer Sicht besonders geeignet ist, wie die Abfallbeh\u00e4lter ins Gestein \u00abeingeschlossen\u00bb werden sollen und dass die Anlage permanent \u00fcberwacht w\u00fcrde. Das Ensi werde nun alle sechs m\u00f6glichen Standorte \u2013 auch Wellenberg \u2013 einer genauen Sicherheitspr\u00fcfung unterziehen, versichert er.\u003C\/p\u003E\n{% media-reference:image:1.18502720:1426439595:text %}\n\n\u003Cp\u003EEin Nagra-Experte weist einen kritischen Besucher darauf hin, dass das zentrale Zwischenlager in W\u00fcrenlingen, wo der gesamte radioaktive Abfall der Schweiz deponiert wird, grosse Sicherheitsrisiken birgt. Zwar w\u00fcrden die Beh\u00e4lter Flugzeugabst\u00fcrzen standhalten \u2013 eine oberirdische Lagerung eigne sich aber nur so lange, als auch das gesellschaftlich-politische System funktioniere. Es sei deshalb ein Gebot ethischer Verantwortung, die Abf\u00e4lle \u00absicher ins Gestein einzuschliessen\u00bb. Auf die h\u00e4ufig gestellte Frage nach der Gef\u00e4hrdung des Grundwassers antwortet der Fachmann, dass der Schutz des Grundwasserstroms unter dem Zwischenlager in W\u00fcrenlingen dank spezieller Technik \u00abgarantiert\u00bb sei und auch im Weinland gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnte.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EDie Verantwortlichen des Tiefenlager-Prozesses setzen alles daran, das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung zu gewinnen, indem sie h\u00f6chstm\u00f6gliche Transparenz und Partizipation schaffen. Zu diesem Zweck wurden vor ein paar Jahren Regionalkonferenzen gebildet, in denen neben den betroffenen Gemeinden auch kritische Gruppierungen vertreten sind. Mittlerweile habe sich das Begleitgremium so viel Fachwissen angeeignet, dass es den Atombeh\u00f6rden einen \u00abprofessionalisierten Laienstandpunkt\u00bb entgegensetzen k\u00f6nne, sagt Martin Ott, ehemaliger Landwirt und Kantonsrat der Gr\u00fcnen sowie Pr\u00e4sident der Fachkommission Sicherheit der Regionalkonferenz Z\u00fcrich Nordost. \u00abWir f\u00fchlen uns ernst genommen\u00bb, sagt AKW-Gegner Ott, f\u00fcr den mit dem Atom-Ausstieg-Entscheid die Endlagerfrage Priorit\u00e4t erhalten hat.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIn dieser Funktion ist er in Rheinau zugegen \u2013 gleichwohl freut ihn der b\u00fcrgerlich gepr\u00e4gte Aufstand vor dem Mehrzweckgeb\u00e4ude: \u00abUnsere Bedenken werden mitgetragen\u00bb, sagt Ott, f\u00fcr den wie f\u00fcr J\u00fcrg Grau, SVP-Gemeindepr\u00e4sident von Feuerthalen und Pr\u00e4sident der Regionalkonferenz Z\u00fcrich Nordost, die Sicherheit das oberste Gebot ist. F\u00fcr Grau ist deshalb ebenfalls klar: Sollte sich das Weinland als sicherster Standort f\u00fcr ein atomares Endlager erweisen, soll es auch hier entstehen. \u00abIrgendwo muss es sein \u2013 das St.-Florians-Prinzip ist fehl am Platz\u00bb, sagt er. In Fundamentalopposition sind hingegen die protestierenden Bauern. Wertvolles Kulturland werde vernichtet, ein Tiefenlager im Weinland sei wegen des Grundwassers zu gef\u00e4hrlich und auch imagesch\u00e4digend, sagt der Initiant der neuen IG.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EThema nicht verpolitisieren\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDie Landwirte in W\u00fcrenlingen w\u00fcrden keine Imageprobleme sehen, entgegnet Markus Fritschi, Mitglied der Nagra-Gesch\u00e4ftsleitung, der sich draussen der Diskussion mit den Bauern stellt und sie zu einem Augenschein nach W\u00fcrenlingen einl\u00e4dt. \u00abWir sind immer offen f\u00fcr den Dialog. Weil aber die Sicherheit priorit\u00e4r ist, k\u00f6nnen wir uns nicht nach der Akzeptanz richten\u00bb, h\u00e4lt er fest. Diese Haltung teilt der Z\u00fcrcher Baudirektor Markus K\u00e4gi: \u00abDas Thema darf nicht verpolitisiert werden\u00bb, betont er nach seinem Referat. \u00abDie Fachwelt sagt uns, wo der sicherste Standort ist. Sollten zwei gleich sicher sein, k\u00e4me der Kanton Z\u00fcrich nicht infrage, weil er bereits genug Lasten tr\u00e4gt.\u00bb\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 18:14:00","departmentCode":"2.49490","subTitle":"","leadText":"Nach dem Entscheid der Nagra, die m\u00f6glichen Standorte f\u00fcr ein atomares Tiefenlager auf den Jura und das Z\u00fcrcher Weinland zu reduzieren, hat sich in der Region Marthalen eine neue Protestbewegung formiert. Die Nagra bietet Hand zum Dialog.","teaser":"Das Bundesamt f\u00fcr Energie informiert im Weinland \u00fcber ein m\u00f6gliches Tiefenlager und ist mit lautem Bauernprotest konfrontiert.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/zuerich\/region\/sie-wollen-den-atommuell-einfach-verscharren-1.18502722","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502722:1426441116","departmentGuid":"2.49490","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Bauernprotest in Rheinau","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 18:14:41","updatedAt":"2015-03-15 18:39:50","media-references":{"image":{"1.18502720":{"id":941680,"guid":"1.18502720","remoteRevision":"1426439595","source":"Simon Tanner","caption":"Gegen ein Tiefenlager im Weinland: Ein Rheintaler Bauer tut seine Meinung kund.","slug":"marthalen-tiefenlager-protest","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/marthalen-tiefenlager-protest_original_1.18502720.1426439595.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:14:34"}}},"leadImage":{"id":941676,"guid":"1.18502718","remoteRevision":"1426439027","source":"Simon Tanner \/ NZZ","caption":"Auf freiem Feld bei Marthalen k\u00e4me die Oberfl\u00e4chenanlage zu stehen, sollte das geologische Tiefenlager im Weinland gebaut werden. Dagegen haben in Rheinau rund 20 Bauern protestiert.","slug":"feld-marthalen-tiefenlager-debatte","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/feld-marthalen-tiefenlager-debatte_original_1.18502718.1426439027.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:04:54"},"leadElement":{"image":{"id":941676,"guid":"1.18502718","remoteRevision":"1426439027","source":"Simon Tanner \/ NZZ","caption":"Auf freiem Feld bei Marthalen k\u00e4me die Oberfl\u00e4chenanlage zu stehen, sollte das geologische Tiefenlager im Weinland gebaut werden. Dagegen haben in Rheinau rund 20 Bauern protestiert.","slug":"feld-marthalen-tiefenlager-debatte","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/feld-marthalen-tiefenlager-debatte_original_1.18502718.1426439027.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:04:54"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":193,"lastname":"Dorothee V\u00f6geli","shortName":"","createdAt":"2012-05-24 15:33:07","updatedAt":"2012-05-24 15:33:07"}],"relatedArticles":{"1530598":{"guid":"1.18427599","slug":"tiefenlager-studien-sorgen-fuer-kritik--nur-geringe-negative-tendenzen-erwartet","title":"Tiefenlager-Studien sorgen f\u00fcr Kritik \u2013 nur geringe negative Tendenzen erwartet","body":"","publicationDate":"2014-11-18 21:19:00","subTitle":"","leadText":"Ein Tiefenlager f\u00fcr radioaktive Abf\u00e4lle hat auf die Standortregion auch positive Auswirkungen. Der Bund hat dazu Studien erstellt \u2013 aber mit bescheidener Aussagekraft. Wichtig k\u00f6nnten dazu Analysen der Kantone werden.","teaser":"Ein Tiefenlager hat f\u00fcr die Standortregion auch positive Auswirkungen. Der Bund hat dazu Studien erstellt \u2013 aber mit bescheidener Aussagekraft. Wichtig k\u00f6nnten Analysen der Kantone werden.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/tiefenlager-studien-sorgen-fuer-kritik--nur-geringe-negative-tendenzen-erwartet-1.18427599","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Radioaktive Abf\u00e4lle","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2014-11-18 21:27:28","updatedAt":"2014-11-18 21:34:11","leadImage":{"id":842024,"guid":"1.18427513","remoteRevision":"1416342426","source":"Steffen Schmidt \/ Keystone","caption":"Studien vom Bund zu Tiefenlagern f\u00fcr radioaktive Abf\u00e4lle sorgten f\u00fcr deutliche Kritik, zum Beispiel von der Regionalkonferenz Z\u00fcrich Nordost, die eine \u00dcberarbeitung fordert (Symbolbild).","slug":"zwischenlager-wuerenlingen","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/zwischenlager-wuerenlingen_original_1.18427513.1416342426.JPG","createdAt":"2014-11-18 00:00:00","updatedAt":"2014-11-18 21:27:21"},"leadElement":{"image":{"id":842024,"guid":"1.18427513","remoteRevision":"1416342426","source":"Steffen Schmidt \/ Keystone","caption":"Studien vom Bund zu Tiefenlagern f\u00fcr radioaktive Abf\u00e4lle sorgten f\u00fcr deutliche Kritik, zum Beispiel von der Regionalkonferenz Z\u00fcrich Nordost, die eine \u00dcberarbeitung fordert (Symbolbild).","slug":"zwischenlager-wuerenlingen","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/zwischenlager-wuerenlingen_original_1.18427513.1416342426.JPG","createdAt":"2014-11-18 00:00:00","updatedAt":"2014-11-18 21:27:21"}},"authors":[{"id":12979,"lastname":"Davide Scruzzi, Bern","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 22:53:23","updatedAt":"2012-05-31 22:53:23"}],"relatedTitle":"Geringe negative Tendenzen erwartet","relatedGenre":"Tiefenlager-Studien","relatedPosition":0},"1551254":{"guid":"1.18472316","slug":"tiefenlager-reax","title":"\u00abDer Entscheid ist eine grosse Entt\u00e4uschung\u00bb","body":"","publicationDate":"2015-01-30 18:06:00","subTitle":"","leadText":"Im Z\u00fcrcher Weinland k\u00f6nnte ein Tiefenlager f\u00fcr Atomm\u00fcll entstehen. Dieser Entscheid der Nagra sorgt in der betroffenen Region f\u00fcr fundamentale Kritik.","teaser":"Im Z\u00fcrcher Weinland k\u00f6nnte ein Tiefenlager f\u00fcr Atomm\u00fcll entstehen. Dieser Entscheid der Nagra sorgt in der betroffenen Region f\u00fcr fundamentale Kritik.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/tiefenlager-reax-1.18472316","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Tiefenlager-Vorschlag: Reaktionen","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-01-30 11:24:39","updatedAt":"2015-02-02 08:48:32","leadImage":{"id":930884,"guid":"1.15455862","remoteRevision":"1422613454","source":"Alessandro Della Bella \/ Keystone","caption":"Immer wieder als Standort f\u00fcr ein Tiefenlager im Gespr\u00e4ch: Benken im Z\u00fcrcher Weinland. (Archivbild)","slug":"benken-zuerich-weinland-zuercher-atommuell-atommuell-lager-radioaktives-material-radioaktivitaet","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/benken-zuerich-weinland-zuercher-atommuell-atommuell-lager-radioaktives-material-radioaktivitaet_original_1.15455862.1422613454.jpg","createdAt":"2012-03-05 00:00:00","updatedAt":"2015-01-30 11:24:31"},"leadElement":{"image":{"id":930884,"guid":"1.15455862","remoteRevision":"1422613454","source":"Alessandro Della Bella \/ Keystone","caption":"Immer wieder als Standort f\u00fcr ein Tiefenlager im Gespr\u00e4ch: Benken im Z\u00fcrcher Weinland. (Archivbild)","slug":"benken-zuerich-weinland-zuercher-atommuell-atommuell-lager-radioaktives-material-radioaktivitaet","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/benken-zuerich-weinland-zuercher-atommuell-atommuell-lager-radioaktives-material-radioaktivitaet_original_1.15455862.1422613454.jpg","createdAt":"2012-03-05 00:00:00","updatedAt":"2015-01-30 11:24:31"}},"authors":[{"id":41416,"lastname":"Florian Schoop","shortName":"","createdAt":"2013-04-16 00:00:14","updatedAt":"2013-04-16 00:00:14"}],"relatedTitle":"\u00abDer Entscheid ist eine grosse Entt\u00e4uschung\u00bb","relatedGenre":"Reaktionen Tiefenlager-Vorschlag","relatedPosition":1}},"department":{"id":5418,"remoteRevision":1426453504,"creationDate":"2015-03-15 22:05:13","modificationDate":"2015-03-15 22:05:13","guid":"2.49490","speakingName":"Region","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/zuerich\/region","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"zuerich","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Region Z\u00fcrich Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Events","metaDescription":"Region Z\u00fcrich: aktuelle News zur Region \u0026 Kanton Z\u00fcrich, Events \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 18:20:38","updatedAt":"2015-03-15 22:05:13"},"originalPathDepartment":"\/zuerich\/region","departmentGuids":{"Region":"2.49490","Z\u00fcrich":"2.49380"},"departmentNames":["Z\u00fcrich","Region"],"departmentPaths":["\/zuerich","\/zuerich\/region"]},"1.18502682":{"id":1564173,"guid":"1.18502682","slug":"schoensein-als-kulturtechnik","remoteRevision":"1426440041","title":"Sch\u00f6nsein als Kulturtechnik","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDer Verstand sei die am besten verteilte Sache der Welt, schrieb Ren\u00e9 Descartes zu Beginn seines \u00abDiscours\u00bb, seien doch selbst sonst uners\u00e4ttliche Menschen der Ansicht, genug davon zu haben. Oder hat sich schon einmal jemand beschwert, zu dumm zu sein? Mit der Sch\u00f6nheit hingegen verh\u00e4lt es sich anders. Hier f\u00fchlt sich fast jeder zu kurz gekommen, und vermutlich wurde auch insgesamt zu wenig davon verteilt. Problemzonen also allenthalben \u2013 und daher riesige M\u00e4rkte f\u00fcr Sch\u00f6nheitsprodukte. So wechselte die Firma Allergan, die 80 Prozent des globalen Absatzes von Botox kontrolliert, 2014 f\u00fcr 66 Milliarden Dollar den Besitzer. Und unter den zehn bestverdienenden \u00c4rzten der Welt sind nicht weniger als vier Sch\u00f6nheitschirurgen.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EGott ins Handwerk gepfuscht?\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EZugleich jedoch hat kaum etwas ein schlechteres Image als eine Sch\u00f6nheitsoperation. Zahllos sind die Missbilligungen, die sowohl denjenigen, die der Sch\u00f6nheit medizinisch nachhelfen, als auch den Kunden der entsprechenden Dienstleistungen gelten. Letztere geben sich auch kaum einmal zu erkennen: Als w\u00fcrden sie selbst nicht dazu stehen, dass sie sich Br\u00fcste vergr\u00f6ssern, Fett absaugen oder Haare verpflanzen lassen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDoch vielleicht sind die strikten Ablehnungen der Beauty-Medizin gerade Folge der allgemeinen Unzufriedenheit mit der Verteilung von Sch\u00f6nheit. Eben weil viele selbst gerne sch\u00f6ner w\u00e4ren, empfinden sie es als Spielverderberei, wenn andere sich um eine k\u00fcnstlich geschaffene Sch\u00f6nheit bem\u00fchen: Bricht nicht aus der Solidargemeinschaft der zu kurz Gekommenen aus, wer sich nicht l\u00e4nger mit den eigenen M\u00e4ngeln abfindet? Andere Kritiker halten es f\u00fcr anmassend, sich zum Gestalter des eigenen K\u00f6rpers zu machen. Vielleicht sagen sie sogar, dass der Mensch als Gesch\u00f6pf Gottes diesem nicht ins Handwerk pfuschen d\u00fcrfe.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EAnders als bei einer religi\u00f6sen Begr\u00fcndung bleiben viele Einw\u00e4nde hingegen ziemlich vage. Dann ist etwa von Manipulation die Rede. Doch was ist, wenn man mit blitzblanken Z\u00e4hnen heruml\u00e4uft, w\u00e4hrend ohne massive zahn\u00e4rztliche Unterst\u00fctzung nur ein paar schwarze Stummel im Mund w\u00e4ren? Ist das nicht auch Manipulation? Oder stellt der Zahnarzt nur einen Zustand wieder her, der schon einmal vorhanden war, w\u00e4hrend der Sch\u00f6nheitschirurg einen K\u00f6rper umdefiniert und Proportionen verschiebt? Aber warum ist man dann auch dagegen, dass einem ehedem schlanken Menschen das nach und nach angesammelte Fett abgesaugt wird? Tr\u00e4gt das nicht ebenfalls zur R\u00fcckkehr zu einem fr\u00fcheren \u2013 sch\u00f6neren \u2013 K\u00f6rperbild bei?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EHier liegt wieder der Verdacht der Spielverderberei in der Luft. Diesmal wird es als unfair empfunden, nur mit Geld schnell zu korrigieren, wof\u00fcr andere viel Zeit und Anstrengung aufwenden, wenn sie sich einer Di\u00e4t oder einem Work-out-Programm unterziehen. Statt einer Manipulation der Natur wird also Bequemlichkeit unterstellt \u2013 und das wohl von niemandem so gerne wie von Menschen, die sich viel in Fitnessstudios aufhalten. Wer mehrmals w\u00f6chentlich trainiert, Muskeln aufbaut, den Fettgehalt seines K\u00f6rpers reduziert, Leistungsgrenzen verschiebt, hat nur Spott und Verachtung f\u00fcr alle Formen k\u00e4uflicher Sch\u00f6nheit \u00fcbrig. Dahinter steht, nicht unbedingt bewusst, ein protestantischer Affekt: die Vorstellung, dass nur gut sein kann, was mit Disziplin und Arbeit erreicht wird, w\u00e4hrend blosser Konsum als unproduktive Ersatzhandlung gilt.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EDer K\u00f6rper als Ort der Moden\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDabei folgen Fitnessstudio-Besucher ihrerseits den Verheissungen einer hochger\u00fcsteten Konsumwelt. Ihre Ern\u00e4hrung richten sie danach aus, was am meisten Muskelmasse oder Leistungssteigerung verspricht. Sie haben spezielle Kleidung und Schuhe, die ihnen ein Gef\u00fchl von Professionalit\u00e4t verleihen, von k\u00f6rperlich passiveren Menschen aber auch den Vorwurf des Fanatismus eintragen. Dies erst recht, wenn sie mit diversen Ger\u00e4ten die Selbstkontrolle auf die Spitze treiben und m\u00f6glichst viele Daten ihres K\u00f6rpers messen, um einzelne Werte zu optimieren.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EBei alldem geht es ebenfalls mehr um Sch\u00f6nheit, als es zuerst den Anschein hat. Tats\u00e4chlich hat die Angst vor Fett genauso vor allem \u00e4sthetische Gr\u00fcnde wie die Bem\u00fchung um bestimmte Muskeln, deren Auspr\u00e4gung oft gar nicht st\u00e4rker macht, aber den Eindruck eines gesunden, wohlgeformten K\u00f6rpers vermittelt. Selbst stilistischen Moden sind fitnessbewusste Menschen nicht weniger unterworfen als diejenigen, die einen sch\u00f6nheitschirurgischen Eingriff vornehmen lassen oder an bestimmten Stellen die Botox-Spritze ansetzen. \u00c4ndert sich im einen Fall die Form von Nasen, Lippen oder Br\u00fcsten, so haben im anderen je nach Fitnessstudio oder Jahrzehnt unterschiedliche Muskeln Konjunktur. Als Ort von Sch\u00f6nheitsmoden verraten K\u00f6rper also einiges \u00fcber den Zeitgeist und seine Wandlungen. Und manche K\u00f6rper sind nicht nur biologisch gealtert, sondern auch stilistisch und semantisch in die Jahre gekommen.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EVerlegenheit und Bewunderung\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EW\u00fcrden sich Kunst- und Kulturwissenschafter der Stil- und Motivgeschichte der K\u00f6rper mit derselben Sorgfalt widmen wie der von Bauwerken, Gem\u00e4lden und Kunstgewerbe, erhielte das Sch\u00f6nheits-Business vermutlich bald ein besseres Image. Man w\u00fcrde im stilbewussten Umgang mit dem eigenen K\u00f6rper ein Set von Kulturtechniken erkennen und zur Ansicht gelangen, dass das von Natur Gegebene immer nur der Ausgangszustand sein kann, von dem aus intensive Weiterbearbeitung stattzufinden hat. Wie Rohstoffe raffiniert, Pflanzen veredelt, Nahrungsmittel aufbereitet werden, ist auch der menschliche K\u00f6rper zu \u00fcberformen. Dabei kann man, wie die Fitness-Bewegung, eine Do-it-yourself-Haltung propagieren und alle Versch\u00f6nerungen aus eigener Kraft erwirken wollen, kann aber genauso auf die Chancen der Arbeitsteilung vertrauen und medizinische Dienstleistungen in Anspruch nehmen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ESchon jetzt werden \u00dcberformungen des K\u00f6rpers gesellschaftlich eher toleriert, wenn sie nicht im Namen der Sch\u00f6nheit stattfinden. Dabei sind sie dann oft viel extremer. Vollzieht jemand eine Geschlechtsumwandlung, bleibt \u2013 von wirklich gl\u00e4ubigen Minderheiten abgesehen \u2013 der Vorwurf der Manipulation aus. Vielmehr wird dann sogar akzeptiert, dass die betreffende Person sich bisher im falschen K\u00f6rper gef\u00fchlt hat und mit der Umwandlung die Entfremdung von ihrer eigentlichen Natur \u00fcberwinden konnte. Einer Frau nimmt man hingegen nicht ab, sich falsch mit ihren Br\u00fcsten zu f\u00fchlen und daher deren Ver\u00e4nderung anzustreben; man argw\u00f6hnt, sie suche den plastischen Chirurgen nur mit dem Kalk\u00fcl auf, ihre Chancen auf dem Beziehungsmarkt zu verbessern.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EGeht es nicht um Sch\u00f6nheit, vermutet man einen zwingenden Grund oder ist beeindruckt davon, was sich jemand freiwillig zumutet. Viele \u00abBody Modifications\u00bb, von harmlosen Piercings bis zu armbandgrossen Ringen in den Ohrl\u00e4ppchen, werden von einer Mehrheit sogar als h\u00e4sslich und entstellend empfunden. Dann aber kommt es zu einer \u00e4hnlichen Reaktion wie bei etlichen Formen moderner Kunst, die ihrerseits Sch\u00f6nheit verweigern und auf das Schrille, H\u00e4ssliche, Monstr\u00f6se setzen. Man unterstellt denjenigen, die sich daf\u00fcr interessieren und deshalb gar viel Geld ausgeben, Coolness: die F\u00e4higkeit, h\u00e4rter zu leben und weniger Gem\u00fctlichkeit zu brauchen, ja mehr auf existenzielle Erfahrungen aus zu sein als man selbst. Die Verlegenheit dar\u00fcber, dass sich jemand mit moderner Kunst, aggressiven Tattoos oder heftigen \u00abBody Modifications\u00bb ausstattet, schl\u00e4gt in versch\u00fcchterte Bewunderung um; man f\u00fchlt sich etwas mickrig, harmlos und unterlegen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Bem\u00fchung bloss um Sch\u00f6nheit erscheint vor diesem Hintergrund auch als oberfl\u00e4chlich, ja als Luxus. Und obwohl Sch\u00f6nheitschirurgie l\u00e4ngst keine Sache vornehmlich reicher Gattinnen mehr ist, sondern gerade die Angeh\u00f6rigen sozial schwacher Schichten anspricht, die sich das Geld f\u00fcr eine Operation erst m\u00fchsam zusammensparen oder daf\u00fcr gar einen Kredit aufnehmen m\u00fcssen, wird darin gerade nichts Existenzielles gesehen. Der Vorwurf von Verschwendung wird gegen\u00fcber \u00c4rmeren sogar noch lauter vorgebracht: Was k\u00f6nnten sie mit demselben Geld nicht alles tun? Wie kurzsichtig, ja eben oberfl\u00e4chlich sei es, grosse Summen nur f\u00fcr ein bisschen Sch\u00f6nheit auszugeben!\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Urteile w\u00fcrden anders ausfallen, w\u00fcrden die, denen Sch\u00f6nheit so wichtig ist, nicht nur besser gefallen wollen, sondern insgesamt eine Weiterentwicklung ihrer Pers\u00f6nlichkeit anstreben. Dann entspr\u00e4chen sie n\u00e4mlich einem alten Ideal, das bei den Griechen unter dem Begriff \u00abKalokagathie\u00bb verhandelt wurde. Mit ihm wird die Einheit des Sch\u00f6nen und Guten proklamiert, Sch\u00f6nheit also als Ausdruck einer insgesamt stimmigen und souver\u00e4nen Pers\u00f6nlichkeit verstanden. Sie ist das Pendant zu einem integren Charakter, einem starken Auftreten, einem gebildeten Geist. Gem\u00e4ss diesem Ideal ist es unsinnig, den K\u00f6rper versch\u00f6nern zu wollen, aber nicht zugleich auf eine Ausbildung der Gesamtpers\u00f6nlichkeit hinzuarbeiten.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EJeder Besucher eines Wellness-Hotels bekennt sich heutzutage zur Kalokagathie, ja ist der \u00dcberzeugung, dass wahre Sch\u00f6nheit von innen kommt. Daher braucht es spirituelle Anregung, radikale Entschleunigung, Meditation, Dufttherapie oder Urkl\u00e4nge, um das Innere von allem Sch\u00e4dlichen zu reinigen und zu sich zu finden. Und erst wer sich gefunden hat, zu einer gereiften Pers\u00f6nlichkeit geworden ist und harmonisch mit sich selbst sein kann, wird \u2013 echte \u2013 Sch\u00f6nheit ausstrahlen. Das gelingt nat\u00fcrlich auch mit Cr\u00e8mes und Tinkturen, sofern man daran glaubt, dass sie spezielle Heilsubstanzen enthalten, die ihrerseits zuerst auf Geist und Seele wirken und erst dann ebenso den K\u00f6rper erfassen. Viele weitere Wellness-Produkte variieren dasselbe Prinzip.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ENeben der plastischen Chirurgie und dem Fitness-Kult ist die Wellness-Bewegung der dritte Milliardenmarkt, auf dem es um Sch\u00f6nheit geht. So verschieden die Akteure auf diesen drei M\u00e4rkten sein m\u00f6gen, so sehr eint sie der Wunsch, mehr aus sich und ihrem K\u00f6rper zu machen. Alle diese M\u00e4rkte sind in den letzten Jahren gewachsen. Dass Fitness und Wellness gesellschaftlich viel anerkannter sind als die plastische Chirurgie, zeugt davon, wie intakt die Vorstellung ist, k\u00f6rperliche Sch\u00f6nheit d\u00fcrfe nicht allein das Ziel sein, habe vielmehr in engem Zusammenhang zu Fragen nach Gesundheit, Leistungsf\u00e4higkeit, seelischem Wohlergehen und geistiger Wachheit zu stehen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ESelbst und gerade Models m\u00fcssen mehr als bloss Sch\u00f6nheit bieten. Allerdings ist dabei in den letzten Jahren vermehrt eine interessante Variation gegen\u00fcber dem Ideal der Kalokagathie zu bemerken. So wird weniger eine direkte Entsprechung von \u00e4usserer und innerer Sch\u00f6nheit \u2013 ein Maximum an Harmonie \u2013 goutiert als vielmehr ein Gegenakzent, ein ungew\u00f6hnliches Komplement, gar eine St\u00f6rung zum sch\u00f6nen Aussehen erwartet. Was fr\u00fcher ein bewusst gesetzter Sch\u00f6nheitsfleck war, ist heute eine biografische Eigenheit, ein besonderes Talent oder ein gemeisterter Schicksalsschlag: das gewisse Etwas, das \u00abJe ne sais quoi\u00bb, das einer Person erst Charisma, eine r\u00e4tselhafte Dimension, ein paradoxes Wesen verleiht \u2013 und das dazu f\u00fchrt, dass man neugieriger und l\u00e4nger auf diese Person blickt, da man das Zusammenspiel der Eigenschaften eigens begreifen will.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EZwei Umst\u00e4nde haben diese Ver\u00e4nderung beg\u00fcnstigt. Da \u00abSch\u00f6nheit\u00bb seit mehr als zehn Jahren vor allem in Casting-Shows verhandelt wird, angehende Models also immer im Plural auftreten, gen\u00fcgt es allein deshalb nicht, sch\u00f6ne Beine und makellose Gesichter zu zeigen. Es bedarf zus\u00e4tzlicher Kriterien der Unterscheidung; in der direkten Konkurrenz m\u00fcssen die Kandidatinnen \u00fcber etwas verf\u00fcgen, das sie interessant und unverwechselbar macht: Ihr Vorleben soll ungew\u00f6hnlich oder schwer gewesen sein, oder sie haben bereits auf anderem Weg ein wenig Prominenz erlangt. Das an sich stabile Sch\u00f6nheitsideal erh\u00e4lt so jeweils eine andere F\u00e4rbung, einzelne Merkmale wie Haut, L\u00e4cheln, Motorik werden abh\u00e4ngig von der Geschichte, die ein Model zu erz\u00e4hlen hat, verschieden wahrgenommen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Geschichten sind aber auch wichtig, damit die Models in der zunehmend massgeblichen Welt der Social Media bestehen k\u00f6nnen. Nur wer Stoff f\u00fcr Diskussionen, zumindest aber f\u00fcr Klatsch und Unterhaltung zu bieten hat, wird zum Gegenstand der Kommunikation, findet Follower bei Twitter oder Facebook, ja kann mit einem Selfie oder Kommentar Aufmerksamkeit erhalten. Prominenz ist zu einer Sache von Retweets und Rebloggs geworden, mit denen sich oft zugleich diejenigen ein wenig in Szene setzen wollen, die ein Bild oder eine Nachricht an ihre Freunde und Follower schicken. Alles, was \u00fcberrascht, unerwartet kommt, unwahrscheinlich ist, verspricht dabei am meisten Aufmerksamkeit und Anerkennung.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ELogik der Differenz\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EMehr noch als Casting-Shows beg\u00fcnstigen die Social Media also Differenzen, fordern Abwechslung, Extremes, Einmaliges. Und auf einmal erscheint sogar verhandelbar, was als sch\u00f6n gilt, ja erg\u00e4nzend zum vorherrschenden Sch\u00f6nheitsideal etablieren sich in den Social Media Alternativen. Unterschiedliche K\u00f6rpermasse, bizarre Frisurenstile oder ungew\u00f6hnliche Kombinationen ethnischer Merkmale k\u00f6nnen auf einmal auch als sch\u00f6n anerkannt werden. Mittlerweile gibt es sogar erfolgreiche Models, die androgyn sind und wahlweise als M\u00e4nner oder Frauen in Szene gesetzt werden. Oder Models, die eine Pigmentst\u00f6rung haben und mit schwarz-weiss gefleckter Haut keiner bestimmten Ethnie zuzuordnen sind. Oder Models voller Tattoos.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIn dem Masse, in dem die Macht der grossen Modemagazine durch zahlreiche Mode-Blogs und die Mechanismen der Social Media geschm\u00e4lert wird, verteilt sich der Ruhm also auf zahlreiche, schnell sich abwechselnde und auch deshalb ausgefallenere Models. Manchmal setzen sich die Betreiber von Mode-Blogs sogar selbst als Models ein. Dann n\u00e4hern diese sich Testimonials an, \u00e4hnlich wie in den F\u00e4llen, in denen ein Model parallel in einem anderen Bereich \u2013 Kunst, Sport, Kino \u2013 Meriten sammelt.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EVor allem aber erf\u00fcllen die vielen Abwechslungen ein Bed\u00fcrfnis nach Unterhaltung. Der Anblick eines sch\u00f6nen Menschen braucht nicht zu l\u00e4utern oder zu begl\u00fccken, er soll \u2013 in Verbindung mit dessen anderen Eigenschaften \u2013 Emotionen wecken und bestenfalls den Eindruck vermitteln, man k\u00f6nne etwas Einmaliges erleben. Sch\u00f6nheit allein bietet zwar zu wenig Stoff f\u00fcr die omnipr\u00e4sente Medienwelt, aber dennoch ist sie unabdingbares Element einer Eventkultur, so wie das Wasser unabdingbar f\u00fcr den Fisch ist. Sie liefert die Atmosph\u00e4re, in der Unterhaltung erst gedeihen kann. Mit ihr geht vieles leichter \u2013 und das nicht nur in der Welt von Mode und Models. Deshalb werden die der Sch\u00f6nheit gewidmeten M\u00e4rkte auch weiter boomen. Sich als sch\u00f6n, als gut gestylt, als k\u00f6rperbewusst pr\u00e4sentieren zu k\u00f6nnen, geh\u00f6rt in einer anspruchsvollen Mediengesellschaft zu den wichtigsten Kulturtechniken.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EProf. Dr. Wolfgang Ullrich lehrt Kunstwissenschaft und Medienphilosophie an der Hochschule f\u00fcr Gestaltung Karlsruhe, wo er zugleich Prorektor f\u00fcr Forschung ist. Zuletzt erschien von ihm 2014 \u00abDes Geistes Gegenwart. Eine Wissenschaftspoetik\u00bb. Beim abgedruckten Text handelt es sich um die leicht gek\u00fcrzte Fassung des Referats, das Ullrich im Rahmen des \u003Ca href=\u0022http:\/\/podium.nzz.ch\/event\/schonheit-und-lifestyle\/\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003ENZZ-Podiums \u00abSch\u00f6nheit und Lifestyle\u00bb\u003C\/a\u003E gehalten hat. Podcast und Video finden sich auf www.nzz.ch\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49321","subTitle":"","leadText":"Wo das gesellschaftliche Sein sich medial verfl\u00fcchtigt, wird der eigene K\u00f6rper als Residuum des Realen immer wichtiger. Das \u00e4ussert sich nicht nur im Kult des Essens und des Lifestyles, sondern auch im Kult der Sch\u00f6nheit. Sie zu pflegen, ist eine wichtige Kulturtechnik geworden.","teaser":"Wo das gesellschaftliche Sein sich medial verfl\u00fcchtigt, wird der eigene K\u00f6rper als Residuum des Realen immer wichtiger. Die eigene Sch\u00f6nheit zu pflegen, ist eine wichtige Kulturtechnik geworden.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/feuilleton\/schoensein-als-kulturtechnik-1.18502682","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502682:1426440041","departmentGuid":"2.49321","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Lust und Last der Arbeit am K\u00f6rper","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 18:20:42","updatedAt":"2015-03-15 18:20:43","leadImage":{"id":941682,"guid":"1.18502727","remoteRevision":"1426439907","source":"Leo Ramirez \/ AFP","caption":"K\u00f6rperschau, coram publico: Die Dame macht Yoga auf einem Platz inmitten von Caracas.","slug":"yoga-caracas","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/yoga-caracas_original_1.18502727.1426439907.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:19:32"},"leadElement":{"image":{"id":941682,"guid":"1.18502727","remoteRevision":"1426439907","source":"Leo Ramirez \/ AFP","caption":"K\u00f6rperschau, coram publico: Die Dame macht Yoga auf einem Platz inmitten von Caracas.","slug":"yoga-caracas","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/yoga-caracas_original_1.18502727.1426439907.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:19:32"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":54704,"lastname":"Wolfgang Ullrich","shortName":"","createdAt":"2013-06-09 21:56:59","updatedAt":"2013-06-09 21:56:59"}],"department":{"id":5260,"remoteRevision":1426492726,"creationDate":"2015-03-16 08:58:49","modificationDate":"2015-03-16 08:58:48","guid":"2.49321","speakingName":"Feuilleton","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/feuilleton","excludeAdvertisements":true,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"feuilleton","adPageId":"390483","pageTitle":"NZZ Feuilleton - Aktuelle News \u0026 Interessantes","metaDescription":"Feuilleton: Aktuelles zu B\u00fcchern, Kunst \u0026 Architektur, Fernsehen, Medien, B\u00fchne, Kino \u0026 Musik - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Kommentare der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 16:57:21","updatedAt":"2015-03-16 08:58:49"},"originalPathDepartment":"\/feuilleton","departmentGuids":{"Feuilleton":"2.49321"},"departmentNames":["Feuilleton"],"departmentPaths":["\/feuilleton"]},"1.18502725":{"id":1564174,"guid":"1.18502725","slug":"weshalb-die-favoriten-siegen","remoteRevision":"1426440047","title":"Weshalb die Favoriten siegen","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003ESeit die Play-offs in Best-of-Seven-Serien entschieden werden, gingen 36 Serien \u00fcber die volle Distanz von sieben Spielen. 31-mal gewann das nach der Qualifikation besser klassierte Team, nur f\u00fcnfmal der Aussenseiter \u2013 wobei Aussenseiter ein dehnbarer Begriff ist. Dreimal setzten sich die ZSC Lions, zweimal der HCD als schlechter klassiertes Team durch. Sie sind die beiden erfolgreichsten Klubs in den vergangenen 15 Jahren.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Liga, so heisst ein g\u00e4ngiges Mantra, ist ausgeglichener geworden. Das stimmt auch. Die Zeit, in der der Qualifikationssieg mehr oder weniger den Titel garantierte, ist vor\u00fcber. Jahr f\u00fcr Jahr trifft es mindestens einen, manchmal auch zwei der sogenannt Grossen, die gegen den Abstieg spielen m\u00fcssen \u2013 in diesem Jahr Kloten und Fribourg-Gott\u00e9ron, letztes Jahr Bern und Zug, vor zwei Jahren Kloten. Ausser dem HCD verpasste jedes der etablierten Teams mindestens einmal die Play-offs.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDoch je l\u00e4nger die Play-offs dauern, desto berechenbarer werden sie. Der Berner Spieler Martin Pl\u00fcss sagte nach der \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/sport\/eishockey\/berner-reifepruefung-1.18502693\u0022\u003Egewonnenen Serie gegen Lausanne\u003C\/a\u003E, in den ersten Spielen h\u00e4tten die Aussenseiter noch die Kraft, sich den Favoriten zu widersetzen. Im modernen Eishockey lassen sich mit klarer Organisation und Aufopferungsbereitschaft zumindest vor\u00fcbergehend Grenzen verwischen. Doch die Kr\u00e4fte schwinden im Zweitages-Rhythmus, und am Ende setzt sich der St\u00e4rkere durch. Das bekr\u00e4ftigt auch eine weitere Statistik: Drei der f\u00fcnf Aussenseitersiege in Serien \u00fcber sieben Spiele ereigneten sich im Final, wo es im Prinzip keine Aussenseiter mehr gibt. Wer dorthin vorgestossen ist, der hat seine Klasse bewiesen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ESo gesehen war es nicht mehr als normal, dass am Samstag die ZSC Lions und der SC Bern ihre Serien gegen Biel und Lausanne gewannen. Der Lausanner Trainer Heinz Ehlers hatte w\u00e4hrend des Viertelfinals gegen den SCB mehrmals darauf hingewiesen, dass das Geld am Ende entscheiden werde. Das war mehr als nur ein Versuch, den Gegner mit einer Polemik zu verunsichern. Der SCB leistet sich (wie auch der ZSC) ein Team, das \u00fcber vier Bl\u00f6cke ausgeglichen besetzt ist. Das verschafft den Favoriten den zus\u00e4tzlichen Atem. Sie ziehen in den Play-offs weiter. Den Aussenseitern bleibt nur die Anerkennung: Gut gespielt und doch verloren.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 18:20:47","departmentCode":"2.49371","subTitle":"Warum die Favoriten am Ende siegen","leadText":"Seit der Einf\u00fchrung der Formel \u00abBest of Seven\u00bb gingen 36 Serien \u00fcber sieben Spiele. Nur f\u00fcnfmal setzte sich der Aussenseiter durch. Geld entscheidet eben doch.","teaser":"Seit der Einf\u00fchrung der Formel \u00abBest of Seven\u00bb gingen 36 Serien \u00fcber sieben Spiele. Nur f\u00fcnfmal setzte sich der Aussenseiter durch. Geld entscheidet eben doch.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/eishockey\/weshalb-die-favoriten-siegen-1.18502725","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502725:1426440047","departmentGuid":"2.49371","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Eishockey Play-offs","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 18:20:47","updatedAt":"2015-03-15 18:20:47","contentTypeName":"Article","authors":[{"id":417,"lastname":"Daniel Germann","shortName":"","createdAt":"2012-05-29 17:15:41","updatedAt":"2012-05-29 17:15:41"}],"relatedArticles":{"1564083":{"guid":"1.18502293","slug":"die-lions-in-den-viertelfinals","title":"Der Meister zeigt sich nervenstark","body":"","publicationDate":"2015-03-14 23:06:00","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Die ZSC Lions sind in der Serie gegen Biel vieles schuldig geblieben. Aber im siebenten Spiel zeigen sie im ausverkauften Hallenstadion wieder einmal die Nervenst\u00e4rke, die sie so sehr auszeichnet.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/die-lions-in-den-viertelfinals-1.18502293","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"ZSC Lions - Biel 5:2","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-14 22:36:47","updatedAt":"2015-03-15 08:44:45","leadImage":{"id":941588,"guid":"1.18502295","remoteRevision":"1426368875","source":"Keystone\/ENNIO LEANZA","caption":"Die ZSC Lions feiern den Einzug in die Halbfinals","slug":"die-zsc-lions-feiern-den-einzug-in-die-halbfinals","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/die-zsc-lions-feiern-den-einzug-in-die-halbfinals_original_1.18502295.1426368875.","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 22:34:39"},"leadElement":{"image":{"id":941588,"guid":"1.18502295","remoteRevision":"1426368875","source":"Keystone\/ENNIO LEANZA","caption":"Die ZSC Lions feiern den Einzug in die Halbfinals","slug":"die-zsc-lions-feiern-den-einzug-in-die-halbfinals","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/die-zsc-lions-feiern-den-einzug-in-die-halbfinals_original_1.18502295.1426368875.","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 22:34:39"}},"authors":[{"id":7438,"lastname":"Ulrich Pickel, Z\u00fcrich","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 21:14:47","updatedAt":"2012-05-31 21:14:47"}],"relatedTitle":"Der Meister zeigt sich nervenstark","relatedGenre":"ZSC Lions - Biel 5:2","relatedPosition":0},"1564162":{"guid":"1.18502693","slug":"berner-reifepruefung","title":"Berner Reifepr\u00fcfung","body":"","publicationDate":"2015-03-15 17:16:57","subTitle":"Der SCB entledigt sich der Aufgabe gegen das unbequeme Lausanne erst in der Verl\u00e4ngerung des siebent","leadText":"Der SC Bern \u00fcbersteht die Serie gegen den HC Lausanne trotz wiederholten R\u00fcckschl\u00e4gen. Die Serie war gewissermassen eine Reifepr\u00fcfung f\u00fcr das umgebaute Team.","teaser":"Der SC Bern \u00fcbersteht die Serie gegen den HC Lausanne trotz wiederholten R\u00fcckschl\u00e4gen. Die Serie war gewissermassen eine Reifepr\u00fcfung f\u00fcr das umgebaute Team.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/berner-reifepruefung-1.18502693","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Bern - Lausanne 2:1 n. V.","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 17:16:58","updatedAt":"2015-03-15 17:16:58","leadImage":{"id":941591,"guid":"1.18502299","remoteRevision":"1426371274","source":"\/KEYSTONE\/LUKAS LEHMANN","caption":"Die Berner Jesse Joensuu avancierte zum Matchwinner","slug":"die-berner-jesse-joensuu-avancierte-zum-matchwinner","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/die-berner-jesse-joensuu-avancierte-zum-matchwinner_original_1.18502299.1426371274.","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 23:14:35"},"leadElement":{"image":{"id":941591,"guid":"1.18502299","remoteRevision":"1426371274","source":"\/KEYSTONE\/LUKAS LEHMANN","caption":"Die Berner Jesse Joensuu avancierte zum Matchwinner","slug":"die-berner-jesse-joensuu-avancierte-zum-matchwinner","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/die-berner-jesse-joensuu-avancierte-zum-matchwinner_original_1.18502299.1426371274.","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 23:14:35"}},"authors":[{"id":10685,"lastname":"Daniel Germann, Bern","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 22:27:24","updatedAt":"2012-05-31 22:27:24"}],"relatedTitle":"Berner Reifepr\u00fcfung","relatedGenre":"Bern - Lausanne 2:1 n. V.","relatedPosition":1}},"department":{"id":5310,"remoteRevision":1426486517,"creationDate":"2015-03-16 07:15:24","modificationDate":"2015-03-16 07:15:24","guid":"2.49371","speakingName":"Eishockey","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/eishockey","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+eishockey","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Eishockey Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Ergebnisse","metaDescription":"Eishockey: aktuelle News zum Eishockey Sport, Spiele \u0026 Ergebnisse - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Analysen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:44","updatedAt":"2015-03-16 07:15:24"},"originalPathDepartment":"\/sport\/eishockey","departmentGuids":{"Eishockey":"2.49371","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Eishockey"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/eishockey"]},"1.18502715":{"id":1564175,"guid":"1.18502715","slug":"zwei-wochen-im-schlamm","remoteRevision":"1426440106","title":"Zwei Wochen im Schlamm","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDieser EHC Biel ging den ZSC Lions so richtig unter die Haut. Fast noch mehr als Lausanne im letzten Jahr. Ein letztes Mal war dies am Samstag vor dem Entscheidungsspiel im Hallenstadion zu sehen. Alle Reserven wurden mobilisiert. Mathias Seger und Mark Bastl gaben nach langen Verletzungspausen ihre Comebacks. Die Routiniers konnten erwartungsgem\u00e4ss keine Stricke zerreissen, doch allein die Pr\u00e4senz des Captains Seger, der sich mit einer Metallplatte im gebrochenen Arm in jeden Zweikampf warf, hatte Signalwirkung.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ENervenstarke Z\u00fcrcher\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EUnd auch Marc-Andr\u00e9 Bergeron schaffte es wieder ins Line-up. Sein Fehlpass im sechsten Spiel, der zur Bieler 2:1-F\u00fchrung und damit zur dritten Z\u00fcrcher Niederlage gef\u00fchrt hatte, wog in den Augen des Trainers weniger schwer als die Tatsache, dass der 34-j\u00e4hrige Verteidiger letztlich ein K\u00f6nner seines Fachs ist, auch wenn er sehr gerne alle Regeln der Vorsicht \u00fcber Bord wirft. Und in den beiden siebenten Spielen des Vorjahrs gegen Lausanne und Servette war der Kanadier einer der Besten gewesen. Auch diesmal war auf Bergeron Verlass. Er spielte so, wie Seger danach das ganze, 5:2 gewonnene Spiel zusammenfasste: \u00absehr solid\u00bb.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer vierte Sieg brachte nur noch wenig Spannung, zu gross war die \u00dcberlegenheit der Z\u00fcrcher. Bei Spielmitte f\u00fchrten sie 4:1, und der EHC Biel sah nie wie ein m\u00f6glicher Sieger aus. Wieder einmal konnten die ZSC Lions im entscheidenden Moment ihre Nervenst\u00e4rke beweisen, sie haben nun im vierten Showdown der \u00c4ra Crawford zum vierten Mal gewonnen. Danach war die Erleichterung \u00fcber den Sieg riesig. Denn dieser EHC Biel hatte alle von Anfang an und danach immer wieder an ihre Grenzen getrieben. Und einen auch dar\u00fcber hinaus: Der Trainer Marc Crawford hatte im komplett verungl\u00fcckten Startspiel (0:5) einen Ausbruch und schrie sein Gegen\u00fcber Kevin Schl\u00e4pfer an. Dieser hatte sich eine Auseinandersetzung mit einem Z\u00fcrcher Spieler geliefert, was den frustrierten Crawford in Rage gebracht hatte. Hinterher sagte der Kanadier, so etwas wie Schl\u00e4pfer mache ein Coach nicht. Wenn schon, dann solle er sich mit ihm anlegen, aber nicht mit seinen Spielern.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003E\u00abLook at me, Hollywood!\u00bb\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003ESeine Aufforderung an Schl\u00e4pfer (\u00abLook at me, Hollywood!\u00bb) machte ihn zur Reizfigur \u2013 und war ein gefundenes Fressen, das das Bieler Play-off-Fieber anheizte. Spruchb\u00e4nder mit Crawfords Worten schm\u00fcckten fortan zwei Autobahnbr\u00fccken kurz vor Biel, und der Animateur im Eisstadion begr\u00fcsste die Zuschauer zur allgemeinen Gaudi mit der Formel \u00abWelcome to Hollywood!\u00bb. Wurde Crawford auf dem Videow\u00fcrfel gezeigt, der einzigen neuzeitlichen Einrichtung der Bieler Eishalle, die nun abgerissen wird, liess ein gellendes Pfeifkonzert nie lange auf sich warten.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EEs gab wohlwollende Stimmen, die Crawfords Einlage als geschickten Schachzug interpretierten, um die Aufmerksamkeit auf sich zu lenken. Diesen Effekt hatte er zweifellos erzielt. Crawford beherrschte die Schlagzeilen mehr als seine Spieler, obwohl diese mit ihren schwankenden Leistungen eigentlich f\u00fcr mehr Gespr\u00e4chsstoff h\u00e4tten sorgen m\u00fcssen. Es steht ausser Frage, dass der 54-J\u00e4hrige, der vor 19 Jahren als Coach den Stanley-Cup gewonnen hatte, ein abgebr\u00fchter Routinier ist, der genau um die mediale Wirkung seiner Taten und Worte weiss. Dennoch darf bezweifelt werden, dass viel strategische K\u00fchle in jenen Sekunden des Zorns in Crawfords Hinterkopf steckte. Danach wurde es ruhiger um den Z\u00fcrcher Coach, nur einmal noch schoss er einen Pfeil ab, als er nach dem aufreibenden Nervenkitzel des vierten Spiels (3:2 in der Verl\u00e4ngerung) dem Bieler Arlbrandt unterstellt hatte, er falle jeweils verd\u00e4chtig schnell von den Schlittschuhen, sobald ein Gegenspieler in seiner N\u00e4he sei.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EMit Einzelkritik an den eigenen Leuten hielt sich Crawford aber komplett zur\u00fcck. Da war er der vorbildliche Trainer, der die Rolle des Buhmanns \u00fcbernahm und sich sch\u00fctzend hinstellte. Das war wichtig in der ganzen Hektik, denn seine Spieler hatten mit sich selber genug zu tun. Nur selten fanden sie den Rhythmus und die Emotionen, die n\u00f6tig waren, um dem z\u00e4hen und bissigen Underdog die Grenzen aufzuzeigen.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ESchwierige Konstellation\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EWie im Vorjahr trug der grosse Favorit schwer an der besonderen Konstellation des Viertelfinals, wo man fast nichts gewinnen, aber alles verlieren kann. Mit jedem Ausrutscher sah der EHC Biel besser aus, als er im Grunde war. So ausgeglichen die Serie verlief, so bleibt als Fazit: Biel konnte nur lange gut aussehen, weil der Meister dies zuliess. War er bereit wie am Samstag, war der Aussenseiter schnell \u00fcberfordert.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIrgendwie qu\u00e4lten sich Crawfords Spieler durch diese zwei Play-off-Wochen, die ihnen vorgekommen sein m\u00fcssen wie eine Gel\u00e4nde\u00fcbung im Milit\u00e4r, bei der man endlos durch den Schlamm robbt. Bereits morgen Dienstag geht es weiter, es folgt die Reprise des letztj\u00e4hrigen Halbfinals gegen Genf\/Servette. Auch das wird keine gem\u00fctliche Landpartie. Und f\u00fcr etwas Hollywood an der Bande wird bestimmt wieder gesorgt sein. Wenn nicht von Marc Crawford, dann von Chris McSorley.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 06:00:00","departmentCode":"2.49371","subTitle":"Der gewonnene Viertelfinal gegen den EHC Biel hat den ZSC Lions wieder einmal Grenzerfahrungen gebracht","leadText":"Die Z\u00fcrcher sind doch noch dort angekommen, wo sie hingeh\u00f6ren: im Halbfinal. In den sieben Spielen gegen Biel hatten sie vor allem mit sich selber zu k\u00e4mpfen.","teaser":"Im siebenten Viertelfinalspiel lassen die ZSC Lions Biel keine Chance mehr. Der Sieg setzt den Schlusspunkt hinter eine Serie, die dem Favoriten wie eine Gel\u00e4nde\u00fcbung im Milit\u00e4r vorgekommen sein muss.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/eishockey\/zwei-wochen-im-schlamm-1.18502715","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502715:1426440106","departmentGuid":"2.49371","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 06:00:00","hideTitle":false,"catchline":"Eishockey-Play-offs","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 18:21:47","updatedAt":"2015-03-15 18:22:10","leadImage":{"id":941674,"guid":"1.18502717","remoteRevision":"1426438737","source":"Ennio Leanza \/ Keystone","caption":"Zuweilen steckt hinter den Ausbr\u00fcchen von ZSC-Coach Marc Crawford auch strategisches Kalk\u00fcl.","slug":"marc-crawford","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/marc-crawford_original_1.18502717.1426438737.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:00:24"},"leadElement":{"image":{"id":941674,"guid":"1.18502717","remoteRevision":"1426438737","source":"Ennio Leanza \/ Keystone","caption":"Zuweilen steckt hinter den Ausbr\u00fcchen von ZSC-Coach Marc Crawford auch strategisches Kalk\u00fcl.","slug":"marc-crawford","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/marc-crawford_original_1.18502717.1426438737.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:00:24"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":5626,"lastname":"Ulrich Pickel","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 21:01:15","updatedAt":"2012-05-31 21:01:15"}],"relatedArticles":{"1564174":{"guid":"1.18502725","slug":"weshalb-die-favoriten-siegen","title":"Weshalb die Favoriten siegen","body":"","publicationDate":"2015-03-15 18:20:47","subTitle":"Warum die Favoriten am Ende siegen","leadText":"Seit der Einf\u00fchrung der Formel \u00abBest of Seven\u00bb gingen 36 Serien \u00fcber sieben Spiele. Nur f\u00fcnfmal setzte sich der Aussenseiter durch. Geld entscheidet eben doch.","teaser":"Seit der Einf\u00fchrung der Formel \u00abBest of Seven\u00bb gingen 36 Serien \u00fcber sieben Spiele. Nur f\u00fcnfmal setzte sich der Aussenseiter durch. Geld entscheidet eben doch.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/weshalb-die-favoriten-siegen-1.18502725","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Eishockey Play-offs","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 18:20:47","updatedAt":"2015-03-15 18:20:47","authors":[{"id":417,"lastname":"Daniel Germann","shortName":"","createdAt":"2012-05-29 17:15:41","updatedAt":"2012-05-29 17:15:41"}],"relatedTitle":"Weshalb die Favoriten siegen","relatedGenre":"Eishockey Play-offs","relatedPosition":0},"1564162":{"guid":"1.18502693","slug":"berner-reifepruefung","title":"Berner Reifepr\u00fcfung","body":"","publicationDate":"2015-03-15 17:16:57","subTitle":"Der SCB entledigt sich der Aufgabe gegen das unbequeme Lausanne erst in der Verl\u00e4ngerung des siebent","leadText":"Der SC Bern \u00fcbersteht die Serie gegen den HC Lausanne trotz wiederholten R\u00fcckschl\u00e4gen. Die Serie war gewissermassen eine Reifepr\u00fcfung f\u00fcr das umgebaute Team.","teaser":"Der SC Bern \u00fcbersteht die Serie gegen den HC Lausanne trotz wiederholten R\u00fcckschl\u00e4gen. Die Serie war gewissermassen eine Reifepr\u00fcfung f\u00fcr das umgebaute Team.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/berner-reifepruefung-1.18502693","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Bern - Lausanne 2:1 n. V.","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 17:16:58","updatedAt":"2015-03-15 17:16:58","leadImage":{"id":941591,"guid":"1.18502299","remoteRevision":"1426371274","source":"\/KEYSTONE\/LUKAS LEHMANN","caption":"Die Berner Jesse Joensuu avancierte zum Matchwinner","slug":"die-berner-jesse-joensuu-avancierte-zum-matchwinner","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/die-berner-jesse-joensuu-avancierte-zum-matchwinner_original_1.18502299.1426371274.","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 23:14:35"},"leadElement":{"image":{"id":941591,"guid":"1.18502299","remoteRevision":"1426371274","source":"\/KEYSTONE\/LUKAS LEHMANN","caption":"Die Berner Jesse Joensuu avancierte zum Matchwinner","slug":"die-berner-jesse-joensuu-avancierte-zum-matchwinner","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/die-berner-jesse-joensuu-avancierte-zum-matchwinner_original_1.18502299.1426371274.","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 23:14:35"}},"authors":[{"id":10685,"lastname":"Daniel Germann, Bern","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 22:27:24","updatedAt":"2012-05-31 22:27:24"}],"relatedTitle":"Berner Reifepr\u00fcfung","relatedGenre":"Bern - Lausanne 2:1 n. V.","relatedPosition":1},"1564140":{"guid":"1.18502640","slug":"kleine-broetchen-backen","title":"\u00abKleine Br\u00f6tchen backen\u00bb","body":"","publicationDate":"2015-03-15 15:02:00","subTitle":"","leadText":"Die entt\u00e4uschende Saison der Kloten Flyers ist endlich zu Ende. Der Captain Victor Stancescu blickt zur\u00fcck und sagt, was sich \u00e4ndern muss.","teaser":"Die entt\u00e4uschende Saison der Kloten Flyers ist endlich zu Ende. Der Captain Victor Stancescu blickt zur\u00fcck und sagt, was sich \u00e4ndern muss.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/kleine-broetchen-backen-1.18502640","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Kloten Flyers-Captain Stancescu im Interview","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-15 15:02:05","updatedAt":"2015-03-15 18:12:59","leadImage":{"id":941631,"guid":"1.18502638","remoteRevision":"1426426980","source":"Patrick B. Kraemer \/ Keystone","caption":"Victor Stancescu, Captain der Flyers, am Boden. Ein Bild, exemplarisch f\u00fcr den Saisonverlauf der Klotener.","slug":"victor-stancescu","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/victor-stancescu_original_1.18502638.1426426980.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 14:43:34"},"leadElement":{"image":{"id":941631,"guid":"1.18502638","remoteRevision":"1426426980","source":"Patrick B. Kraemer \/ Keystone","caption":"Victor Stancescu, Captain der Flyers, am Boden. Ein Bild, exemplarisch f\u00fcr den Saisonverlauf der Klotener.","slug":"victor-stancescu","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/victor-stancescu_original_1.18502638.1426426980.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 14:43:34"}},"authors":[{"id":92652,"lastname":"Interview: Yves Tardent","shortName":"cf","createdAt":"2013-11-17 00:20:35","updatedAt":"2013-11-17 00:20:35"}],"relatedTitle":"\u00abKleine Br\u00f6tchen backen\u00bb","relatedGenre":"Kloten Flyers-Captain Stancescu im Interview","relatedPosition":2}},"department":{"id":5310,"remoteRevision":1426486517,"creationDate":"2015-03-16 07:15:24","modificationDate":"2015-03-16 07:15:24","guid":"2.49371","speakingName":"Eishockey","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/eishockey","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+eishockey","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Eishockey Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Ergebnisse","metaDescription":"Eishockey: aktuelle News zum Eishockey Sport, Spiele \u0026 Ergebnisse - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Analysen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:44","updatedAt":"2015-03-16 07:15:24"},"originalPathDepartment":"\/sport\/eishockey","departmentGuids":{"Eishockey":"2.49371","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Eishockey"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/eishockey"]},"1.18502732":{"id":1564176,"guid":"1.18502732","slug":"japan-geht-seinen-eigenen-weg","remoteRevision":"1426440232","title":"Japan geht seinen eigenen Weg","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EWir leben seit f\u00fcnfzehn Jahren in Tokio. Vor f\u00fcnf Jahren haben wir die permanente Niederlassungsbewilligung erhalten. Als ich das Gesuch, dessen \u00dcberpr\u00fcfung ein volles Jahr beanspruchte, einreichte, musste ich neben japanischen Leumundszeugnissen auch ein Schreiben einreichen, weshalb meine Frau und ich die permanente Niederlassung beantragten. In dem Brief erw\u00e4hnte ich, dass Japan das einzige Land der Welt sei, wo ich gerne Steuern bezahle. In der Tat erh\u00e4lt man f\u00fcr seine Steuern eine Menge. In der Acht-Millionen-Stadt Tokio gibt es keine No-go-Zonen. Auch um drei Uhr morgens kann eine Frau alleine durch jede Unterf\u00fchrung gehen. Die \u00f6ffentliche Infrastruktur, von den Bed\u00fcrfnisanstalten in der U-Bahn bis zu den Strassen und Parkanlagen, ist blitzblank sauber. Un\u00fcbertroffen ist, wenn ich auf mein lokales Steueramt in Minato-ku gehe und mich als Erstes eine adrette Beamtin mit dem Satz begr\u00fcsst: \u00abWir danken Ihnen, dass Sie Steuern bezahlen.\u00bb Hier im Zentrum von Tokio haben wir auch noch den \u00f6rtlichen Polizeiposten, der 24 Stunden besetzt ist und f\u00fcr alle Ausk\u00fcnfte zur Verf\u00fcgung steht. Kaum hatten wir unser Apartment bezogen, klingelte der \u00f6rtliche Polizist, stellte sich uns vor, wollte wissen, wer wir sind, und versicherte uns, dass hier alles unter Kontrolle sei.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EW\u00fcrden wir den internationalen Medien glauben, was sie \u00fcber Japan berichten und kommentieren, so m\u00fcssten wir w\u00e4hrend der vergangenen f\u00fcnfzehn Jahre in einer Dauerdepression unser Dasein gefristet haben. Angeblich befindet sich Japan in der Krise, hat keine Zukunft mehr und d\u00e4mmert einem kollektiven Alzheimer entgegen. Allein schon ein Blick auf die Tokioter Skyline oder ein abendlicher Spaziergang durch Marunouchi l\u00e4sst mich w\u00fcnschen, dass wir in Europa solch eine \u00abKrise\u00bb h\u00e4tten. Ein neuer Tower wurde in den letzten zehn Jahren neben dem n\u00e4chsten hochgezogen, und Tokios Immobilienmarkt verzeichnet neue H\u00f6henfl\u00fcge, und dies nicht nur wegen der schwerreichen Chinesen, die auf Einkaufstour sind, sondern auch wegen k\u00fchl kalkulierender Investoren wie dem Singapurer Staatsfonds GIC, der unl\u00e4ngst 1,7 Milliarden Dollar f\u00fcr einen B\u00fcroturm in Marunouchi auf den Tisch legte.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ESeit die Japaner beim Plaza Accord 1985 mit einer massiven Aufwertung des Yen von James Baker \u00fcber den Tisch gezogen wurden, weiss man in Nippon, dass es besser ist, nicht als neue Supermacht gesehen zu werden. Dass die internationalen Medien seit \u00fcber einem Jahrzehnt Japan den finalen Niedergang prophezeien, dass Rating-Agenturen, die bei der Finanzkrise ihre Inkompetenz unter Beweis gestellt hatten, Japans Schuldnerqualit\u00e4t herabstufen, braucht Tokio nicht zu k\u00fcmmern, solange sein bew\u00e4hrter Gesellschaftsvertrag h\u00e4lt.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EJapan ist nicht nur eines der reichsten L\u00e4nder der Welt, viel reicher als die benachbarte Volksrepublik, wenn man nicht nur auf die Devisenreserven, sondern auch auf das Volumen der \u00dcbersee-Investitionen blickt. Japan steht auch bei der Innovationskraft an der Weltspitze. Noch viel wichtiger ist, dass Japan von allen gr\u00f6sseren L\u00e4ndern der Welt die koh\u00e4sivste Bev\u00f6lkerung hat. Hier gibt es keine substanziellen Minderheiten, weder religi\u00f6s noch ethnisch, weder sprachlich noch kulturell. Eine ausgesprochene Mittelstandsgesellschaft entbehrt der regionalen Diskrepanzen und der Reichtumsgef\u00e4lle, die in westlichen Industriestaaten immer h\u00e4ufiger anzutreffen sind.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EJapan geht seinen eigenen Weg und wird dies auch in Zukunft tun. Es kann sich dies leisten, auch wenn hundertmal das Ende des japanischen Modells verk\u00fcndet und Japan als abschreckendes Beispiel f\u00fcr andere L\u00e4nder mit hohen Staatsschulden portr\u00e4tiert wird. Gerade jetzt, wenn Japan dabei ist, die vielf\u00e4ltigen ethischen, finanziellen und technischen Herausforderungen einer alternden Gesellschaft mit beispielloser Innovationskraft anzugehen, t\u00e4te es gut, wenn arrogante Westler die wahren, immateriellen Assets der japanischen Gesellschaft zur Kenntnis nehmen w\u00fcrden. Sie finden sich unter einem Begriff: Gesellschaftsvertrag. Japan ist und bleibt eine Familie, in welcher jeder sich der Pflichten f\u00fcr die Gemeinschaft bewusst ist und der Kontrakt Pflichtbewusstsein und Leistungsbewusstsein gegen Sicherheit und Zusammenhalt heute und auch f\u00fcr die Zukunft seine G\u00fcltigkeit beh\u00e4lt.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.47886","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Japan ist das einzige Land der Welt, wo unser Autor Urs Schoettli gern Steuern zahlt. Warum das so ist, schildert er in dieser Kolumne.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/meinung\/kolumnen\/japan-geht-seinen-eigenen-weg-1.18502732","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502732:1426440232","departmentGuid":"2.47886","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Eurasia","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 18:23:53","updatedAt":"2015-03-15 18:27:36","contentTypeName":"Article","authors":[{"id":1814,"lastname":"Urs Schoettli","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 20:35:09","updatedAt":"2012-05-31 20:35:09"}],"department":{"id":229,"remoteRevision":1426440265,"creationDate":"2015-03-15 18:24:30","modificationDate":"2015-03-15 18:24:29","guid":"2.47886","speakingName":"Kolumnen","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/meinung\/kolumnen","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"dossiers+kolumnen","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Kolumnen zu aktuellen Nachrichten \u0026 Themen","metaDescription":"Verfolgen Sie unsere Kolumnen zu aktuellen Nachrichten \u0026 interessanten Themen - Neue Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2012-05-20 18:34:30","updatedAt":"2015-03-15 18:24:30"},"originalPathDepartment":"\/meinung\/kolumnen","departmentGuids":{"Kolumnen":"2.47886","Meinung":"2.49375"},"departmentNames":["Meinung","Kolumnen"],"departmentPaths":["\/meinung","\/meinung\/kolumnen"]},"1.18502730":{"id":1564177,"guid":"1.18502730","slug":"der-lange-krieg-um-vielfalt","remoteRevision":"1426492769","title":"Der lange Krieg um Vielfalt","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EWas hat der liberale Multikulturalismus mit dem islamistischen Terrorismus zu tun? Die Antwort vieler Politiker und Meinungsmacher lautet, dass man sich die Beziehung ungef\u00e4hr so vorstellen muss wie die zwischen \u00abWeimar\u00bb und dem Nationalsozialismus. Oder wie die zwischen dem \u00abAppeasement\u00bb der Regierung Chamberlain und dem Zweiten Weltkrieg. Das heisst: Der Multikulturalismus arbeite unwissentlich den Extremisten in die H\u00e4nde, indem er im Umgang mit Zuwanderern und deren Nachkommen vor allem aus muslimischen L\u00e4ndern zu lax und sorglos sei. Daraus leitet sich die Forderung ab, dass eine wehrhafte Demokratie von den Einwandererkulturen verlangen sollte, sich st\u00e4rker anzupassen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EEine solche Forderung ist aus drei Gr\u00fcnden kontraproduktiv: Zun\u00e4chst ignoriert die Polemik gegen den Multikulturalismus die Tatsache, dass der Multikulturalismus historisch bereits eine Antwort auf das Scheitern eben jener Assimilationspolitik war, die heute wieder gefordert wird. Zweitens verkennt sie das Wesen des neuen Terrorismus, womit sie ihn zugleich bagatellisiert. Drittens wird etwas Entscheidendes \u00fcbersehen: Nur ein liberaler Umgang mit kulturellen Differenzen verspricht, dass sich Einwanderer und ihre Kinder in den Staaten, deren B\u00fcrger sie sind oder werden wollen, zu Hause und aufgehoben f\u00fchlen.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EDie grosse Alternative zur multikulturellen Gesellschaft\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDie grosse historische Alternative zum Multikulturalismus war das Projekt der Assimilation, verstanden als Einschmelzung und \u00dcberwindung der Sitten und Gewohnheiten von Einwanderern oder widerspenstigen einheimischen Gruppen wie etwa Ureinwohnern. Dieses Projekt muss im historischen Kontext des europ\u00e4ischen Kolonialismus gesehen werden. Assimilation war urspr\u00fcnglich gleichbedeutend mit Zivilisierung. \u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ETats\u00e4chlich scheint der Begriff der Assimilation erstmals im Vokabular des britischen Empire aufgetaucht zu sein, dessen F\u00fchrer nach dem Verlust der amerikanischen Kolonien entschlossen waren, die Z\u00fcgel straffer anzuziehen und sich nun auch der \u00abKulturarbeit\u00bb, wie der deutsche Kolonialbegriff lautete, zu widmen. Assimilation wurde zur Losung einer Neugr\u00fcndung des Empire, dessen erstes Experimentierfeld die heutige franz\u00f6sischsprachige Provinz Quebec in Kanada werden sollte. Ausgerechnet die Nachkommen eingewanderter katholischer Bauern aus der Normandie und der Bretagne glaubte man zu Engl\u00e4ndern machen zu k\u00f6nnen, bevor man den Quebecern dann doch fr\u00fchzeitig Sprachautonomie und Religionsfreiheit zusagte.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EZum Scheitern verurteilt\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EFolgenreicher und konsequenter war der franz\u00f6sische Ansatz. Auf dem Nationalen Kolonialkongress von 1889 verst\u00e4ndigten sich die Delegierten in Paris darauf, \u00abdass die kolonialen Anstrengungen in allen L\u00e4ndern unter franz\u00f6sischer Hoheit darauf gerichtet sein sollen, unter den Eingeborenen die nationale Sprache, die Sitten und Arbeitsprozesse der M\u00e9tropole zu verbreiten\u00bb. Wenig sp\u00e4ter sollte der Soziologe Emile Durkheim das Umerziehungsprogramm der Assimilation mit dem Projekt religi\u00f6ser Missionierung vergleichen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EEbenso wie die Assimilation der Untertanen Tunesiens oder Algeriens an franz\u00f6sische Mentalit\u00e4tsmuster misslungen ist, musste auch der Versuch scheitern, Einwanderer zu assimilieren. Diese Einsicht setzte sich zuerst in den angels\u00e4chsischen L\u00e4ndern durch. Zu Beginn des 20. Jahrhunderts forderten j\u00fcdische Studenten das betont christliche Selbstbild der Harvard-Universit\u00e4t mit der Idee des \u00abkulturellen Pluralismus\u00bb heraus und bereiteten den Boden f\u00fcr die Multikulturalisten.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EPolitische Reformen als Antwort auf das Scheitern der Assimilationspolitik\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDie Abkehr von der Assimilation dr\u00fcckt sich in verschiedenen politischen Reformen aus. So sind heute doppelte Staatsb\u00fcrgerschaften zugelassen und bestimmte religi\u00f6se Praktiken wie das Sch\u00e4chten von Tieren von Gesetzen ausgenommen. Ferner umfasst der Multikulturalismus gezielte Antidiskriminierungsmassnahmen, eine Rekrutierungspraxis der \u00f6ffentlichrechtlichen Medien, die auf die Neuzusammensetzung der Bev\u00f6lkerung R\u00fccksicht nimmt, die Einf\u00fchrung des Islamkundeunterrichts im \u00f6ffentlichen Schulsystem, die Einf\u00fchrung neuer nationaler Feiertage wie Id al-Fitr (Ende des Fastenmonats Ramadan) oder Jom Kippur (das j\u00fcdische Vers\u00f6hnungsfest) sowie eine bessere F\u00f6rderung von Mehrsprachigkeit.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDas Ziel ist dabei nicht das Nebeneinander gegeneinander verschanzter Kulturen, sondern im Gegenteil die F\u00f6rderung einer Gesellschaft, die besser zusammenh\u00e4lt, weil sie f\u00fcr erlittene oder selbstgew\u00e4hlte Differenzen ihrer Mitglieder empfindlich ist.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EWie weiter?\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EWenn heute als Antwort auf den islamistischen Terror ein Ende multikultureller Zugest\u00e4ndnisse gegen\u00fcber den Muslimen und anderen Gruppen herbeigeredet wird, bleibt unklar, was stattdessen gefordert wird: dass man es noch einmal mit staatlich organisierter Assimilation versucht? Oder mit noch st\u00e4rkerer Segregation?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ESinnvoller erscheinen die Empfehlungen einer Expertenkommission der franz\u00f6sischen Regierung vom Dezember 2013, die den strikten Laizismus, den Unsinn der Kopftuchverbote und die hartn\u00e4ckige Verleugnung der \u00abarabisch-orientalen Dimension\u00bb der eigenen Geschichte als gescheitert kritisierte. Jean-Marc Ayrault, der letztes Jahr verabschiedete ehemalige Premierminister im Kabinett von Fran\u00e7ois Hollande, wies ausdr\u00fccklich darauf hin, dass das alte \u00abrepublikanische Modell der Integration zusammengebrochen ist\u00bb. Im Licht dieser Aussage erscheint der vielfach totgesagte Multikulturalismus als das sprichw\u00f6rtliche Kind, das mit dem Bad ausgesch\u00fcttet wurde \u2013 um danach gleich wieder zur\u00fcckgekrabbelt zu kommen.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EEin \u00abneuer Nazismus\u00bb gegen alle Gesellschaften, die anders sind\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDie Vorstellung, dass der islamistische Terror, der seit Jahren eine Blutspur um den gesamten Erdball zieht, das Ergebnis einer bestimmten Einwanderungs- oder Integrationspolitik sein soll, ist naiv. Wir haben es nicht mit durchgedrehten Sozialf\u00e4llen oder schlecht angepassten Aussenseitern zu tun, sondern mit einer globalen Bewegung, die den Mythos der eigenen Opferrolle mit einem Kult der Vernichtung verbindet. Vernichtet werden sollen alle, die anders sind. Die Verfolgung und das Niedermetzeln ganzer Volksgruppen im Nahen Osten, die Versklavung von Frauen, die \u00f6ffentlich zelebrierte Enthauptung von Journalisten, Mitarbeitern von Hilfsorganisationen oder andersgl\u00e4ubigen Gastarbeitern (wie j\u00fcngst in Libyen) haben f\u00fcr die T\u00e4ter eine erl\u00f6sende, reinigende Qualit\u00e4t.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie exzessive Gewalt ist nicht nur Mittel zum Zweck, sondern Teil einer ideologisch gest\u00fctzten politischen Lebensform auf der Suche nach staatlichen Strukturen. Der franz\u00f6sische Sozialist und ehemalige Mitarbeiter von SOS Racisme, Malek Boutih, hat nach den j\u00fcngsten Anschl\u00e4gen von Paris von einem \u00abneuen Nazismus\u00bb gesprochen, der die Welt bedrohe.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDieser neue, von einer kleinen Minderheit von Muslimen getragene \u00abNazismus\u00bb trifft alle Gesellschaften, v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, ob sie Mohammed-Karikaturen ver\u00f6ffentlichen oder nicht, ob sie sich an milit\u00e4rischen Interventionen gegen muslimische Staaten beteiligen oder nicht oder ob sie eher restriktive oder grossz\u00fcgige Integrationsprogramme gegen\u00fcber muslimischen Einwanderern w\u00e4hlen. Es ist wie mit den Juden, die allein schon dadurch, dass sie da sind, zum Ziel des Hasses werden, ganz unabh\u00e4ngig davon, was sie tun oder denken.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDas Vorbild des j\u00fcngsten Angriffs in Paris waren die leider vielfach vergessenen Massaker in Mumbai im November 2008, wo 164 Personen in Hotels, Caf\u00e9s, auf einem Bahnhof und in einem j\u00fcdischen Gemeindezentrum get\u00f6tet wurden, sowie der Anschlag auf das Westgate-Einkaufszentrum in Nairobi im September 2013 mit \u00fcber 60 Toten. Laut unbest\u00e4tigten Meldungen wurde dieser letzte Anschlag auch mit der Hilfe israelischer Spezialeinheiten beendet.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDass es in Europa und Nordamerika nicht zu mehr Anschl\u00e4gen kommt und die j\u00fcngsten Anschl\u00e4ge in Paris und Kopenhagen nicht noch mehr Opfer gefordert haben, ist zu einem guten Teil der Zusammenarbeit der Geheimdienste, der Ausbildung der Sicherheitskr\u00e4fte und der Wachsamkeit der Bev\u00f6lkerung zu verdanken.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EDer Faschismus ist selbst multikulturell geworden\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDie Faschisten von heute erkennen wir nicht mehr an der Farbe ihrer Hemden; und die Farbe ihrer Haut ist nicht notwendigerweise weiss. Welche Ironie, der Faschismus ist selbst \u00abmultikulturell\u00bb geworden! Das wiederum heisst noch lange nicht, dass es keinen antimuslimischen Rassismus gibt. Es ist vielmehr so, dass das Denken in imaginierten Kollektiven in die Krise ger\u00e4t. Der versteinernde Medusenblick, der immer nur \u00abMuslime\u00bb oder \u00abSchweizer\u00bb, \u00abJuden\u00bb oder \u00abDeutsche\u00bb sieht, muss \u00fcberwunden werden. Er verdunkelt die Grenze zwischen Freund und Feind in den kommenden Konflikten.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer Multikulturalismus wird zu einem Teil des Problems, wenn die Sortierung von Personen in unterschiedliche Herkunftsgemeinschaften nicht mehr nur zu statistischen oder demokratiepolitischen Zwecken erfolgt, sondern die mentalen Gr\u00e4ben zwischen einzelnen Bev\u00f6lkerungsgruppen vertieft. Ein Teil der L\u00f6sung ist Multikulturalismus immer dann, wenn die gelebte Erfahrung all derer, die sich \u00abanders\u00bb f\u00fchlen und anders sein wollen, respektiert wird.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer Streit zwischen den Verteidigern von Assimilation und denjenigen von Multikulturalismus wird letztlich dadurch entschieden, welche Formen des Umgangs mit Zuwanderern tats\u00e4chlich zur \u00abIntegration\u00bb f\u00fchren. Dabei sollte Integration zun\u00e4chst verstanden werden als Gef\u00fchl der Zugeh\u00f6rigkeit zur Gesellschaft. Zugeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchle spiegeln Akzeptanz und sind ein Indiz f\u00fcr soziale Teilhabechancen.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EVereitelte Anschl\u00e4ge - dank muslimischer Mithilfe?\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EL\u00e4nder wie Frankreich oder Deutschland waren bisher nur m\u00e4ssig erfolgreich, Migranten und ihren Kindern das Gef\u00fchl zu geben, sie geh\u00f6rten zur Gesellschaft und zur politischen Gemeinschaft dazu. In Deutschland haben 2013 nur 58 Prozent der Muslime das Zusammenleben mit der nichtmuslimischen Mehrheitsbev\u00f6lkerung als \u00abungest\u00f6rt\u00bb bezeichnet. Anders in Grossbritannien, wo sich nach Angaben des Rechtswissenschafters Dominic McGoldrick von der Universit\u00e4t Nottingham 84 Prozent der Muslime in ihrer Gesellschaft \u00abfair behandelt\u00bb sehen. Dass solche ermutigenden Zahlen das Land nicht vor Terroranschl\u00e4gen sch\u00fctzen, ist offensichtlich.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie interessantere Frage ist jedoch, wie viele von den zahlreichen vereitelten Anschl\u00e4gen der vergangenen Jahre auch dank der Mithilfe muslimischer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verhindert werden konnten. Michel Houellebecq hat das Massaker an Journalisten, Juden und Polizisten in Paris als Niederlage in einem langen Krieg bezeichnet. Gewonnen wird dieser Krieg von Gesellschaften, die sich ihrer Vielfalt und ihres Reichtums an internen Allianzen bewusst sind.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003EVolker Heins ist \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.kulturwissenschaften.de\/home\/profil-vheins.html\u0022\u003ELeiter des Forschungsbereichs Interkultur am Kulturwissenschaftlichen Institut Essen (KWI)\u003C\/a\u003E und lehrt politische Theorie an der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum.\u003C\/p\u003E\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49378","subTitle":"","leadText":"Nach den Anschl\u00e4gen in Paris forderten viele Politiker, dass sich Muslime st\u00e4rker kulturell anpassen sollten. Diese Forderung ist kontraproduktiv und bagetellisiert das Wesen des neuen Terrorismus.","teaser":"Nach den Anschl\u00e4gen in Paris forderten viele Politiker, dass sich Muslime st\u00e4rker kulturell anpassen sollten. Diese Forderung ist kontraproduktiv und bagetellisiert das Wesen des neuen Terrorismus.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/meinung\/debatte\/der-lange-krieg-um-vielfalt-1.18502730","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502730:1426492769","departmentGuid":"2.49378","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Gastkommentar zur Integrationsdebatte","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"no-teaser","createdAt":"2015-03-15 18:27:28","updatedAt":"2015-03-16 09:07:50","leadImage":{"id":941777,"guid":"1.18502861","remoteRevision":"1426454182","source":"Ennio Leanza \/ Keystone","caption":"Die Vorstellung, dass der islamistische Terror, der seit Jahren eine Blutspur um den gesamten Erdball zieht, das Ergebnis einer bestimmten Einwanderungs- oder Integrationspolitik sein soll, ist naiv (Bild: Street Food Festival Z\u00fcrich)","slug":"streetfood-festival-puls-5","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/streetfood-festival-puls-5_original_1.18502861.1426454182.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 22:19:45"},"leadElement":{"image":{"id":941777,"guid":"1.18502861","remoteRevision":"1426454182","source":"Ennio Leanza \/ Keystone","caption":"Die Vorstellung, dass der islamistische Terror, der seit Jahren eine Blutspur um den gesamten Erdball zieht, das Ergebnis einer bestimmten Einwanderungs- oder Integrationspolitik sein soll, ist naiv (Bild: Street Food Festival Z\u00fcrich)","slug":"streetfood-festival-puls-5","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/streetfood-festival-puls-5_original_1.18502861.1426454182.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 22:19:45"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":165778,"lastname":"Volker M. Heins, Kulturwissenschaftliches Institut Essen","shortName":"","createdAt":"2015-03-15 18:27:28","updatedAt":"2015-03-15 18:27:28"}],"department":{"id":5315,"remoteRevision":1426440466,"creationDate":"2015-03-15 18:27:51","modificationDate":"2015-03-15 18:27:50","guid":"2.49378","speakingName":"Debatte","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/meinung\/debatte","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"meinung+uebersicht","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Debatte - Diskussionen, Meinungen \u0026 Kommentare","metaDescription":"Debatte: Diskussionen, Meinungen \u0026 Kommentare zu aktuellen Tehmen - Neue Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:03:32","updatedAt":"2015-03-15 18:27:51"},"originalPathDepartment":"\/meinung\/debatte","departmentGuids":{"Debatte":"2.49378","Meinung":"2.49375"},"departmentNames":["Meinung","Debatte"],"departmentPaths":["\/meinung","\/meinung\/debatte"]},"1.18502735":{"id":1564178,"guid":"1.18502735","slug":"nicola-sutter-und-seine-vorfahren","remoteRevision":"1426472518","title":"Nicola Sutter und seine Vorfahren","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EEr ist ein Teenager, wirkt aber wie ein Routinier: gelassen, nicht so schnell aus der Ruhe zu bringen. \u00abWenn du ein Resultat halten willst, wechselst du ihn ein\u00bb, sagt der Thuner Sportchef Andres Gerber und meint \u003Ca href=\u0022http:\/\/fcthun.ch\/de\/index.php?section=mediadir\u0026amp;cmd=detail19\u0026amp;cid=176\u0026amp;eid=585\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003ENicola Sutter\u003C\/a\u003E, 19 Jahre alt, defensives Mittelfeld, 15 Super-League-Eins\u00e4tze. Wobei: Von Einwechslungen kann derzeit keine Rede sein. \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/sport\/fussball\/pures-glueck-1.18502225\u0022\u003EAm Samstag gegen GC\u003C\/a\u003E spielte Sutter zum f\u00fcnften Mal in Serie von Anfang an. Das 2:0 bereitete er vor \u2013 und den 2:2-Ausgleich kassierte Thun prompt, als Sutter ausgewechselt worden war.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EEs heisst, dank seiner Technik befreie er sich erstaunlich leicht aus Situationen der Bedr\u00e4ngnis. \u00abJa\u00bb, sagt Sutter, vielleicht sei es wegen der Technik, die er sicher vom Vater geerbt habe. Sein Vater: Ren\u00e9 Sutter, zweimal Schweizer Meister, zweimal im Nationalteam, viel Talent, gute Technik, keine grosse Klappe. \u00abErst als ich neun, zehn Jahre alt war, merkte ich: Der war ja gar nicht so schlecht\u00bb, sagt Nicola Sutter. Sein Onkel: Alain Sutter, viel Talent, gute Technik, Bayern M\u00fcnchen, 62 L\u00e4nderspiele.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDiese Gene m\u00fcsste man haben! So viel zum Geschenk der guten Technik. Aber, sagt Nicola Sutter, es sei eben auch so, dass ihm Leute neben dem Platz sagten, er mache den Eindruck, als schlafe er jeden Moment ein, vielleicht gr\u00fcnde sie ja auch darin, die Ruhe auf dem Platz. Es klingt nach Selbstironie, nicht schlecht. Schliesslich gab es eine Zeit, in der Sutter nicht unbedingt auf die Idee kam, sich als Fussballer sehr gut zu finden. Er war 15, 16 Jahre alt, als ihm YB zweimal beschied, er sei nicht gut genug f\u00fcr ihre Nachwuchsabteilung, zu langsam, physisch zu schwach. Sutter ging zu einem Thuner Vorortsklub, D\u00fcrrenast, zuerst spielte er in der zweiten Mannschaft, 3. Liga, er war 16 Jahre alt und lernte, was H\u00e4rte bedeutet. Sp\u00e4ter: 2. Liga interregional. Danach: U 21 des FC Thun. Sutter war kein Blender, der auffiel, kein Leader, der das Team mitriss. Es brauchte Leute, die in ihm sahen, was er wirklich kann, was er hat, die Ruhe, die Technik, die Gene.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EAnfang 2014 durfte er mit der ersten Mannschaft ins Trainingslager reisen. Bisher schaffte er es immer, sich dem neuen Niveau anzupassen, auch dabei helfe ihm die Technik, sagt der Sportchef Gerber \u2013 die Sutter-Technik, die Gerber bestens kennt, weil er in den neunziger Jahren mit Ren\u00e9 bei YB spielte. Wie Nicola rede, wie er sich bewege, wie er spiele \u2013 stets sieht Gerber den Vater im schlanken, ranken Sohn.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ESutters Geschichten erz\u00e4hlen mehr aus dem normalen Leben als aus der Parallelwelt des Fussballs. In zwei Monaten hat er die Lehrabschlusspr\u00fcfung als Elektroinstallateur, \u00abich muss noch ein wenig an die S\u00e4cke\u00bb. Danach m\u00f6chte er \u00abvoll auf Fussball setzen, und 2016 muss ich noch in die RS\u00bb. Sutter ist ein unauff\u00e4lliger Spieler mit einem ungew\u00f6hnlichen Weg, ein Weg, der nie zu allzu k\u00fchnen Tr\u00e4umen verleitete. In einer U-Nationalmannschaft hat er bisher nie gespielt, na ja, hin und wieder gab\u0027s in Bern Zusammenz\u00fcge im gr\u00f6sseren Rahmen, aber einmal ging Sutter gar nicht hin. Und einmal kam er zu sp\u00e4t.\u003C\/p\u003E{% media-reference:infobox:1.18502939:1426472519 %}\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 07:00:00","departmentCode":"2.49365","subTitle":"Nicola Sutter und seine Vorfahren","leadText":"Diese Gene m\u00fcsste man haben! Nicola Sutter ist Fussballprofi \u2013 wie sein Vater Ren\u00e9, wie sein Onkel Alain. Er arbeitete sich hoch, aus der 3. Liga in die Super League zum FC Thun.","teaser":"Diese Gene m\u00fcsste man haben! Nicola Sutter ist Fussballprofi \u2013 wie sein Vater Ren\u00e9, wie sein Onkel Alain. Er arbeitete sich hoch, aus der 3. Liga in die Super League zum FC Thun.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/fussball\/nicola-sutter-und-seine-vorfahren-1.18502735","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502735:1426472518","departmentGuid":"2.49365","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 07:00:00","hideTitle":false,"catchline":"Portrait","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 18:39:50","updatedAt":"2015-03-16 03:21:59","media-references":{"infobox":{"1.18502939":{"id":1564248,"guid":"1.18502939","slug":"m35et","remoteRevision":"1426472519","title":"M35ET","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003E\u00abIch muss noch ein wenig an die S\u00e4cke.\u00bb\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003ENicola Sutter\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003ESpieler FC Thun\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"noImage","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 03:21:58","departmentCode":"2.49339","subTitle":"","leadText":"","teaser":"\u00abIch muss noch ein wenig an die S\u00e4cke.\u00bbNicola SutterSpieler FC Thun","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502939:1426472519","departmentGuid":"2.49339","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"nzzOnline","createdAt":"2015-03-16 03:22:00","updatedAt":"2015-03-16 03:22:00"}}},"leadImage":{"id":941686,"guid":"1.18502737","remoteRevision":"1426441080","source":"www.fcthun.ch\/de\/","caption":"Nicola Sutter.","slug":"nicola-sutter","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/nicola-sutter_original_1.18502737.1426441080.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:39:37"},"leadElement":{"image":{"id":941686,"guid":"1.18502737","remoteRevision":"1426441080","source":"www.fcthun.ch\/de\/","caption":"Nicola Sutter.","slug":"nicola-sutter","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/nicola-sutter_original_1.18502737.1426441080.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:39:37"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":494,"lastname":"","shortName":"bsn.","createdAt":"2012-05-30 21:25:55","updatedAt":"2012-05-30 21:25:55"}],"relatedArticles":{"1564049":{"guid":"1.18502225","slug":"pures-glueck","title":"Pures Gl\u00fcck","body":"","publicationDate":"2015-03-15 16:40:49","subTitle":"","leadText":"GC belohnt sich in Thun dank einem sp\u00e4ten Ausgleich reich. Die Grasshoppers hatten eine Vorstellung geboten, die nicht dazu verleiten konnte, von einem Aufw\u00e4rtstrend zu sprechen.","teaser":"GC belohnt sich in Thun dank einem sp\u00e4ten Ausgleich reich. Die Grasshoppers hatten eine Vorstellung geboten, die nicht dazu verleiten konnte, von einem Aufw\u00e4rtstrend zu sprechen.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/pures-glueck-1.18502225","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-03-14 19:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Thun - GC 2:2","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-14 16:30:06","updatedAt":"2015-03-15 16:40:51","leadImage":{"id":941587,"guid":"1.18502294","remoteRevision":"1426368575","source":"Peter Schneider \/ Keystone","caption":"Jugendliche Freude bei GC: der 20-j\u00e4hrige Shani Tarashaj (l.) und der 17-j\u00e4hrige Nikola Gjorgjev.","slug":"shani-tarashaj","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/shani-tarashaj_original_1.18502294.1426368575.jpg","createdAt":"2015-03-14 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 22:32:58"},"leadElement":{"image":{"id":941587,"guid":"1.18502294","remoteRevision":"1426368575","source":"Peter Schneider \/ Keystone","caption":"Jugendliche Freude bei GC: der 20-j\u00e4hrige Shani Tarashaj (l.) und der 17-j\u00e4hrige Nikola Gjorgjev.","slug":"shani-tarashaj","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/shani-tarashaj_original_1.18502294.1426368575.jpg","createdAt":"2015-03-14 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 22:32:58"}},"authors":[{"id":105,"lastname":"","shortName":"ram.","createdAt":"2012-05-20 19:26:03","updatedAt":"2012-05-20 19:26:03"}],"relatedTitle":"Pures Gl\u00fcck","relatedGenre":"Thun - GC 2:2","relatedPosition":0}},"department":{"id":5304,"remoteRevision":1426456947,"creationDate":"2015-03-15 23:02:42","modificationDate":"2015-03-15 23:02:35","guid":"2.49365","speakingName":"Fussball","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/fussball","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+fussball","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Fussball Nachrichten - Aktuelle Ergebnisse \u0026 News","metaDescription":"Fussball: aktuelle News zu Fussball, Ergebnisse, Tabellen \u0026 Berichterstattung - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Analysen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:02","updatedAt":"2015-03-15 23:02:42"},"originalPathDepartment":"\/sport\/fussball","departmentGuids":{"Fussball":"2.49365","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Fussball"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/fussball"]},"1.18502740":{"id":1564179,"guid":"1.18502740","slug":"lange-gefaengnisstrafen-fuer-fruehere-bankchefs","remoteRevision":"1426441752","title":"Lange Gef\u00e4ngnisstrafen f\u00fcr fr\u00fchere Bankchefs","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EI. M. Stockholm \u22c5 Islands Oberster Gerichtshof hat Mitte Februar die Verurteilung vier fr\u00fcherer F\u00fchrungsmitglieder von Kaupthing best\u00e4tigt und rekordhohe Gef\u00e4ngnisstrafen verh\u00e4ngt. Der Ex-Chef der einst gr\u00f6ssten Bank der Insel muss wegen Marktmanipulation und Vertrauensmissbrauchs f\u00fcr 5\u00bd Jahre ins Gef\u00e4ngnis, w\u00e4hrend der Chef der Luxemburger Tochter und ein Grossaktion\u00e4r je 4\u00bd Jahre und der Verwaltungsratspr\u00e4sident 4 Jahre Haft absitzen m\u00fcssen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer Fall Kaupthing ist das bisher komplizierteste und umfassendste Wirtschaftsverfahren auf Island. Die Bank brach am 8. Oktober 2008 unter ihrer Schuldenlast zusammen und wurde verstaatlicht. Wie die mehrere 10 000 Seiten umfassende Untersuchung ergab, hatten die Manager den Marktwert von Kaupthing durch systematische K\u00e4ufe eigener Aktien hoch gehalten. Die Ermittlungen f\u00fchrte \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/aktuell\/wirtschaft\/wirtschaftsnachrichten\/islands-sonderstaatsanwalt-will-die-grossen-fische-fangen-1.18071359\u0022\u003ESonderstaatsanwalt Olafur Thor Hauksson\u003C\/a\u003E , der seit 2009 die kriminellen Machenschaften aufdeckt, welche den Kollaps des isl\u00e4ndischen Bankensektors mitverursachten.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EHauksson ermittelte mit einem grossen Stab in mehr als 500 F\u00e4llen. In einer Reihe von Gerichtsf\u00e4llen sind unter anderem die ehemaligen Chefs aller drei kollabierten Banken zu Gef\u00e4ngnisstrafen verurteilt worden. Die drei Kaupthing-Manager m\u00fcssen sich in K\u00fcrze erneut wegen Marktmanipulation vor Gericht verantworten; im Fall eines Schuldspruchs k\u00f6nnten ihre Haftstrafen um bis zu 3 Jahre verl\u00e4ngert werden.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49451","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/wirtschaft\/lange-gefaengnisstrafen-fuer-fruehere-bankchefs-1.18502740","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502740:1426441752","departmentGuid":"2.49451","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 18:49:13","updatedAt":"2015-03-15 18:49:17","contentTypeName":"Article","department":{"id":5387,"remoteRevision":1426490314,"creationDate":"2015-03-16 08:18:57","modificationDate":"2015-03-16 08:18:56","guid":"2.49451","speakingName":"Wirtschaft","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/wirtschaft","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":true,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"aktuell+wirtschaft+uebersicht","adPageId":"390528","pageTitle":"NZZ Wirtschaft Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Hintergr\u00fcnde","metaDescription":"Wirtschaft: aktuelle News zu Unternehmen, Wirtschaftspolitik \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:11:54","updatedAt":"2015-03-16 08:18:57"},"originalPathDepartment":"\/wirtschaft","departmentGuids":{"Wirtschaft":"2.49451"},"departmentNames":["Wirtschaft"],"departmentPaths":["\/wirtschaft"]},"1.18502741":{"id":1564181,"guid":"1.18502741","slug":"islands-kampf-gegen-das-rattengift","remoteRevision":"1426481641","title":"Islands Kampf gegen das \u00abRattengift\u00bb","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EIsland wird die Geister, die es rief, nicht los. Die auf dem H\u00f6hepunkt der Banken- und Schuldenkrise im Oktober 2008 \u00abtempor\u00e4r\u00bb eingef\u00fchrten Kapitalverkehrskontrollen sind noch immer in Kraft, obwohl Regierung und Zentralbank nichts lieber m\u00f6chten, als sie wieder abzuschaffen. Ziel der Massnahme war es, einen Kollaps der heimischen W\u00e4hrung zu verhindern, welche gegen 70% ihres Wertes verloren hatte. Ausl\u00e4ndische Investoren, die Anleihen in isl\u00e4ndischen Kronen im Umfang von fast einem Drittel des isl\u00e4ndischen Bruttoinlandprodukts hielten, h\u00e4tten die Landesw\u00e4hrung mit dem Abzug ihrer Gelder ganz zu Fall gebracht.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EBl\u00fchender Tourismus\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDie Kapitalverkehrskontrollen haben seither guten Dienst geleistet und den Wechselkurs stabilisiert. Doch mehr als sechs Jahre nach ihrer Einf\u00fchrung sind sie eine immer schwerere B\u00fcrde f\u00fcr das Land, dessen Wirtschaft in vielen Bereichen wieder Tritt gefasst hat. Laut der j\u00fcngsten Prognose der Zentralbank d\u00fcrfte sich das BIP-Wachstum im Jahr 2015 auf 4,2% verdoppeln, angekurbelt vom Privatkonsum und von den Bruttoinvestitionen. Die Einkommen steigen stetig, die Arbeitslosigkeit ist von rekordhohen 8% auf 3% gesunken, die Produktionskapazit\u00e4ten sind quasi ausgelastet, und der Tourismus ist dank der schwachen Krone zum st\u00e4rksten Exportsektor aufgestiegen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EObwohl der vom Internationalen W\u00e4hrungsfonds (IMF) geleitete Rettungseinsatz im Herbst 2011 offiziell beendet wurde, ist die Atlantikinsel nicht vollst\u00e4ndig genesen. Viele Einwohner werden monatlich an die Krise erinnert, wenn es Zeit ist, den Kreditberg abzustottern; auch kleine und mittlere Unternehmen (KMU) \u00e4chzen unter den Schuldzinsen. Die Auswirkungen der Kapitalverkehrskontrollen sind dagegen nicht unmittelbar f\u00fchlbar: \u00abEs ist ein bisschen so, wie wenn man Rattengift in kleinen Dosen einnimmt\u00bb, sagt Finanzminister Bjarni Benediktsson. Man merke das Gift weder nach einigen Tagen noch einer Woche, doch allm\u00e4hlich w\u00fcrden die Folgen immer schlimmer.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Kapitalverkehrskontrollen verzerren die Marktpreise, verteuern den Zugang zu Kapital und senken die Attraktivit\u00e4t des Standorts Island. Die ausl\u00e4ndischen Direktinvestitionen, einst ein dominierender Wachstumsmotor, sind seit der Finanzkrise massiv eingebrochen. Isl\u00e4ndische Firmen d\u00fcrfen bloss mit Erlaubnis der Notenbank ausserhalb der Atlantikinsel investieren. Und ausl\u00e4ndische Investoren konnten ihre Kronen einzig im Rahmen von Auktionen umtauschen, von denen die Notenbank jedes Jahr eine Handvoll durchf\u00fchrt.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EF\u00fcr Privatpersonen bedeutet das \u00abRattengift\u00bb, dass sie monatlich 350 000 iKr. (rund 2500 Fr.) in Ferienw\u00e4hrungen umtauschen d\u00fcrfen, falls sie \u00fcber Reisedokumente verf\u00fcgen; mit Kreditkarte ist der Kauf von Waren und Dienstleistungen dagegen unbeschr\u00e4nkt m\u00f6glich. Wer auswandern will, kann nur einen Teil seines Verm\u00f6gens mitnehmen. Als Folge der Devisenkontrollen, welche die Investitionsm\u00f6glichkeiten der Isl\u00e4nder stark einschr\u00e4nken, sind die Immobilienpreise vor allem in der Hauptstadt Reykjavik kr\u00e4ftig am Steigen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ENachdem eine aus heimischen und ausl\u00e4ndischen Experten bestehende Arbeitsgruppe im Dezember einen Fahrplan zur Normalisierung des Kapitalverkehrs vorgelegt hatte, gab sich Finanzminister Bjarni Benediktsson optimistisch, dass Island dem Ende der Kapitalverkehrskontrollen n\u00e4her steht als je zuvor. Sein Ziel, dem Parlament noch im Januar einen Zeitplan zur Freigabe der W\u00e4hrung vorzulegen, musste er allerdings auf Mai hinausschieben.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EAbwicklung der Pleite-Banken\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EEin Hindernis auf dem Weg zum freien Kapitalverkehr stellt die Abwicklung der Pleite-Banken dar. Deren fast ausschliesslich ausl\u00e4ndische Gl\u00e4ubiger k\u00f6nnten nach Sch\u00e4tzung des Finanzministeriums bis zu 900 Mrd. iKr. (rund 6,6 Mrd. $) aus dem Land abziehen, dessen Wirtschaftsleistung sich 2014 auf 2000 Mrd. iKr. belief. Um den enormen Geldabfluss zu verhindern, erw\u00e4gt Island unter anderem die Einf\u00fchrung einer Ausfuhrsteuer, die bis zu 35% des Kapitals betragen k\u00f6nnte. Dieser Vorschlag st\u00f6sst, wenig \u00fcberraschend, auf heftige Kritik der Gl\u00e4ubiger, das sind vornehmlich Hedge-Funds, die angek\u00fcndigt haben, eine solche Enteignung rechtlich zu bek\u00e4mpfen. Ein Durchbruch in der Banken-Abwicklung gelang im Dezember, als das Finanzministerium der LBI, welche die konkursite Landsbanki abwickelt, eine Ausnahme von den Kapitalkontrollen gew\u00e4hrte, so dass rund 400 Mrd. iKr. an bevorrechtigte Gl\u00e4ubiger zur\u00fcckbezahlt werden konnten.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie isl\u00e4ndische Zentralbank sieht sich derweil gut vorbereitet f\u00fcr eine Aufhebung der Kapitalkontrollen. Voriges Jahr stockte sie die Fremdw\u00e4hrungsreserven um weitere 42 Mrd. auf 530 Mrd. iKr. auf. Nach Meinung der Rating-Agentur Standard \u0026amp; Poor\u0027s sind auch die Grossbanken f\u00fcr eine Freigabe der isl\u00e4ndischen Krone ger\u00fcstet.\u003C\/p\u003E\n{% media-reference:infobox:1.18502740:1426441752 %}\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49451","subTitle":"","leadText":"Die Erinnerungen an Islands schwere Banken- und Schuldenkrise verblassen immer mehr. Der Atlantikinsel ist es allerdings bis jetzt nicht gelungen, die 2008 vor\u00fcbergehend eingef\u00fchrten Kapitalverkehrskontrollen wieder abzuschaffen.","teaser":"Islands Kapitalverkehrskontrollen haben einen Kollaps der heimischen W\u00e4hrung verhindert. \u00dcber sechs Jahre nach der Finanzkrise sucht man aber noch immer Wege, die isl\u00e4ndische Krone wieder freizugeben.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/wirtschaft\/islands-kampf-gegen-das-rattengift-1.18502741","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502741:1426481641","departmentGuid":"2.49451","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Kapitalverkehrskontrollen","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 18:49:17","updatedAt":"2015-03-16 05:54:08","media-references":{"infobox":{"1.18502740":{"id":1564179,"guid":"1.18502740","slug":"lange-gefaengnisstrafen-fuer-fruehere-bankchefs","remoteRevision":"1426441752","title":"Lange Gef\u00e4ngnisstrafen f\u00fcr fr\u00fchere Bankchefs","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EI. M. Stockholm \u22c5 Islands Oberster Gerichtshof hat Mitte Februar die Verurteilung vier fr\u00fcherer F\u00fchrungsmitglieder von Kaupthing best\u00e4tigt und rekordhohe Gef\u00e4ngnisstrafen verh\u00e4ngt. Der Ex-Chef der einst gr\u00f6ssten Bank der Insel muss wegen Marktmanipulation und Vertrauensmissbrauchs f\u00fcr 5\u00bd Jahre ins Gef\u00e4ngnis, w\u00e4hrend der Chef der Luxemburger Tochter und ein Grossaktion\u00e4r je 4\u00bd Jahre und der Verwaltungsratspr\u00e4sident 4 Jahre Haft absitzen m\u00fcssen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer Fall Kaupthing ist das bisher komplizierteste und umfassendste Wirtschaftsverfahren auf Island. Die Bank brach am 8. Oktober 2008 unter ihrer Schuldenlast zusammen und wurde verstaatlicht. Wie die mehrere 10 000 Seiten umfassende Untersuchung ergab, hatten die Manager den Marktwert von Kaupthing durch systematische K\u00e4ufe eigener Aktien hoch gehalten. Die Ermittlungen f\u00fchrte \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/aktuell\/wirtschaft\/wirtschaftsnachrichten\/islands-sonderstaatsanwalt-will-die-grossen-fische-fangen-1.18071359\u0022\u003ESonderstaatsanwalt Olafur Thor Hauksson\u003C\/a\u003E , der seit 2009 die kriminellen Machenschaften aufdeckt, welche den Kollaps des isl\u00e4ndischen Bankensektors mitverursachten.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EHauksson ermittelte mit einem grossen Stab in mehr als 500 F\u00e4llen. In einer Reihe von Gerichtsf\u00e4llen sind unter anderem die ehemaligen Chefs aller drei kollabierten Banken zu Gef\u00e4ngnisstrafen verurteilt worden. Die drei Kaupthing-Manager m\u00fcssen sich in K\u00fcrze erneut wegen Marktmanipulation vor Gericht verantworten; im Fall eines Schuldspruchs k\u00f6nnten ihre Haftstrafen um bis zu 3 Jahre verl\u00e4ngert werden.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49451","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502740:1426441752","departmentGuid":"2.49451","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 18:49:13","updatedAt":"2015-03-15 18:49:17"}}},"leadImage":{"id":941690,"guid":"1.18502753","remoteRevision":"1426441578","source":"AP","caption":"Island: Der Atlantikinsel ist es bis jetzt nicht gelungen, die 2008 vor\u00fcbergehend eingef\u00fchrten Kapitalverkehrskontrollen wieder abzuschaffen (Bild: Reykjavik).","slug":"reykjavik","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/reykjavik_original_1.18502753.1426441578.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:48:21"},"leadElement":{"image":{"id":941690,"guid":"1.18502753","remoteRevision":"1426441578","source":"AP","caption":"Island: Der Atlantikinsel ist es bis jetzt nicht gelungen, die 2008 vor\u00fcbergehend eingef\u00fchrten Kapitalverkehrskontrollen wieder abzuschaffen (Bild: Reykjavik).","slug":"reykjavik","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/reykjavik_original_1.18502753.1426441578.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:48:21"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":416,"lastname":"Ingrid Meissl \u00c5rebo, Stockholm","shortName":"","createdAt":"2012-05-29 16:17:26","updatedAt":"2012-05-29 16:17:26"}],"department":{"id":5387,"remoteRevision":1426490314,"creationDate":"2015-03-16 08:18:57","modificationDate":"2015-03-16 08:18:56","guid":"2.49451","speakingName":"Wirtschaft","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/wirtschaft","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":true,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"aktuell+wirtschaft+uebersicht","adPageId":"390528","pageTitle":"NZZ Wirtschaft Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Hintergr\u00fcnde","metaDescription":"Wirtschaft: aktuelle News zu Unternehmen, Wirtschaftspolitik \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:11:54","updatedAt":"2015-03-16 08:18:57"},"originalPathDepartment":"\/wirtschaft","departmentGuids":{"Wirtschaft":"2.49451"},"departmentNames":["Wirtschaft"],"departmentPaths":["\/wirtschaft"]},"1.18502739":{"id":1564182,"guid":"1.18502739","slug":"gehen-statt-gruebeln","remoteRevision":"1426472518","title":"Gehen statt gr\u00fcbeln","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EIm Nachhinein erscheint\u0027s bloss als Versuch einer Irref\u00fchrung. \u00abSchrittchen f\u00fcr Schrittchen zur\u00fcck im Riesenslalom\u00bb, schrieb \u003Ca href=\u0022https:\/\/twitter.com\/dominiquegisin\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003EDominique Gisin auf Twitter\u003C\/a\u003E am letzten Freitag, als in\u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/sport\/skisport\/fenninger-mit-5-saisonsieg-zu-gesamtweltcup-fuehrung-1.18501733\u0022\u003E \u00c5re ein Riesenslalom stattfand\u003C\/a\u003E, den sie auf Platz 23 beendete. Doch Gisin will ihrer Karriere keine Schrittchen mehr folgen lassen, der \u00abSonntags-Blick\u00bb vermeldete den R\u00fccktritt der Engelbergerin per Ende Saison. Eine offizielle Stellungnahme blieb aus, sowohl von Swiss Ski als auch von Gisin; der Verband verwies auf eine Pressekonferenz vom n\u00e4chsten Donnerstag am Weltcup-Final in M\u00e9ribel.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EHinter vorgehaltener Hand hingegen waren im Verlauf des Sonntags Best\u00e4tigungen zu erhalten; im Ski-Zirkus haben etliche Leute Kenntnis von Gisins Entscheid, den sie offenbar nicht von heute auf morgen gef\u00e4llt haben soll.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EBis zur Selbstzerfleischung\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDer Schritt ist nachvollziehbar. Der Abfahrts-Olympiasieg 2014 in Sotschi war ein einsames Spitzenergebnis der vergangenen Jahre, der letzte Weltcup-Podestplatz datiert vom Dezember 2011. Gisin war eine legend\u00e4re Pechmarie, das Olympiagold vers\u00f6hnte sie mit viel Pein, die ihr jahrelang widerfahren war. Als sie Ende 2006 im Alter von 21 Jahren im Weltcup erstmals Top-Ten-Klassierungen erreichte, war sie schon eine Attraktion \u2013 eine Attraktion der anderen Art, weil sie von schweren Verletzungen in Teenager-Jahren zu berichten hatte. Als 15-J\u00e4hrige hatte sie erstmals das Kreuzband gerissen und bald darauf die Kniescheibe gebrochen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EGisin schaffte den Aufstieg zur Siegfahrerin, 2009 und 2010 gewann sie drei Rennen, doch viel \u00f6fter st\u00fcrzte sie und erlitt R\u00fcckschl\u00e4ge, nicht zuletzt an Grossanl\u00e4ssen. Vor den Medien analysierte Gisin ihre L\u00e4ufe oft auffallend differenziert, doch die Pr\u00e4zision in der \u00d6ffentlichkeit erweckte manchmal auch den Eindruck einer Selbstzerfleischung. Und als sie nach einer Verletzung einmal sagte: \u00abNoch fehlt die letzte \u00dcberzeugung, doch das geh\u00f6rt dazu, ich komme nicht ins Gr\u00fcbeln\u00bb \u2013 da wirkte sie genau so, als komme sie ins Gr\u00fcbeln.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EUnd nun geht sie, statt immer wieder zu gr\u00fcbeln: wie und warum \u2013 warum immer ich? In dieser Saison war Gisin immerhin einmal F\u00fcnfte, doch in Erinnerung ist vor allem ihr unerbittlicher Kampf um die WM-Teilnahme. \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/sport\/skisport\/gisin-am-knie-verletzt---wm-start-arg-in-gefahr-1.18464553\u0022\u003EMitte Januar hatte sie sich wieder einmal am Knie verletzt\u003C\/a\u003E, die Weltmeisterschaften im Februar schienen in weite Ferne ger\u00fcckt. Doch Gisin folgte einem Comeback-Fahrplan, den fast niemand kannte \u2013 und pl\u00f6tzlich war sie doch noch da, in Beaver Creek, und startete im Riesenslalom. Es gab Leute, die die Sinnfrage stellten, weil Gisin kaum Aussichten hatte auf einen Spitzenplatz \u2013 doch diese Leute ahnten nicht, womit Gisin rang: mit R\u00fccktrittsgedanken; mit der Verlockung, an die Universit\u00e4t zu gehen. Sie wusste, dass sie vielleicht nie wieder WM-Luft atmen w\u00fcrde.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EUnd die Gute-Laune-Tante?\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EZwei Jahre vor den Heim-WM in St. Moritz scheinen die Aussichten des Schweizer Speed-Teams d\u00fcster. Auch bei Nadja Jnglin-Kamer und Fabienne Suter ist unklar, ob sie die Karriere fortsetzen; Jnglins R\u00fcckzug w\u00e4re f\u00fcr die Team-Dynamik schwer zu verkraften, weil sie als Gute-Laune-Tante gilt. Fix ist zudem der R\u00fccktritt Marianne Abderhaldens. Gisin schrieb am 7. M\u00e4rz: \u00abI\u0027ll miss this girl\u00bb \u2013 und man dachte, dass bloss Abderhalden gehe, aber nicht auch Gisin. Noch so eine Irref\u00fchrung.\u003C\/p\u003E{% media-reference:infobox:1.18502941:1426472519 %}\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 18:50:00","departmentCode":"2.49370","subTitle":"Die Pechmarie h\u00f6rt auf, nach dem Gl\u00fcck zu suchen \u2013 Dominique Gisin beendet die Skikarriere Ende Saison","leadText":"Noch bevor Dominique Gisin im Juni 30-j\u00e4hrig wird, tritt sie zur\u00fcck. Die Abfahrts-Olympiasiegerin war eine Attraktion \u2013 eine Attraktion der anderen Art.","teaser":"Die Pechmarie h\u00f6rt auf, nach dem Gl\u00fcck zu suchen: Dominique Gisin beendet die Skikarriere Ende Saison. Die Abfahrts-Olympiasiegerin war eine Attraktion \u2013 eine Attraktion der anderen Art.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/skisport\/gehen-statt-gruebeln-1.18502739","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502739:1426472518","departmentGuid":"2.49370","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"R\u00fccktritt Dominique Gisins","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 18:50:32","updatedAt":"2015-03-16 03:22:00","media-references":{"infobox":{"1.18502941":{"id":1564249,"guid":"1.18502941","slug":"hirscher-auf-kurs","remoteRevision":"1426472519","title":"Hirscher auf Kurs","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003Ebsn. \u22c5 Der Rekord r\u00fcckt n\u00e4her: Marcel Hirscher hat immer bessere Chancen, als erster Skifahrer den Gesamtweltcup viermal in Serie zu gewinnen. Vor dem Weltcup-Final in M\u00e9ribel liegt er 164 Punkte vor Kjetil Jansrud; zu vergeben sind in vier Rennen total 400 Punkte, doch Aussicht auf grossen Zuwachs hat Jansrud nur in Abfahrt und Super-G. Der Technik-Spezialist Hirscher belegte am Wochenende in Kranjska Gora die R\u00e4nge 2 (Riesenslalom) und 6 (Slalom). Jansrud startete nur im Riesenslalom und erreichte Platz 23 \u2013 eine Klassierung, die am Final gar keine Punkte g\u00e4be. Hirscher beging im ersten Slalomlauf einen grossen Fehler und lag im 19. Zwischenrang; darauf antwortete er mit Bestzeit im zweiten Durchgang.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"noImage","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 03:21:59","departmentCode":"2.49339","subTitle":"","leadText":"","teaser":"bsn. \u22c5 Der Rekord r\u00fcckt n\u00e4her: Marcel Hirscher hat immer bessere Chancen, als erster Skifahrer den Gesamtweltcup viermal in Serie zu gewinnen. Vor dem Weltcup-Final in M\u00e9ribel liegt er 164 Punkte vor Kjetil Jansrud; zu vergeben sind in vier Rennen","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502941:1426472519","departmentGuid":"2.49339","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"nzzOnline","createdAt":"2015-03-16 03:22:01","updatedAt":"2015-03-16 03:22:01"}}},"leadImage":{"id":941684,"guid":"1.18502733","remoteRevision":"1426440205","source":"Jean-Christophe Bott \/ Keystone","caption":"Ein einsames Spitzenergebnis weit und breit: Dominique Gisin gewinnt in Sotschi Olympiagold in der Abfahrt.","slug":"dominique-gisin","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/dominique-gisin_original_1.18502733.1426440205.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:25:59"},"leadElement":{"image":{"id":941684,"guid":"1.18502733","remoteRevision":"1426440205","source":"Jean-Christophe Bott \/ Keystone","caption":"Ein einsames Spitzenergebnis weit und breit: Dominique Gisin gewinnt in Sotschi Olympiagold in der Abfahrt.","slug":"dominique-gisin","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/dominique-gisin_original_1.18502733.1426440205.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:25:59"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":463,"lastname":"Benjamin Steffen","shortName":"","createdAt":"2012-05-30 11:09:23","updatedAt":"2012-05-30 11:09:23"}],"department":{"id":5309,"remoteRevision":1426450749,"creationDate":"2015-03-15 21:19:15","modificationDate":"2015-03-15 21:19:14","guid":"2.49370","speakingName":"Skisport","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/skisport","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+skisport","adPageId":"","pageTitle":"Ski News - Skisport Alpin und Skifliegen - Ergebnisse \u0026 Nachrichten - NZZ.ch","metaDescription":"NZZ.ch - Topaktuelle News \u0026 Hintergr\u00fcnde aus der Welt des Skisports. NZZ - weiter gedacht - mit einem der bedeutendsten Leitmedien im deutschsprachigen Raum.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:35","updatedAt":"2015-03-15 21:19:15"},"originalPathDepartment":"\/sport\/skisport","departmentGuids":{"Skisport":"2.49370","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Skisport"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/skisport"]},"1.18502754":{"id":1564183,"guid":"1.18502754","slug":"saudischer-stellenvermittler-fuer-frauen","remoteRevision":"1426442090","title":"Saudischer Stellenvermittler f\u00fcr Frauen","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EFrauen einen Job zu vermitteln, w\u00e4re wohl kaum aussergew\u00f6hnlich, wenn sich die Firma Glowork von Khalid al-Khudair nicht in Saudiarabien bef\u00e4nde. Im religi\u00f6s gepr\u00e4gten K\u00f6nigreich ist es ausser in Spit\u00e4lern und Schulen wenig verbreitet, dass Frauen arbeiten. Dennoch hat es sich der Jungunternehmer zur Aufgabe gemacht, dem weiblichen Geschlecht berufliche Bet\u00e4tigungen zu erm\u00f6glichen. Al-Khudair sitzt in seinem B\u00fcro im Zentrum von Riad, der Hauptstadt Saudiarabiens, und verbreitet Optimismus. Er versuche mit seinen Aktivit\u00e4ten die Denkweise im Land zu ver\u00e4ndern, erkl\u00e4rt der erst 31-J\u00e4hrige. Sein Leistungsausweis ist bereits beachtlich.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EMit Br\u00e4uchen arrangieren\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EAl-Khudair hat mit der Idee, Frauen eine Arbeitsstelle zu vermitteln, 2011 angefangen. Nach acht Jahren bei der Wirtschaftspr\u00fcfungs- und Beratungsgesellschaft KPMG suchte er nach einer neuen Aufgabe. Er sah zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder konnte er sich im aufkommenden Immobiliengesch\u00e4ft oder im unterentwickelten Arbeitsmarkt bet\u00e4tigen. Weil das erstgenannte Engagement viel Kapital erforderte, entschied er sich, im W\u00fcstenstaat als Bindeglied zwischen Firmen und weiblichen Arbeitskr\u00e4ften zu wirken.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIn Saudiarabien herrscht vielerorts die Trennung der Geschlechter, weshalb etwa in konservativen Kreisen unverheiratete Frauen keine direkten Gespr\u00e4che mit fremden M\u00e4nnern f\u00fchren d\u00fcrfen. F\u00fcr Damen, die arbeiten wollten, musste also ein Weg gefunden werden, das Handicap zu \u00fcberwinden. Al-Khudair erstellte als Erstes eine Software, die es erlaubte, zu messen, wie lange eine Person zu Hause am Computer f\u00fcr eine Firma t\u00e4tig ist. Mit diesem System war es fortan m\u00f6glich, dass Frauen von zu Hause aus arbeiten \u2013 und ohne direkten M\u00e4nner-Kontakt. Das er\u00f6ffnete neue M\u00f6glichkeiten, denn Damen konnten dank dieser Software nun telefonische Beschwerden f\u00fcr Restaurantketten entgegennehmen, Belege f\u00fcr die Buchhaltung erfassen, \u00dcbersetzungsdienste erbringen oder Grafikdesigns f\u00fcr Zeitschriften entwerfen. Konzerne wie Microsoft, Siemens, Zara, Procter \u0026amp; Gamble, GE oder L\u0027Or\u00e9al waren sofort interessiert. Tausende von offenen Stellen hat Glowork seither registriert.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EAls weitere Neuerung veranstaltete al-Khudair Jobb\u00f6rsen f\u00fcr weibliche Arbeitskr\u00e4fte \u2013 etwas, was im Westen \u00fcblich ist, aber in Saudiarabien bis dahin v\u00f6llig unbekannt war. 2013 waren 48 Firmen an einer Veranstaltung in Riad beteiligt, und es kamen rund 17 000 Teilnehmerinnen, von denen 630 einen Job erhielten. 2014 waren bei der Messe bereits 91 Unternehmen dabei, das Interesse der Frauen stieg, und die Zahl jener, die einen Job erhielten, verdoppelte sich. 2015 sind solche Treffen im ganzen K\u00f6nigreich geplant, um unkompliziert weibliche Arbeitskr\u00e4fte f\u00fcr Firmen zu finden. Glowork verdient gut daran, denn die Konzerne zahlen neben einer Teilnahmegeb\u00fchr im Erfolgsfall eine Vermittlungskommission.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Offenheit, mit der al-Khudair den gesellschaftlichen Wandel im K\u00f6nigreich zu nutzen sucht, ist bemerkenswert. Dabei kommt ihm als Sohn eines saudischen Allgemeinmediziners und einer irakischen Zahn\u00e4rztin zugute, dass er 17 Jahre lang in Grossbritannien und Kanada gelebt hat. Seine Ehefrau hat der ausgebildete Betriebswirt w\u00e4hrend seiner T\u00e4tigkeit bei KPMG kennengelernt; sechs Jahre lang hatten sie aber nur Blickkontakt. Wie der Unternehmer erz\u00e4hlt, ist seine Gattin nun beim Personaldienstleister Mercer t\u00e4tig; Kinder haben sie noch keine.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EUm sich den lokalen Gegebenheiten anzupassen, bedarf es zuweilen der Kreativit\u00e4t: So hat al-Khudair etwa die Stellenbeschreibung einer Verk\u00e4uferin einfach in \u00abSch\u00f6nheitsberaterin\u00bb umgetauft, weil das Image f\u00fcr Verkaufspersonal schlecht ist. Danach flatterten die Bewerbungen haufenweise herein.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EZeit f\u00fcr die Verschleierung\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EWas al-Khudair von seiner Headhunter-T\u00e4tigkeit erz\u00e4hlt, mutet westlichen Besuchern zuweilen seltsam an. Bewerberinnen k\u00e4men regelm\u00e4ssig mit den Eltern oder Grosseltern zum Vorstellungsgespr\u00e4ch, weil sich die Familie davon \u00fcberzeugen wolle, dass bei der T\u00e4tigkeit und am Arbeitsplatz religi\u00f6se Werte eingehalten w\u00fcrden, sagt er. Beim Rundgang durch die Firma mit \u00fcber 50 Mitarbeiterinnen sieht man, wie die Abl\u00e4ufe bei Glowork funktionieren: Al-Khudair klopft an den T\u00fcrrahmen eines geschlossenen B\u00fcros und gibt den arbeitenden Frauen Zeit, sich zu verschleiern, falls sie das wollen. Nur wenige Damen greifen aber sofort zum Kopftuch. Bei dieser Art von Unternehmertum, so scheint es, handelt es sich tats\u00e4chlich um ein soziales Experiment. Sicher d\u00fcrfte dem Gesch\u00e4ftsmann entgegenkommen, dass er \u00fcber direkte Kontakte zum saudischen Arbeitsminister verf\u00fcgt und dieser von seinen Aktivit\u00e4ten begeistert ist. Al-Khudair hat sogar schon gemeinsam mit den Beh\u00f6rden arbeitslos gemeldeten Frauen zu einer Stelle verholfen und der Staatskasse somit etwas Geld gespart.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Arbeitsvermittlung ist indessen nur eine von vielen Ideen, die der gesch\u00e4ftst\u00fcchtige Saudi verfolgt. Im Moment plant er eine Fitnesskette \u2013 nat\u00fcrlich nur f\u00fcr Frauen. Mit einem Jahresbeitrag von 15 000 Rl. (umgerechnet rund 4000 Fr.) ist dies jedoch, wie er betont, erst ein Anfang im Luxussegment.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49451","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Khalid al-Khudair hilft Frauen in Saudiarabien, einen Job zu finden. Er muss sich seine Marktl\u00fccke zum Teil allerdings erst noch selbst schaffen.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/wirtschaft\/saudischer-stellenvermittler-fuer-frauen-1.18502754","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502754:1426442090","departmentGuid":"2.49451","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Wirtschaft im Gespr\u00e4ch","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 18:54:51","updatedAt":"2015-03-15 18:55:02","leadImage":{"id":941701,"guid":"1.18502755","remoteRevision":"1426441979","source":"Christoph Fischer","caption":"Khalid al-Khudair hat mit der Idee, Frauen eine Arbeitsstelle zu vermitteln, 2011 angefangen. Nach acht Jahren bei der Wirtschaftspr\u00fcfungs- und Beratungsgesellschaft KPMG suchte er nach einer neuen Aufgabe.","slug":"khalid-al-khudair","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/khalid-al-khudair_original_1.18502755.1426441979.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:54:38"},"leadElement":{"image":{"id":941701,"guid":"1.18502755","remoteRevision":"1426441979","source":"Christoph Fischer","caption":"Khalid al-Khudair hat mit der Idee, Frauen eine Arbeitsstelle zu vermitteln, 2011 angefangen. Nach acht Jahren bei der Wirtschaftspr\u00fcfungs- und Beratungsgesellschaft KPMG suchte er nach einer neuen Aufgabe.","slug":"khalid-al-khudair","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/khalid-al-khudair_original_1.18502755.1426441979.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:54:38"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":51455,"lastname":"Rico Kutscher, Riad","shortName":"","createdAt":"2013-05-27 11:36:29","updatedAt":"2013-05-27 11:36:29"}],"department":{"id":5387,"remoteRevision":1426490314,"creationDate":"2015-03-16 08:18:57","modificationDate":"2015-03-16 08:18:56","guid":"2.49451","speakingName":"Wirtschaft","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/wirtschaft","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":true,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"aktuell+wirtschaft+uebersicht","adPageId":"390528","pageTitle":"NZZ Wirtschaft Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Hintergr\u00fcnde","metaDescription":"Wirtschaft: aktuelle News zu Unternehmen, Wirtschaftspolitik \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:11:54","updatedAt":"2015-03-16 08:18:57"},"originalPathDepartment":"\/wirtschaft","departmentGuids":{"Wirtschaft":"2.49451"},"departmentNames":["Wirtschaft"],"departmentPaths":["\/wirtschaft"]},"1.18502759":{"id":1564185,"guid":"1.18502759","slug":"nur-ein-kurzer-aufschwung","remoteRevision":"1426492334","title":"Nur ein kurzer Aufschwung","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDie nichtkotierten Aktien haben nur kurz als \u00abHort der Sicherheit\u00bb profitiert, als die B\u00f6rse nach der Aufhebung der Euro-Untergrenze einen herben R\u00fcckschlag erlitt. Doch nun gilt wieder \u00abbusiness as usual\u00bb. Die kotierten Valoren haben die Scharte nach dem 15. Januar wieder ausgewetzt und die Zuversicht ist zur\u00fcck. Die ausserb\u00f6rslich gehandelten Titel tendierten in den vergangenen Wochen leicht nach unten, auch wenn die Berner Kantonalbank f\u00fcr die vergangene Handelswoche einen Verdoppelung des Volumens im Vergleich zur Vorwoche vermeldete. Einerseits tendieren die Nebenwerte oft schw\u00e4cher, wenn die B\u00f6rsen boomen. Andererseits haben die Anleger erkannt, dass auch viele nichtkotierte Unternehmen eng mit dem Euro-Raum verbunden sind. So hat Aluminium Laufen Anfang M\u00e4rz angek\u00fcndigt, 40 bis 50 Stellen zu streichen, weil gewisse Auftr\u00e4ge f\u00fcr ausl\u00e4ndische Kunden nicht mehr kostendeckend auszuf\u00fchren seien.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EGesunde Weleda\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EIm Jahr 2014 war die Welt dagegen f\u00fcr Weleda in Ordnung. Der weltweit t\u00e4tige Hersteller f\u00fcr Naturkosmetik steigerte den Umsatz um 8,8% auf 364 Mio. \u20ac. Die Wachstumsgeschwindigkeit wurde damit im Vergleich mit dem Vorjahr mehr als verdoppelt. Gem\u00e4ss Angaben der Gesellschaft wurde der Gewinn zum dritten Mal in Folge gesteigert, die Zahlen wurden jedoch noch nicht bekanntgegeben. Das Unternehmen war nach zwei Verlustjahren 2012 in die Gewinnzone zur\u00fcckgekehrt. {% media-reference:image:1.18503075:1426492148:body %}\n\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EGegen den Branchentrend entwickelt sich das Hotel Hof Weissbad. W\u00e4hrend andere Hotels \u00fcber die Krise im Schweizer Tourismusgewerbe lamentieren, setzt das Luxushotel in der N\u00e4he von Appenzell seinen Rekordkurs fort. Im vergangenen Jahr legte der Umsatz um 2,4% auf 20,8 Mio. Fr. zu. Gem\u00e4ss Unternehmen haben dazu auch die Veranstaltungen anl\u00e4sslich des 20-Jahr-Firmenjubil\u00e4ums beigetragen. Bei der Zimmerbelegung kann das Hotel einen Werte von 95,6% ausweisen. Von einer derartigen \u00abVollauslastung\u00bb k\u00f6nnen die meisten Konkurrenten nur tr\u00e4umen.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EBelp will abheben\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EIn den vergangenen Jahren wurden die Betreibergesellschaft des Flughafens Bern und die Fluggesellschaft Skywork von zahlreichen Turbulenzen erfasst. Nun blickt man aber wieder zuversichtlicher in die Zukunft. Mit einer Kapitalerh\u00f6hung sollen bis zu 5 Mio. Fr. aufgenommen werden. Geplant ist, diese Mittel f\u00fcr die Sanierung der Piste zu verwenden. In einem Interview mit dem Nebenwerte-Portal \u00abschweizeraktien. net\u00bb stellt der Verwaltungsratspr\u00e4sident Beat Brechb\u00fchl voll Zuversicht f\u00fcr die Jahre ab 2016 ein Dividende in Aussicht.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EWie den meisten Instituten macht auch der Bank in Zuzwil die schrumpfende Zinsmarge zu schaffen. Im vergangenen Gesch\u00e4ftsjahr lag der Bruttogewinn mit 1,1 Mio. Fr. um 9% unter dem Vorjahreswert. Obwohl die Ausleihungen gesteigert wurden, ging der Zinsertrag um 4,5% zur\u00fcck.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49399","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Die Nebenwerte haben nur kurz als \u00abHort der Sicherheit\u00bb profitiert, als die B\u00f6rse nach der Aufhebung der Euro-Untergrenze einen herben R\u00fcckschlag erlitt. Doch nun gilt wieder \u00abbusiness as usual\u00bb.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/finanzen\/nur-ein-kurzer-aufschwung-1.18502759","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502759:1426492334","departmentGuid":"2.49399","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Nichtkotierte Aktien","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 18:59:13","updatedAt":"2015-03-16 08:52:52","media-references":{"image":{"1.18503075":{"id":941820,"guid":"1.18503075","remoteRevision":"1426492148","source":"","caption":"","slug":"grafik-1","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/grafik-1_original_1.18503075.1426492148.jpg","createdAt":"2015-03-16 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 08:52:05"}}},"leadImage":{"id":941703,"guid":"1.18502761","remoteRevision":"1426442275","source":"Walter Bieri \/ Keystone","caption":"","slug":"passanten-ubs-zuerich-anzeigetafel","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/passanten-ubs-zuerich-anzeigetafel_original_1.18502761.1426442275.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:59:04"},"leadElement":{"image":{"id":941703,"guid":"1.18502761","remoteRevision":"1426442275","source":"Walter Bieri \/ Keystone","caption":"","slug":"passanten-ubs-zuerich-anzeigetafel","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/passanten-ubs-zuerich-anzeigetafel_original_1.18502761.1426442275.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:59:04"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":372,"lastname":"Werner Grundlehner","shortName":"","createdAt":"2012-05-29 06:00:44","updatedAt":"2012-05-29 06:00:44"}],"department":{"id":5336,"remoteRevision":1426450226,"creationDate":"2015-03-15 21:10:41","modificationDate":"2015-03-15 21:10:40","guid":"2.49399","speakingName":"Finanzen","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/finanzen","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":true,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"finanzen","adPageId":"390546","pageTitle":"NZZ Finanzen Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Hintergr\u00fcnde","metaDescription":"Finanzen: aktuelle News zu Aktien, Immobilien, B\u00f6rse, Devisen \u0026 Rohstoffe - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:05:47","updatedAt":"2015-03-15 21:10:41"},"originalPathDepartment":"\/finanzen","departmentGuids":{"Finanzen":"2.49399"},"departmentNames":["Finanzen"],"departmentPaths":["\/finanzen"]},"1.18502757":{"id":1564186,"guid":"1.18502757","slug":"bus-stuerzt-in-400-meter-tiefe-schlucht","remoteRevision":"1426442375","title":"Bus st\u00fcrzt in 400 Meter tiefe Schlucht","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003E(ap) \u22c5 Ein voll besetzter Bus ist in den Bergen im S\u00fcden Brasiliens in eine 400 Meter tiefe Schlucht gest\u00fcrzt. Mindestens 54 Personen kamen ums Leben, wie Pr\u00e4sidentin Dilma Rousseff am Sonntag sagte. Nach Angaben der Regierung des Staats Santa Catarina waren unter den Toten acht Kinder und drei Jugendliche. Zehn Menschen \u00fcberlebten den Sturz und wurden in Kliniken in der N\u00e4he behandelt. Rettungskr\u00e4fte versuchten das Fahrzeug zu bergen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer Unfall ereignete sich etwa 950 Kilometer s\u00fcdwestlich von Rio de Janeiro. Die Zahl der Toten k\u00f6nnte laut den Angaben noch steigen. M\u00f6glicherweise seien Personen aus dem Fahrzeug geschleudert worden, hiess es. Die Ursache des Unfalls wird noch untersucht. Doch vermuten die Beh\u00f6rden, dass der Fahrer in einer Kurve die Kontrolle \u00fcber den Bus verlor, das Gef\u00e4hrt von der Strasse abkam und in die Schlucht st\u00fcrzte.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Gruppe in dem Bus war aus dem Ort Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria unterwegs zu einer religi\u00f6sen Versammlung nahe der K\u00fcste im Staat Parana.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Bus in Brasilien st\u00fcrzt in 400 Meter tiefe Schlucht \u2013 54 Tote","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 18:59:35","departmentCode":"2.49478","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Ein voll besetzter Bus ist in den Bergen im S\u00fcden Brasiliens in eine 400 Meter tiefe Schlucht gest\u00fcrzt. Derzeit wird von 54 Todesopfern ausgegangen.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/panorama\/ungluecksfaelle-und-verbrechen\/bus-stuerzt-in-400-meter-tiefe-schlucht-1.18502757","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502757:1426442375","departmentGuid":"2.49478","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"54 Tote in Brasilien","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 18:59:36","updatedAt":"2015-03-15 18:59:36","leadImage":{"id":941702,"guid":"1.18502760","remoteRevision":"1426442199","source":"Edouardo Valente \/ AP","caption":"Der abgest\u00fcrzte Bus in der Region Santa Catarina in Brasilien.","slug":"brasilien-bus","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/brasilien-bus_original_1.18502760.1426442199.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:58:36"},"leadElement":{"image":{"id":941702,"guid":"1.18502760","remoteRevision":"1426442199","source":"Edouardo Valente \/ AP","caption":"Der abgest\u00fcrzte Bus in der Region Santa Catarina in Brasilien.","slug":"brasilien-bus","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/brasilien-bus_original_1.18502760.1426442199.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:58:36"}},"contentTypeName":"Article","department":{"id":5420,"remoteRevision":1426492640,"creationDate":"2015-03-16 08:57:25","modificationDate":"2015-03-16 08:57:24","guid":"2.49478","speakingName":"Ungl\u00fccksf\u00e4lle und Verbrechen","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/panorama\/ungluecksfaelle-und-verbrechen","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"panorama","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Ungl\u00fccksf\u00e4lle \u0026 Verbrechen - aktuelle News","metaDescription":"Ungl\u00fccksf\u00e4lle \u0026 Verbrechen: News zum aktuellen Geschehen und Ereignissen - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 18:23:50","updatedAt":"2015-03-16 08:57:25"},"originalPathDepartment":"\/panorama\/ungluecksfaelle-und-verbrechen","departmentGuids":{"Ungl\u00fccksf\u00e4lle und Verbrechen":"2.49478","Panorama":"2.49314"},"departmentNames":["Panorama","Ungl\u00fccksf\u00e4lle und Verbrechen"],"departmentPaths":["\/panorama","\/panorama\/ungluecksfaelle-und-verbrechen"]},"1.18502758":{"id":1564187,"guid":"1.18502758","slug":"toedliche-explosion-bei-lonza-in-visp","remoteRevision":"1426442425","title":"T\u00f6dliche Explosion bei Lonza in Visp","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003E(sda) Eine Explosion im Lonza-Chemiewerk in Visp hat ein Todesopfer gefordert. Dabei handelt es sich nach Informationen der Kantonspolizei Wallis um einen Mitarbeiter, einen 56-j\u00e4hrigen Walliser.\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003EDie Explosion ereignete sich am fr\u00fchen Sonntagmorgen in der Produktionsanlage MPA Alpha, wie Lonza mitteilte. Nach ersten Erkenntnissen waren dort Reinigungsarbeiten im Gange. Zuvor war in der Anlage offenbar ein Zwischenprodukt f\u00fcr die Kunststoffindustrie hergestellt worden.\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003EDie Staatsanwaltschaft hat eine Untersuchung eingeleitet, um die Unfallursache abzukl\u00e4ren. F\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und die Umwelt habe keine Gefahr bestanden, erkl\u00e4rte Lonza weiter.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"noImage","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 19:00:25","departmentCode":"2.49314","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Eine Explosion im Lonza-Chemiewerk in Visp hat ein Todesopfer gefordert. Dabei handelt es sich nach Informationen der Kantonspolizei Wallis um einen Mitarbeiter, einen 56-j\u00e4hrigen Walliser.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/panorama\/toedliche-explosion-bei-lonza-in-visp-1.18502758","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502758:1426442425","departmentGuid":"2.49314","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Unfall im Chemiewerk","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"nzzOnline","createdAt":"2015-03-15 19:00:26","updatedAt":"2015-03-15 19:00:26","contentTypeName":"Article","department":{"id":5253,"remoteRevision":1426494167,"creationDate":"2015-03-16 09:22:52","modificationDate":"2015-03-16 09:22:51","guid":"2.49314","speakingName":"Panorama","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/panorama","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"panorama","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Panorama Nachrichten - Vermischte Meldungen zu Ungl\u00fccksf\u00e4llen und Prominenten","metaDescription":"NZZ Panorama Nachrichten - Vermischte Meldungen zu Ungl\u00fccksf\u00e4llen und Prominenten der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"Panorama Katastrophe Leute Ungl\u00fccke Unf\u00e4lle Verbrechen Kriminalf\u00e4lle","createdAt":"2014-06-11 16:56:43","updatedAt":"2015-03-16 09:22:52"},"originalPathDepartment":"\/panorama","departmentGuids":{"Panorama":"2.49314"},"departmentNames":["Panorama"],"departmentPaths":["\/panorama"]},"1.18502756":{"id":1564188,"guid":"1.18502756","slug":"daempfer-fuer-die-berner","remoteRevision":"1426452006","title":"D\u00e4mpfer f\u00fcr die Berner","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDie Partie beim \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/sport\/ergebnisse-und-tabellen\/\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003ETabellenletzten\u003C\/a\u003E schien f\u00fcr die Zweitplacierten ideal, um die Statistik von 8 Siegen in 10 Spielen weiter zu verbessern und den Druck auf Basel zu erh\u00f6hen. Trotzdem war der YB-Trainer Uli Forte vorsichtig. \u00abVergesst die Tabelle, vergesst unseren Lauf und vergesst Aaraus Negativ-Phase\u00bb, sagte er seinen Spielern. Vergessen haben sie nur seine Worte: In Aarau gab es einen weiteren D\u00e4mpfer in der gewohnt wechselhaften Saison. Und das hat weniger mit dem Resultat zu tun als mit dem Auftritt der Berner, die ab der 20. Minute und einem Platzverweis gegen Dusan Djuric in \u00dcberzahl spielten, aber kaum gef\u00e4hrlich wurden.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDaran hatte der FCA seinen Anteil. Defizite in Sachen Konzentration, Spielwitz und Treffsicherheit hatten ihn bis auf den Boden der Liga durchgereicht. Bis vor dem Anpfiff gegen YB hatte er 384 Minuten lang kein Tor mehr erzielt, obwohl er ordentlich gek\u00e4mpft und sich Chancen erarbeitet hatte. Das hatte die Vereinsf\u00fchrung veranlasst, am Trainer Sven Christ festzuhalten und ihm den \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/sport\/fussball\/regtop-neuer-stuermertrainer-in-aarau-1.18500826\u0022\u003ESt\u00fcrmertrainer Erik Regtop\u003C\/a\u003E zur Seite zu stellen. Sein Assistent habe Lockerheit mitgebracht, sagte Christ.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ENach f\u00fcnf Minuten gegen YB nutzte der Aarauer Petar Sliskovic bereits die zweite Chance zum 1:0. Bis zur roten Karte war Aarau bestimmend \u2013 und danach ein nicht minder aggressives und spielstarkes Team, das es phasenweise schaffte, YB unter Druck zu setzen. \u00abWir haben zu dem zur\u00fcckgefunden, was uns zu Saisonbeginn auszeichnete\u00bb, sagte Christ. Fast w\u00e4re der Tag perfekt gewesen, h\u00e4tte eine ungen\u00fcgende Abwehraktion Olivier J\u00e4ckles nicht das 1:1 Guillaume Hoaraus beg\u00fcnstigt. In der Nachspielzeit wischte der Aarauer Juan Pablo Garat einen Schuss Rapha\u00ebl Nuzzolos von der Linie. Es w\u00e4re ein schmeichelhafter Sieg f\u00fcr YB gewesen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EAarau - Young Boys 1:1 (1:0)\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E5041 Zuschauer. - \u003Cem\u003ESchiedsrichter\u003C\/em\u003E: Jaccottet. - \u003Cem\u003ETore\u003C\/em\u003E: 5. Sliskovic (J\u00e4ckle) 1:0. 87. Hoarau (Gajic) 1:1.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cem\u003EAarau\u003C\/em\u003E: Mall; Nganga, J\u00e4ckle, Garat, Jaggy; Burki; L\u00fcscher (63. Andrist), Djuric, Radice; Gygax (89. Magyar), Sliskovic (70. Senger).\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cem\u003EYoung Boys\u003C\/em\u003E: Mvogo; Hadergjonaj, Vilotic, Von Bergen, Lecjaks; Gajic, Bertone; Steffen (68. Zarate), Nuzzolo; Hoarau, Gerndt (80. Afum).\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cem\u003EBemerkungen\u003C\/em\u003E: Aarau ohne Gauracs (verletzt) und Costanzo (nicht im Aufgebot\/vertragliche Bestimmung mit YB). YB ohne Sutter, Kubo, Sanogo und Vitkieviez (alle verletzt). 20. Rote Karte gegen Djuric (Foul). Verwarnungen: 24. Burki. 50. Lecjaks. 84. Andrist (alle Foul).\u003C\/p\u003E\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 21:40:36","departmentCode":"2.49365","subTitle":"Nur 1:1 gegen Aarau in Unterzahl","leadText":"Aarau muss ab der 20. Minute in Unterzahl spielen und macht das gegen YB erstaunlich gut. Fast w\u00e4re der Tag f\u00fcr den Tabellenletzten perfekt gewesen. Bis es zu einem Fehler kommt.","teaser":"Aarau muss ab der 20. Minute in Unterzahl spielen und macht das gegen YB erstaunlich gut. Fast w\u00e4re der Tag f\u00fcr den Tabellenletzten perfekt gewesen. Bis es zu einem Fehler kommt.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/fussball\/daempfer-fuer-die-berner-1.18502756","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502756:1426452006","departmentGuid":"2.49365","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Aarau - YB 1:1","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 19:04:21","updatedAt":"2015-03-15 21:40:38","leadImage":{"id":941704,"guid":"1.18502764","remoteRevision":"1426442497","source":"Urs Fl\u00fceler \/ Keystone","caption":"Der Berner Raphael Nuzzolo im Duell um den Ball mit Juan Pablo Garat (r.) und Kim Jaggy (l.).","slug":"fc-aarau---yb","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/fc-aarau---yb_original_1.18502764.1426442497.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:04:07"},"leadElement":{"image":{"id":941704,"guid":"1.18502764","remoteRevision":"1426442497","source":"Urs Fl\u00fceler \/ Keystone","caption":"Der Berner Raphael Nuzzolo im Duell um den Ball mit Juan Pablo Garat (r.) und Kim Jaggy (l.).","slug":"fc-aarau---yb","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/fc-aarau---yb_original_1.18502764.1426442497.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:04:07"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":12962,"lastname":"Michele Coviello, Aarau","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 22:53:13","updatedAt":"2012-05-31 22:53:13"}],"relatedArticleElements":{"External":[{"id":379261,"guid":"1.18502664","title":"Rangliste und Telegramme","link":"http:\/\/www.nzz.ch\/sport\/ergebnisse-und-tabellen\/","metaData":"","remoteRevision":"1426431623","isInternal":false,"creationDate":"2015-03-15 16:00:37","createdAt":"2015-03-15 16:00:37","updatedAt":"2015-03-15 16:00:37","related_content":{"title":"Rangliste und Telegramme","genre":"24. Runde der Super League"}}]},"relatedArticles":{"1564049":{"guid":"1.18502225","slug":"pures-glueck","title":"Pures Gl\u00fcck","body":"","publicationDate":"2015-03-15 16:40:49","subTitle":"","leadText":"GC belohnt sich in Thun dank einem sp\u00e4ten Ausgleich reich. Die Grasshoppers hatten eine Vorstellung geboten, die nicht dazu verleiten konnte, von einem Aufw\u00e4rtstrend zu sprechen.","teaser":"GC belohnt sich in Thun dank einem sp\u00e4ten Ausgleich reich. Die Grasshoppers hatten eine Vorstellung geboten, die nicht dazu verleiten konnte, von einem Aufw\u00e4rtstrend zu sprechen.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/pures-glueck-1.18502225","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-03-14 19:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Thun - GC 2:2","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-14 16:30:06","updatedAt":"2015-03-15 16:40:51","leadImage":{"id":941587,"guid":"1.18502294","remoteRevision":"1426368575","source":"Peter Schneider \/ Keystone","caption":"Jugendliche Freude bei GC: der 20-j\u00e4hrige Shani Tarashaj (l.) und der 17-j\u00e4hrige Nikola Gjorgjev.","slug":"shani-tarashaj","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/shani-tarashaj_original_1.18502294.1426368575.jpg","createdAt":"2015-03-14 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 22:32:58"},"leadElement":{"image":{"id":941587,"guid":"1.18502294","remoteRevision":"1426368575","source":"Peter Schneider \/ Keystone","caption":"Jugendliche Freude bei GC: der 20-j\u00e4hrige Shani Tarashaj (l.) und der 17-j\u00e4hrige Nikola Gjorgjev.","slug":"shani-tarashaj","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/shani-tarashaj_original_1.18502294.1426368575.jpg","createdAt":"2015-03-14 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 22:32:58"}},"authors":[{"id":105,"lastname":"","shortName":"ram.","createdAt":"2012-05-20 19:26:03","updatedAt":"2012-05-20 19:26:03"}],"relatedTitle":"Pures Gl\u00fcck","relatedGenre":"Thun - GC 2:2","relatedPosition":0},"1564114":{"guid":"1.18502597","slug":"zuerich---sitten","title":"Der FCZ unterliegt Sitten","body":"","publicationDate":"2015-03-15 16:15:00","subTitle":"","leadText":"Der FCZ steckt weiter im Formtief und verliert gegen Sitte 0:1. F\u00fcr die minimale Differenz sorgt Daniel Follonier in der 50. Minute.","teaser":"Der FCZ steckt weiter im Formtief und verliert gegen Sitte 0:1. F\u00fcr die minimale Differenz sorgt Daniel Follonier in der 50. Minute.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/zuerich---sitten-1.18502597","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-03-15 13:15:00","hideTitle":false,"catchline":"Z\u00fcrich - Sitten 0:1","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-15 11:31:13","updatedAt":"2015-03-15 16:25:35","leadImage":{"id":941651,"guid":"1.18502667","remoteRevision":"1426432258","source":"Steffen Schmidt \/ Keystone","caption":"Der Z\u00fcrcher Marco Sch\u00f6nb\u00e4chler (r.) attackiert Sittens Carlitos.","slug":"der-zuercher-marco-schoenbaechler-r-attackiert-sions-carlitos-2","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/der-zuercher-marco-schoenbaechler-r-attackiert-sions-carlitos-2_original_1.18502667.1426432258.","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 16:11:22"},"leadElement":{"image":{"id":941651,"guid":"1.18502667","remoteRevision":"1426432258","source":"Steffen Schmidt \/ Keystone","caption":"Der Z\u00fcrcher Marco Sch\u00f6nb\u00e4chler (r.) attackiert Sittens Carlitos.","slug":"der-zuercher-marco-schoenbaechler-r-attackiert-sions-carlitos-2","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/der-zuercher-marco-schoenbaechler-r-attackiert-sions-carlitos-2_original_1.18502667.1426432258.","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 16:11:22"}},"relatedTitle":"Der FCZ unterliegt Sitten","relatedGenre":"Z\u00fcrich - Sitten 0:1","relatedPosition":1}},"department":{"id":5304,"remoteRevision":1426456947,"creationDate":"2015-03-15 23:02:42","modificationDate":"2015-03-15 23:02:35","guid":"2.49365","speakingName":"Fussball","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/fussball","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+fussball","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Fussball Nachrichten - Aktuelle Ergebnisse \u0026 News","metaDescription":"Fussball: aktuelle News zu Fussball, Ergebnisse, Tabellen \u0026 Berichterstattung - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Analysen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:02","updatedAt":"2015-03-15 23:02:42"},"originalPathDepartment":"\/sport\/fussball","departmentGuids":{"Fussball":"2.49365","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Fussball"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/fussball"]},"1.18502766":{"id":1564189,"guid":"1.18502766","slug":"erste-klagen-ueber-das-kaufprogramm-der-ezb","remoteRevision":"1426454653","title":"Erste Klagen \u00fcber das Kaufprogramm der EZB","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDas grosse Anleihekaufprogramm der Europ\u00e4ischen Zentralbank (EZB) l\u00e4uft erst wenige Tage, doch schon nehmen in Finanzmarktkreisen Klagen \u00fcber die mit dieser quantitativen Lockerung verbundenen Marktverzerrungen zu. Auf kurze Laufzeiten beschr\u00e4nkte Geldmarktfonds sind gezwungen, in Euro-Aktiva zu negativen Renditen zu investieren, da sie aus regulativen Gr\u00fcnden nicht in andere Anlageklassen ausweichen d\u00fcrfen. Da die K\u00e4ufe der EZB unerwartet heftig die Zinsen dr\u00fccken und die Palette negativ rentierender Anleihen verbreitern, stehen auch andere Investoren, wie Pensionskassen, immer mehr vor dem Problem negativer Renditen. Die K\u00e4ufe der EZB drohen auch das Angebot erstklassiger Sicherheiten im Repo-Markt zu verknappen.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EAbwertung oder Nebeneffekt?\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDer Druck auf den Kurs des Euro, den bereits die Absichtserkl\u00e4rung der EZB, in grossem Stil Anleihen von Euro-L\u00e4ndern und andere Aktiva zu erwerben, ausge\u00fcbt hatte, ist durch den effektiven Start der K\u00e4ufe gr\u00f6sser geworden. Der Kurszerfall ist so rasch und heftig ausgefallen \u2013 der Wert fiel in den letzten zw\u00f6lf Monaten um 25% gegen\u00fcber dem Dollar, seit Jahresanfang um 13% und seit Anfang des Monats um 6% auf ein Zw\u00f6lf-Jahre-Tief \u2013, dass die makro\u00f6konomischen und finanziellen Konsequenzen noch nicht klar geworden sind, wie Louis Gave von der Hongkonger Finanzfirma Gavekal bef\u00fcrchtet.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EViele Marktteilnehmer sind eifrig am Revidieren ihrer Kursprognosen. Im neuen Konsens ist das Kursniveau des Euro deutlich tiefer als noch vor wenigen Wochen. Grosse US-H\u00e4user wie Goldman Sachs und Morgan Stanley, aber auch Boutiquen wie Cumberland Advisors sehen den Euro auf 90 US-Cent und sogar 80 US-Cent mit einem Zeithorizont bis 2016 und 2017. Das Rekordtief datiert vom Herbst 2000 bei 82 US-Cent. Aber auch europ\u00e4ische Analytiker gehen von weiter sinkenden Kursen aus. So erwartet Albert Edwards von der Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale ein Abdriften bis auf 82 US-Cent, falls der Durchbruch der charttechnisch wichtigen Marke von $ 1.05 in der vergangenen Woche dauerhaft ist.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EEine der umstrittenen Fragen lautet, ob die EZB mit den Anleihek\u00e4ufen und den Negativzinsen die tieferen Euro-Kurse gezielt anstrebt, wie manche Marktbeobachter annehmen, die von kompetitiver Abwertung und \u00abBeggar-thy-neighbor\u00bb-Politik sprechen, oder ob die sinkende Bewertung ein (willkommener) Nebeneffekt der geldpolitischen Abwehr deflation\u00e4rer Tendenzen ist. Louis Gave sieht die Kursentwicklung als Folge der Geldpolitik an, als deren wahres Ziel er jedoch die heimliche Rekapitalisierung der weiter zu schwachen Gesch\u00e4ftsbanken vermutet.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EZur tieferen Bewertung des Euro tr\u00e4gt bei, dass die Geldpolitik der US-Notenbank tendenziell auf Straffung ausgerichtet ist und damit die Zinsdifferenzen zwischen Dollar und Euro zunehmen. Bei einer Laufzeit von zehn Jahren lag die Rendite von US-Treasuries Ende letzter Woche bei 2,12%, w\u00e4hrend die Rendite entsprechender Bundesanleihen auf 0,26% gefallen war. Bemerkbar macht sich auch, wie David Kotok von Cumberland Advisors betont, dass seit Monaten US-Unternehmen in Europa liegende Barreserven in die USA repatriieren und zudem sich in Euro zu den tiefen Zinsen verschulden.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EPotenzial f\u00fcr Blasenbildung\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003ERecht weit verbreitet in Marktkreisen ist die Bef\u00fcrchtung, dass die EZB mit ihrem Kaufprogramm scheitern werde, da der auf den Regierungen lastende Reformdruck abnehme und zugleich das Potenzial der Blasenbildung bei Anlagewerten zunehme. Ausserdem werde die EZB mit der Zeit die f\u00fcr K\u00e4ufe zul\u00e4ssige Zinsgrenze von \u20130,2% deutlich tiefer ansetzen m\u00fcssen, um den durch die sinkenden Renditen schrumpfenden Pool kaufbarer Anleihen auszuweiten.\u003C\/p\u003E\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49399","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Die erst seit kurzem laufenden Anleihek\u00e4ufe der EZB haben den Kursverfall des Euro verst\u00e4rkt. Analytiker erwarten weitere Verluste von bis zu \u00fcber 20 Prozent.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/finanzen\/erste-klagen-ueber-das-kaufprogramm-der-ezb-1.18502766","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502766:1426454653","departmentGuid":"2.49399","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Starker Druck auf den Euro","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-15 19:07:19","updatedAt":"2015-03-15 22:24:50","leadImage":{"id":941706,"guid":"1.18502765","remoteRevision":"1426442713","source":"EPA","caption":"Da die K\u00e4ufe der EZB unerwartet heftig die Zinsen dr\u00fccken und die Palette negativ rentierender Anleihen verbreitern, stehen auch andere Investoren, wie Pensionskassen, immer mehr vor dem Problem negativer Renditen.","slug":"ezb-2-2","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/ezb-2-2_original_1.18502765.1426442713.jpg","createdAt":"2014-06-03 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:05:50"},"leadElement":{"image":{"id":941706,"guid":"1.18502765","remoteRevision":"1426442713","source":"EPA","caption":"Da die K\u00e4ufe der EZB unerwartet heftig die Zinsen dr\u00fccken und die Palette negativ rentierender Anleihen verbreitern, stehen auch andere Investoren, wie Pensionskassen, immer mehr vor dem Problem negativer Renditen.","slug":"ezb-2-2","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/ezb-2-2_original_1.18502765.1426442713.jpg","createdAt":"2014-06-03 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:05:50"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":278,"lastname":"Andreas Uhlig","shortName":"","createdAt":"2012-05-25 11:35:33","updatedAt":"2012-05-25 11:35:33"}],"relatedArticles":{"1564219":{"guid":"1.18502829","slug":"der-boom-geht-in-die-breite","title":"Der Boom geht in die Breite","body":"","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","subTitle":"","leadText":"","teaser":"In der Schweiz hat der breite SPI-Index das Blue-Chip-Barometer SMI Anfang M\u00e4rz \u00fcberholt. Die Anleger suchen Diversifikation von hochbewerteten Aktien \u2013 dies in weniger gesuchten Aktien.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/der-boom-geht-in-die-breite-1.18502829","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"B\u00f6rsenradar","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 21:10:20","updatedAt":"2015-03-15 21:10:20","leadImage":{"id":941764,"guid":"1.18502831","remoteRevision":"1426450125","source":"Arnd Wiegmann \/ Reuters","caption":"Im derzeitigen Tiefzinsumfeld nutzen Investoren auf der Suche nach regelm\u00e4ssigen Ertr\u00e4gen solide Dividenden-Perlen auch als Obligationen-Ersatz.","slug":"anzeigetafel-ubs","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/anzeigetafel-ubs_original_1.18502831.1426450125.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:10:08"},"leadElement":{"image":{"id":941764,"guid":"1.18502831","remoteRevision":"1426450125","source":"Arnd Wiegmann \/ Reuters","caption":"Im derzeitigen Tiefzinsumfeld nutzen Investoren auf der Suche nach regelm\u00e4ssigen Ertr\u00e4gen solide Dividenden-Perlen auch als Obligationen-Ersatz.","slug":"anzeigetafel-ubs","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/anzeigetafel-ubs_original_1.18502831.1426450125.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:10:08"}},"authors":[{"id":372,"lastname":"Werner Grundlehner","shortName":"","createdAt":"2012-05-29 06:00:44","updatedAt":"2012-05-29 06:00:44"}],"relatedTitle":"Der Boom geht in die Breite","relatedGenre":"B\u00f6rsenradar","relatedPosition":0},"1562274":{"guid":"1.18498407","slug":"die-ezb-verliert-ihre-geduld-mit-athen","title":"Die EZB verliert ihre Geduld mit Athen","body":"","publicationDate":"2015-03-09 12:33:00","subTitle":"Bankenkrise in Griechenland soll nicht allein mit geldpolitischen Mitteln gel\u00f6st werden","leadText":"Indem die EZB den griechischen Bankensektor st\u00fctzt, tr\u00e4gt sie viel zur Stabilisierung des Landes bei. Doch nun soll die Politik wieder st\u00e4rker in die Pflicht genommen werden.","teaser":"Die Europ\u00e4ische Zentralbank (EZB) hat bisher viel Geduld mit Griechenland walten lassen. Die Zeichen mehren sich aber, dass es damit allm\u00e4hlich vorbei sein k\u00f6nnte. K\u00fcnftig soll die Politik wieder st\u00e4rker in die Pflicht genommen werden.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/die-ezb-verliert-ihre-geduld-mit-athen-1.18498407","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-03-09 12:33:00","hideTitle":false,"catchline":"Bankenkrise in Griechenland","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-09 11:40:58","updatedAt":"2015-03-10 07:15:57","leadImage":{"id":939869,"guid":"1.18498408","remoteRevision":"1425897604","source":"Michael Probst \/ Keystone","caption":"Die EZB verliert ihre Geduld mit Athen.","slug":"ezb-2","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/ezb-2_original_1.18498408.1425897604.jpg","createdAt":"2014-10-06 00:00:00","updatedAt":"2015-03-09 11:40:37"},"leadElement":{"image":{"id":939869,"guid":"1.18498408","remoteRevision":"1425897604","source":"Michael Probst \/ Keystone","caption":"Die EZB verliert ihre Geduld mit Athen.","slug":"ezb-2","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/ezb-2_original_1.18498408.1425897604.jpg","createdAt":"2014-10-06 00:00:00","updatedAt":"2015-03-09 11:40:37"}},"authors":[{"id":279,"lastname":"Claudia Aebersold Szalay, Frankfurt","shortName":"","createdAt":"2012-05-25 11:35:49","updatedAt":"2012-05-25 11:35:49"}],"relatedTitle":"Die EZB verliert ihre Geduld mit Athen","relatedGenre":"Bankenkrise in Griechenland","relatedPosition":1}},"department":{"id":5336,"remoteRevision":1426450226,"creationDate":"2015-03-15 21:10:41","modificationDate":"2015-03-15 21:10:40","guid":"2.49399","speakingName":"Finanzen","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/finanzen","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":true,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"finanzen","adPageId":"390546","pageTitle":"NZZ Finanzen Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Hintergr\u00fcnde","metaDescription":"Finanzen: aktuelle News zu Aktien, Immobilien, B\u00f6rse, Devisen \u0026 Rohstoffe - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:05:47","updatedAt":"2015-03-15 21:10:41"},"originalPathDepartment":"\/finanzen","departmentGuids":{"Finanzen":"2.49399"},"departmentNames":["Finanzen"],"departmentPaths":["\/finanzen"]},"1.18502680":{"id":1564190,"guid":"1.18502680","slug":"polo-und-die-erfindung-des-mundartrocks","remoteRevision":"1426494603","title":"Polo und die Erfindung des Mundartrocks","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003ESein Spitzname ist in der Schweiz quasi weltber\u00fchmt: Polo. Polo Hofer. Man kennt ihn, denn dieser Musiker aus den Berner Bergen war in den f\u00fcnfzig Jahren seiner Karriere stets pr\u00e4sent. Ohne ihn mag man sich das Unterhaltungs-Business hierzulande kaum vorstellen. Er hat Gassenhauer geschrieben, ihm wurden Etiketten verpasst, manche von ihm selbst: Chilbi-Rocker, bekanntester Rockmusiker der Schweiz, Polo National, Vater des Mundartrocks, Entertainer. Aber wer ist der Mann dahinter, dieser Urs Hofer, Jahrgang 1945, aus Interlaken im Berner Oberland, und was hat er wirklich geleistet?\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EDer \u00abKiosk\u00bb\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EMitte der 1970er Jahre war es mit dem Schweizer Rock\u0027n\u0027Roll nicht weit her. Nachgespielt wurde zwar vieles seit den 1960er Jahren und dem Welterfolg der Beatles und der Rolling Stones. Aber Eigenes war d\u00fcnn ges\u00e4t. 1975 h\u00f6rte man erstmals groovige Songs einer Band namens Rumpelstilz, der man ihre Herkunft nur an der Sprache anmerkte. Gesungen wurde im Bernerdialekt. Und das klang gar nicht schlecht. Die Inhalte trafen \u00fcberdies den Nerv der Zeit: \u00abVogelfuetter\u00bb handelte vom Kiffen, \u00abMuschle\u00bb von Weltverdruss. Das passte ins Leben der Jugendlichen jener Zeit, in das Gegeneinander von b\u00fcrgerlichen Grundwerten und den freiheitlichen Gedanken der Hippiebewegung.\u003C\/p\u003E\n{% media-reference:gallery:1.18501734:1426492063 %}\n\n\u003Cp\u003EEin Jahr sp\u00e4ter \u00fcbertrafen sich Rumpelstilz selber bereits um einiges. \u003Ca href=\u0022https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=d1DsoVLQkBI\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003E\u00abKiosk\u00bb\u003C\/a\u003E hiess der Song, mit dem sich vorab der Leads\u00e4nger Polo Hofer k\u00fcnstlerisch und medial etablierte. Ein Song, der sich f\u00fcr seine Karriere als massgebend erwies. Einmal textlich: Hier taucht man ein in die Berner Subkultur der Szenen-Beizen jener Zeit; alle betteln den S\u00e4nger um etwas an: eine Zigarette, \u00abzwei Schtei\u00bb oder ein Bett f\u00fcr die Nacht. Szenen, die auch der S\u00e4nger wohl einige Male selbst erlebt hat. Eine kleine Zeile wirkt besonders auff\u00e4llig: \u00abJo do chunnt so ne wilde Hippie mit gflickte Hosebei\u00bb. Dabei dachte man doch, er selber sei so einer. Hippie aber ist er nur in einem: Auch er, der Musiker, hat nichts zu verschenken. Das Bestreben, diese Antr\u00e4ge abzuwimmeln, bringt er in den Refrain hinein: \u00abBini Gopfried Stutz e Kiosk? \/ Oder bini \u00f6ppe e Bank? \/ Oder gsehni us wie es Hotel? \/ Oder wien e Kasseschrank?\u00bb Damit konnte sich das Publikum weit \u00fcber die Jugendszene hinaus identifizieren, den Refrain konnten alle in ihre Alltagssprache einbauen; er wurde zum Slogan und erwies sich als erster kleiner Geniestreich.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EVorbilder von Rumpelstilz waren \u00fcbrigens zwei der stilbildenden amerikanischen Bands jener Zeit: die Allman Brothers Band und Little Feat. Das St\u00fcck \u003Ca href=\u0022https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=3z-GwdaKrn8\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003E\u00abDixie Chicken\u00bb\u003C\/a\u003E von Little Feat wurde zur melodi\u00f6sen Vorlage f\u00fcr den \u00abKiosk\u00bb, doch die Berner dr\u00fcckten dem Lied ihren eigenen Stempel auf. Lange bevor Bob Marley den Mainstream eroberte, spielten die Berner Oberl\u00e4nder auch schon witzige Reggae-Beats. Daneben aber ebenso auch die typische und damals verp\u00f6nte Handorgel aus der Schweizer Folklore. Der \u00abKiosk\u00bb machte aus der Berner Kultband eine Hit-Band, selbst in Deutschland landete das putzige Lied in den Charts. Am Grosserfolg zerbrach sp\u00e4ter die Band. Polo Hofer aber hatte seine Masche gefunden.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EPolo halbprivat\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EZwanzig Jahre sp\u00e4ter: In einem Ferienort in den Schweizer Alpen findet ein offizielles Gespr\u00e4ch statt \u00fcber eines dieser typischen, sp\u00e4ten Alben von Polo Hofers sp\u00e4terer Gruppe Schmetterband, auf dem Lieder nebeneinanderstehen, die unterschiedlicher nicht sein k\u00f6nnten. Treffpunkt ist eine Beiz am Dorfplatz. Man sieht Polo von weitem schon auf der Sonnenterrasse. Hier h\u00e4lt er Hof. Und alle kommen sie bei ihm vorbei \u2013 die Honoratioren, ein Ex-Str\u00e4fling, das Dorforiginal, der Pfarrer. Der Hofer Urs kann es mit allen. Er ist Musikfan mit breiten Kenntnissen \u00fcber Blues und Soul, aber auch ein philosophisch und politisch belesener Mensch mit Haltung. Ein Unterhalter mit grosser \u00abSchnurre\u00bb. Und grossen Ohren \u2013 damit er immer wieder neue Anekdoten und Geschichten aufschnappen kann.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EPolo Hofer ist ein Mensch, der sich das selbst\u00e4ndige Denken von niemandem verbieten l\u00e4sst; aber auch einer, der sein Innerstes nie vollkommen nach aussen kehrt. Dies wird bei solchen Gespr\u00e4chsrunden klar. Polo gibt es nur halbprivat, auch unter vier Augen. Und Polo geh\u00f6rt zu keiner Partei, auch wenn er einmal kurz bei einer selbst gegr\u00fcndeten dabei war. Er will sich eben nicht festlegen. F\u00fcr ihn spielt es keine Rolle, ob er f\u00fcr Radio 24 oder f\u00fcr DRS 3 singt; ob er f\u00fcr Pr\u00e4servative wirbt oder f\u00fcr die UK Fee; ober ob er das Kiffen oder den Rotwein preist; ob er durchaus ernstzunehmende St\u00fccke wie \u003Ca href=\u0022https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=XIGs2_6qedo\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003E\u00abPsychomotorischer Weltschm\u00e4rz-Reggae Nr. 117\u00bb\u003C\/a\u003E schreibt oder Lieder f\u00fcr die Guggemusig. Es ist f\u00fcr jede und jeden etwas dabei. In der Biografie \u00abPolo\u00bb von Samuel Mumenthaler ist ein kurzer handschriftlicher Steckbrief von 1965 abgedruckt. Unter \u00abZiele\u00bb schreibt der damals 20-j\u00e4hrige Urs Hofer: \u00abguter Allround-Unterhalter werden, Hit-Platte\u00bb. \u2013 Ziele erreicht, Polo! Herzlichen Gl\u00fcckwunsch!\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49523","subTitle":"","leadText":"Seit vierzig Jahren z\u00e4hlt Polo Hofer zu den pr\u00e4genden Gestalten der Schweizer Rockszene. Der vielseitige Musiker vermochte schon bald, ein \u00fcber die Jugendszene hinausgehendes Publikum anzusprechen.","teaser":"Ohne ihn ist die Schweizer Musikszene kaum vorstellbar: Polo Hofer hat den Berner Mundartrock nachhaltig gepr\u00e4gt. Nun wird er siebzig.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/feuilleton\/musik\/polo-und-die-erfindung-des-mundartrocks-1.18502680","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502680:1426494603","departmentGuid":"2.49523","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Zum 70. Geburtstag von Polo Hofer","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 19:18:10","updatedAt":"2015-03-16 09:30:12","media-references":{"gallery":{"1.18501734":"1.18501734"}},"leadImage":{"id":941710,"guid":"1.18502768","remoteRevision":"1426443338","source":"Katja Snozzi \/ RDB","caption":"Einer, der\u0027s mit (fast) allen kann: Polo Hofer in einer Aufnahme aus dem Jahr 1986.","slug":"polo-hofer","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/polo-hofer_original_1.18502768.1426443338.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:17:55"},"leadElement":{"image":{"id":941710,"guid":"1.18502768","remoteRevision":"1426443338","source":"Katja Snozzi \/ RDB","caption":"Einer, der\u0027s mit (fast) allen kann: Polo Hofer in einer Aufnahme aus dem Jahr 1986.","slug":"polo-hofer","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/polo-hofer_original_1.18502768.1426443338.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:17:55"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":2014,"lastname":"Eric Facon","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 20:36:10","updatedAt":"2012-05-31 20:36:10"}],"department":{"id":5436,"remoteRevision":1426491267,"creationDate":"2015-03-16 08:34:36","modificationDate":"2015-03-16 08:34:35","guid":"2.49523","speakingName":"Musik","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/feuilleton\/musik","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"feuilleton","adPageId":"390483","pageTitle":"NZZ Musik - Aktuelle News \u0026 Kultur","metaDescription":"Musik: aktuelle News zu Musik, Feuilleton, Kultur - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde und Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 18:43:08","updatedAt":"2015-03-16 08:34:36"},"originalPathDepartment":"\/feuilleton\/musik","departmentGuids":{"Musik":"2.49523","Feuilleton":"2.49321"},"departmentNames":["Feuilleton","Musik"],"departmentPaths":["\/feuilleton","\/feuilleton\/musik"]},"1.18502736":{"id":1564191,"guid":"1.18502736","slug":"auf-den-heissen-hund-gekommen","remoteRevision":"1426443592","title":"Auf den heissen Hund gekommen","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003ESie sind traditioneller Teil des Stadtbilds, ja sogar der Identit\u00e4t Kopenhagens \u2013 die \u00abP\u00f6lsevogn\u00bb. Die Produkte dieser Wurstst\u00e4nde auf R\u00e4dern sind f\u00fcr manch einen das ideale Katerfr\u00fchst\u00fcck nach einer durchzechten Nacht. Man trifft die Wagen an schicken Pl\u00e4tzen ebenso wie an sch\u00e4bigen Ecken. Und sie sind auch deshalb Teil der Volksseele, weil ihr Auftauchen vor knapp hundert Jahren das Kartell der teuren Restaurants brach und es auch \u00abkleinen Leuten\u00bb m\u00f6glich wurde, ausw\u00e4rts etwas zu essen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDoch inzwischen sind die \u00abP\u00f6lser\u00bb, wie sie im Jargon genannt werden, eine bedrohte Spezies. Das hat nicht nur damit zu tun, dass sie vom Hype um Kopenhagens \u00abNew Nordic Cuisine\u00bb mit Gourmettempeln wie etwa dem weltber\u00fchmten \u00abNoma\u00bb \u00fcberrollt wurden. Mehr noch setzen ihnen globale Fast-Food-Ketten zu. So ist die Zahl der Wurstst\u00e4nde in der Stadt von einst 800 auf nur noch etwa 100 geschrumpft.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EGastrokritiker meinen allerdings, die Misere habe sich die \u00abP\u00f6lser\u00bb-Gilde auch selbst zuzuschreiben. W\u00e4hrend Kopenhagen in den letzten Jahren einen kulinarischen Quantensprung vollzogen habe, servierten die Hotdog-Buden immer noch die gleichen dubiosen Br\u00f6tchen und undefinierbaren W\u00fcrste wie im letzten Jahrhundert.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDas allerdings stimmt nur noch zum Teil. So bietet etwa vor den Torvehallerne, gestylten Markthallen in der Innenstadt voller edler Lebensmittel-Boutiquen, die P\u00f6lse Kompagniet vier Neuinterpretationen des Hotdogs mit hausgemachten Bio-W\u00fcrsten an, vom \u00abKlassisk Dansk\u00bb \u00fcber Variationen mit exotischem Einschlag bis zum \u00abNordisk Hotdog\u00bb. Letzterer erhebt mit seinem Namen recht unverh\u00fcllt Anspruch darauf, die neue nordische K\u00fcche f\u00fcr den Mann von der Strasse zu sein. Und damit nicht genug. Damit die neben dem Sm\u00f6rrebr\u00f6d (belegten Brot) zweite indigene Schnellverpflegung die Kurve in die Zukunft kriegt, findet j\u00e4hrlich auf Initiative des Gastrokritikers Ole Tr\u00f6lso eine Hotdog-Meisterschaft statt. Dort sind sich auch K\u00f6che mit Michelin-Sternen nicht zu schade, mit ihren Kreationen um den Sieg zu wetteifern.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49468","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Noch vor kurzem schien der Wurststand, eine Institution der d\u00e4nischen Schnellverpflegung, dem Untergang geweiht. Doch nun reitet auch der Hotdog auf der Welle der neuen nordischen K\u00fcche.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/international\/aufgefallen\/auf-den-heissen-hund-gekommen-1.18502736","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502736:1426443592","departmentGuid":"2.49468","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Kopenhagens kulinarische Revolution","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 19:19:53","updatedAt":"2015-03-15 19:19:53","contentTypeName":"Article","authors":[{"id":165779,"lastname":"Rudolf Hermann, Kopenhagen","shortName":"","createdAt":"2015-03-15 19:19:53","updatedAt":"2015-03-15 19:19:53"}],"department":{"id":5404,"remoteRevision":1426443601,"creationDate":"2015-03-15 19:20:05","modificationDate":"2015-03-15 19:20:04","guid":"2.49468","speakingName":"Aufgefallen","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/international\/aufgefallen","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"international+aufgefallen","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Aufgefallen - Internationale Entwicklungen im Fokus","metaDescription":"Aufgefallen: Hier setzen wir unseren Fokus auf internationale Entwicklungen und Eregnisse - Neue Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:13:52","updatedAt":"2015-03-15 19:20:05"},"originalPathDepartment":"\/international\/aufgefallen","departmentGuids":{"Aufgefallen":"2.49468","International":"2.49465"},"departmentNames":["International","Aufgefallen"],"departmentPaths":["\/international","\/international\/aufgefallen"]},"1.18502769":{"id":1564192,"guid":"1.18502769","slug":"schweizer-kunsthaendler-gegen-russen-milliardaer","remoteRevision":"1426443997","title":"Schweizer Kunsth\u00e4ndler gegen Russen-Milliard\u00e4r","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EEin Gericht in Singapur hat die privaten Verm\u00f6genswerte des weltweit t\u00e4tigen Schweizer Logistikunternehmers und Kunsth\u00e4ndlers Yves Bouvier eingefroren. Der Entscheid folgt einer \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/newsticker\/hausdurchsuchung-bei-firma-von-kunsthaendler-1.18500708\u0022\u003EKlage aus dem Umfeld des russischen Milliard\u00e4rs Dimitri Rybolovlev\u003C\/a\u003E , der in Frankreich vorab als Besitzer des Fussballklubs AS Monaco bekannt ist, dem er seit 2011 als Pr\u00e4sident vorsteht.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer 48-j\u00e4hrige Rybolovlev, der sich einen Namen als Kunstsammler gemacht hat, beschuldigt den Patron der auf Spedition, Verpackung und Lagerung von Kunstwerken spezialisierten \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022http:\/\/www.falnlc.sg\/\u0022\u003EFirma Natural Le Coultre\u003C\/a\u003E , ihn beim Verkauf von Meisterwerken \u00fcbers Ohr gehauen zu haben. Der Fall betrifft indessen nicht die Gesch\u00e4ftsaktivit\u00e4ten von Natural Le Coultre, sondern ausschliesslich Bouviers Gesch\u00e4fte als Kunsth\u00e4ndler. Gem\u00e4ss Angaben gegen\u00fcber der Westschweizer Zeitung \u00abLe Temps\u00bb hat Bouvier in dieser Eigenschaft Rybolovlev in den letzten zehn Jahren etwa 40 Kunstwerke im Wert von rund 2 Mrd. $ zug\u00e4nglich gemacht.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EBouvier, der in Singapur residiert und \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/feuilleton\/kunsthandel-auktionen\/ali-babas-schatzhoehle-1.18405961\u0022\u003EZollfreilager in Genf, Luxemburg und seit 2009 auch in Singapur betreibt\u003C\/a\u003E , wird vorgeworfen, je ein Bild von Modigliani und Leonardo da Vinci rechtswidrig mit zweistelligen Millionengewinnen weiterver\u00e4ussert zu haben. Gem\u00e4ss der am 12. Januar in Monaco eingereichten Anklage ist Bouvier bloss Makler und nicht Besitzer der Gem\u00e4lde gewesen. Bouvier bestreitet dies. Er macht geltend, dass Rybolovlev ihm noch Millionenbetr\u00e4ge aus fr\u00fcheren Transaktionen schulde. Das juristische Seilziehen, das in der Kunstwelt hohe Wellen schl\u00e4gt, k\u00f6nnte sich jahrelang hinziehen, meinen Beobachter. Als Makler w\u00e4re Bouvier eine im Kunsthandel \u00fcbliche Kommission von 2% der Verkaufspreise zugestanden; ein entsprechender Betrag soll tats\u00e4chlich auf ein Konto der HSBC Bank in Hongkong geflossen sein. Ob es sich bei den entsprechenden Gutschriften um Kommissionen handelte oder \u2013 wie von Bouvier behauptet \u2013 um die Verrechnung von Verwaltungskosten, ist juristisch umstritten.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDar\u00fcber hinaus hat Bouvier mit den Transaktionen offenbar auch saftige Gewinne gemacht, die \u00fcber die Hongkonger Mei Invest auf ein Konto bei der in Hongkong ans\u00e4ssigen Privatbank Compagnie Bancaire Helv\u00e9tique \u00fcberwiesen worden seien. Solche Gewinne seien im Gesch\u00e4ft mit Kunstwerken nichts Ungew\u00f6hnliches, meint ein mit den Vorw\u00fcrfen und dem Kunsthandel vertrauter Gesch\u00e4ftsmann.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Gewinne sind enorm: Bei Modiglianis Bild \u00abNu couch\u00e9 au coussin bleu\u00bb, das 2014 die Hand wechselte, belief sich die Differenz zwischen Ein- und Verkauf auf 24,5 Mio. $. Bei Leonardos \u00abSalvator Mundi\u00bb soll der Gewinn f\u00fcr Bouvier angeblich gar 77 Mio. $ betragen haben. In einem in \u00abLe Temps\u00bb erschienenen Interview hat Yves Bouvier die gegen ihn erhobenen Vorw\u00fcrfe zur\u00fcckgewiesen. Er r\u00e4umte jedoch ein, dass er beim Verkauf der Gem\u00e4lde Gewinne erzielt habe. Der russische Milliard\u00e4r, dessen Verm\u00f6gen auf rund 8,5 Mrd. $ gesch\u00e4tzt wird, hatte die beiden Kunstwerke f\u00fcr 118 Mio. bzw. 127,5 Mio. $ \u00fcber Bouvier erworben. Bouvier war Ende Februar in Monaco wegen Betrugsvorw\u00fcrfen und angeblicher Mithilfe zur Geldw\u00e4scherei festgenommen und gegen eine Kaution von 10 Mio. \u20ac wieder auf freien Fuss gesetzt worden.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 19:21:00","departmentCode":"2.49451","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Ein Krimi aus dem Bereich des Kunsthandels zwischen dem Schweizer Yves Bouvier und einem russischen Milliard\u00e4r besch\u00e4ftigt die Justiz. Ein Singapurer Gericht blockiert nun Verm\u00f6genswerte von Bouvier.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/wirtschaft\/schweizer-kunsthaendler-gegen-russen-milliardaer-1.18502769","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502769:1426443997","departmentGuid":"2.49451","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Singapurer Gericht blockiert Verm\u00f6gen","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 19:21:14","updatedAt":"2015-03-15 19:26:43","leadImage":{"id":941716,"guid":"1.18502770","remoteRevision":"1426443864","source":"Kin Cheung \/ AP","caption":"Klage gegen Kunsth\u00e4ndler Yves Bouvier: Als Makler w\u00e4re ihm eine im Kunsthandel \u00fcbliche Kommission von 2% der Verkaufspreise zugestanden; ein entsprechender Betrag soll tats\u00e4chlich auf ein Konto der HSBC Bank in Hongkong geflossen sein.","slug":"hsbc-hongkong","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/hsbc-hongkong_original_1.18502770.1426443864.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:26:33"},"leadElement":{"image":{"id":941716,"guid":"1.18502770","remoteRevision":"1426443864","source":"Kin Cheung \/ AP","caption":"Klage gegen Kunsth\u00e4ndler Yves Bouvier: Als Makler w\u00e4re ihm eine im Kunsthandel \u00fcbliche Kommission von 2% der Verkaufspreise zugestanden; ein entsprechender Betrag soll tats\u00e4chlich auf ein Konto der HSBC Bank in Hongkong geflossen sein.","slug":"hsbc-hongkong","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/hsbc-hongkong_original_1.18502770.1426443864.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:26:33"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":164405,"lastname":"","shortName":"rt. Singapur","createdAt":"2014-10-01 21:43:55","updatedAt":"2014-10-01 21:43:55"}],"department":{"id":5387,"remoteRevision":1426490314,"creationDate":"2015-03-16 08:18:57","modificationDate":"2015-03-16 08:18:56","guid":"2.49451","speakingName":"Wirtschaft","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/wirtschaft","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":true,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"aktuell+wirtschaft+uebersicht","adPageId":"390528","pageTitle":"NZZ Wirtschaft Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Hintergr\u00fcnde","metaDescription":"Wirtschaft: aktuelle News zu Unternehmen, Wirtschaftspolitik \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:11:54","updatedAt":"2015-03-16 08:18:57"},"originalPathDepartment":"\/wirtschaft","departmentGuids":{"Wirtschaft":"2.49451"},"departmentNames":["Wirtschaft"],"departmentPaths":["\/wirtschaft"]},"1.18502775":{"id":1564194,"guid":"1.18502775","slug":"die-kreml-astrologie-im-hoch","remoteRevision":"1426444552","title":"Die Kreml-Astrologie im Hoch","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDie Aufregung in den sozialen Netzwerken ist gross. Wo ist Wladimir Putin? Der russische Pr\u00e4sident zeigte sich zum letzten Mal am 5. M\u00e4rz mit dem italienischen Ministerpr\u00e4sidenten Matteo Renzi in Moskau in der \u00d6ffentlichkeit. Daraufhin wurden mehrere Termine ohne Gr\u00fcnde abgesagt, etwa eine Staatsvisite in Kasachstan oder die Unterzeichnung eines Kooperationsvertrages mit S\u00fcdossetien. Seither \u00fcberschlagen sich die Ger\u00fcchte \u00fcber seinen Verbleib. Die Mutmassungen bedienen jeden Geschmack. W\u00e4hrend die einen meinen, Putin stecke im Lift zum Regierungsbunker unter dem Kreml fest und seit Tagen werde versucht, einen Rettungsstollen zu bohren, spekulieren andere \u00fcber eine Palastrevolte, eine Entf\u00fchrung durch Ausserirdische, \u00fcber eine schwere Krankheit oder gar \u00fcber das Ableben des 62-j\u00e4hrigen Kreml-Chefs.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EPolitik ohne \u00d6ffentlichkeit\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDass Putin mehrere Tage nicht \u00f6ffentlich auftritt oder seine Agenda kurzfristig umstellt, ist per se nichts Aussergew\u00f6hnliches. Sein Pressesprecher, Dmitri Peskow, liess verlauten, dass der Pr\u00e4sident seiner Arbeit nachgehe, Berichte \u00fcber eine Erkrankung seien falsch. Doch die Ger\u00fcchte waren nicht mehr zu stoppen. Nochmals auf den Gesundheitszustand des Pr\u00e4sidenten und die Boulevard-Geschichte angesprochen, wonach Putins angebliche Geliebte Alina Kabajewa ihm im Tessin ein Kind geboren haben soll, schien Peskow der Geduldsfaden zu reissen. Dies stimme alles nicht. Hundert Mal habe er gesagt, Putin sei bei guter Gesundheit. Es sei nicht mehr lustig. Man solle doch eine Belohnung f\u00fcr die \u00abbeste Zeitungsente\u00bb ausschreiben, sagte ein genervter Peskow am Freitag.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EGanz unschuldig ist die Pr\u00e4sidialadministration am Brodeln der Ger\u00fcchtek\u00fcche allerdings nicht. Wie fr\u00fcher, als das Befinden von Breschnew, Andropow oder Jelzin durch die Staatspropaganda verschleiert wurde, tut sich der Kreml noch immer schwer mit offener Kommunikation, mit pers\u00f6nlichen Fragen zum Pr\u00e4sidenten. Vor zwei Jahren wurde ein R\u00fcckenleiden Putins hartn\u00e4ckig dementiert, obwohl offensichtlich war, dass er Schmerzen beim Sitzen und Gehen hatte. Das vom Kreml inszenierte Bild vom souver\u00e4nen, starken Staatenlenker, der als Einziger das von dunklen M\u00e4chten bedrohte Russland retten kann, vom muskul\u00f6sen J\u00e4ger in der Tundra oder vom unerschrockenen Judoka l\u00e4sst offenbar keine Schw\u00e4che zu, nicht einmal eine Grippe, wie der Sender Doschd nun vermutet.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EHinzu kommt, dass das Vertrauen in Politik und Staat im Allgemeinen nachhaltig gest\u00f6rt ist. In den vergangenen Jahren ist die russische Politik immer undurchsichtiger geworden. Das meiste spielt sich hinter verschlossenen T\u00fcren ab, vieles funktioniert nur nach R\u00fccksprache mit Putin. Der Kreml schuf k\u00fcnstliche Parteien und Bewegungen, die demokratische Verh\u00e4ltnisse simulieren sollten. Echte Oppositionsparteien wurden hingegen aus dem politischen Prozess ausgesperrt und mit w\u00fcster Propaganda \u00fcberzogen. Der Kontakt zu Politikern und Beh\u00f6rdenvertretern wird immer schwieriger, wohl nicht zuletzt deswegen, weil demokratische Entscheidungsprozesse zunehmend ausgeh\u00f6hlt werden. F\u00fcr viele scheint daher gar kein Interesse beziehungsweise keine Notwendigkeit mehr vorhanden zu sein, die eigenen Ansichten mit der \u00d6ffentlichkeit zu teilen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EAls dieser Tage auf der Kreml-Website \u00fcber Treffen Putins mit zwei Gouverneuren, dem Vorsitzenden des Obersten Gerichts oder \u00fcber eine Veranstaltung zum Internationalen Frauentag berichtet wurde, war der Argwohn gross. Sofort sahen Medien und Blogger Indizien daf\u00fcr, dass die Termine nicht wie vom Kreml behauptet zwischen dem 8. und dem 13. M\u00e4rz, sondern bereits fr\u00fcher, vor Putins \u00abVerschwinden\u00bb, stattfanden. Neue Verschw\u00f6rungstheorien kamen hinzu, die Kreml-Astrologie feierte Hochzeiten.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EKeinen Grund zur Sorge\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDer Kreml setzte dem nichts \u00dcberzeugendes entgegen. Es gebe keinen Grund zur Sorge, hiess es lapidar und vage. Und \u00fcber den Aufenthaltsort Putins wollte Peskow auch am Sonntag keine Auskunft geben. So wird f\u00fcr manche Medien sekund\u00e4r, dass der Kreml ja auch mitteilte, Putin treffe sich am 16. M\u00e4rz in St. Petersburg mit seinem kirgisischen Amtskollegen.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 19:33:00","departmentCode":"2.49516","subTitle":"","leadText":"Die Politik in Russland wird immer undurchsichtiger. Gleichzeitig gesteht die Propaganda dem Pr\u00e4sidenten keinen Platz f\u00fcr Schw\u00e4che zu. Bleibt Putin so der \u00d6ffentlichkeit einmal fern, schiessen die Ger\u00fcchte ins Kraut.","teaser":"Die Politik in Russland wird immer undurchsichtiger. Zugleich gesteht die Propaganda dem Pr\u00e4sidenten keinen Platz f\u00fcr Schw\u00e4che zu. Bleibt Putin so der \u00d6ffentlichkeit einmal fern, wuchern die Ger\u00fcchte.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/international\/europa\/die-kreml-astrologie-im-hoch-1.18502775","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502775:1426444552","departmentGuid":"2.49516","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Spekulationen \u00fcber Putin","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 19:33:33","updatedAt":"2015-03-15 19:36:00","leadImage":{"id":941818,"guid":"1.18502779","remoteRevision":"1426491885","source":"Mikhail Klimentyev \/ Kreml \/ Reuters","caption":"Perfekte Inszenierung - aber wann wurde das Bild aufgenommen?: Putin als starker Mann bei einem Empfang zum internationalen Frauentag.","slug":"putin","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/putin_original_1.18502779.1426491885.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 08:45:45"},"leadElement":{"image":{"id":941818,"guid":"1.18502779","remoteRevision":"1426491885","source":"Mikhail Klimentyev \/ Kreml \/ Reuters","caption":"Perfekte Inszenierung - aber wann wurde das Bild aufgenommen?: Putin als starker Mann bei einem Empfang zum internationalen Frauentag.","slug":"putin","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/putin_original_1.18502779.1426491885.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 08:45:45"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":15037,"lastname":"Daniel Wechlin, Moskau","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 23:27:16","updatedAt":"2012-05-31 23:27:16"}],"department":{"id":5441,"remoteRevision":1426448947,"creationDate":"2015-03-15 20:49:13","modificationDate":"2015-03-15 20:49:12","guid":"2.49516","speakingName":"Europa","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/international\/europa","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"international+uebersicht","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Europa Nachrichten - Internationale News \u0026 Aussenpolitik","metaDescription":"Europa: aktuelle News zu International, Europa \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 18:57:33","updatedAt":"2015-03-15 20:49:13"},"originalPathDepartment":"\/international\/europa","departmentGuids":{"Europa":"2.49516","International":"2.49465"},"departmentNames":["International","Europa"],"departmentPaths":["\/international","\/international\/europa"]},"1.18502784":{"id":1564198,"guid":"1.18502784","slug":"verstimmung-zwischen-burma-und-china","remoteRevision":"1426444689","title":"Verstimmung zwischen Burma und China","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003E(Reuters) \u22c5 Die t\u00f6dliche Explosion einer Fliegerbombe im chinesischen Grenzgebiet zu Burma stellt die Beziehungen zwischen den beiden L\u00e4ndern auf eine harte Probe. Nach Darstellung der F\u00fchrung in Peking wurde die Bombe von einer Maschine aus Burma abgeworfen. Chinas Streitkr\u00e4fte drohten mit entschlossenen Massnahmen, sollte sich ein derartiger Vorfall wiederholen. Bei der Detonation waren vier Personen ums Leben gekommen. Burmas Regierung wies die Vorw\u00fcrfe am Wochenende zur\u00fcck und erkl\u00e4rte, die Rebellen k\u00f6nnten absichtlich auf chinesisches Territorium gefeuert haben, um ein Missverst\u00e4ndnis auszul\u00f6sen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie burmesischen Streitkr\u00e4fte k\u00e4mpfen seit Februar gegen Rebellen im Grenzgebiet und haben nach chinesischer Darstellung mit ihrer Luftwaffe die Grenze zur Volksrepublik mehrmals verletzt. Die Aufst\u00e4ndischen selbst verf\u00fcgen nicht \u00fcber Flugzeuge. Der Konflikt hat schon mehrmals zu Spannungen mit China gef\u00fchrt.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 19:38:09","departmentCode":"2.49465","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/international\/verstimmung-zwischen-burma-und-china-1.18502784","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502784:1426444689","departmentGuid":"2.49465","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 19:38:09","updatedAt":"2015-03-15 19:38:09","contentTypeName":"Article","department":{"id":5401,"remoteRevision":1426493853,"creationDate":"2015-03-16 09:17:37","modificationDate":"2015-03-16 09:17:36","guid":"2.49465","speakingName":"International","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/international","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"international+uebersicht","adPageId":"","pageTitle":"NZZ International Nachrichten - News aus Politik \u0026 Ausland","metaDescription":"International: aktuelle News zu Europa, Amerika, Asien \u0026 Pazifik \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:13:30","updatedAt":"2015-03-16 09:17:37"},"originalPathDepartment":"\/international","departmentGuids":{"International":"2.49465"},"departmentNames":["International"],"departmentPaths":["\/international"]},"1.18502777":{"id":1564199,"guid":"1.18502777","slug":"mit-hand-und-fuss","remoteRevision":"1426451573","title":"Mit Hand und Fuss","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EAm Ende standen die Spieler des FC Z\u00fcrich wie Demonstranten einer Protestkundgebung mitten auf dem Platz, redeten auf den Schiedsrichter ein und zeigten emp\u00f6rt auf die Videoleinwand \u00fcber ihren K\u00f6pfen. Dort wurde die letzte Szene des Spiels noch einmal wiederholt, und in diesen Schlussbildern soll man es gesehen haben: wie der FCZ an diesem Nachmittag beim 0:1 gegen den FC Sion hintergangen worden ist, weil man doch erkennt, wie der Ball die Hand des Sitteners Pa Modou ber\u00fchrt.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EAber nichts passiert, kein Schiedsrichterpfiff, wie schon zuvor. Der FCZ-Trainer Urs Meier war an der Seitenlinie ebenfalls hochgesprungen, als dieser letzte Ball in den Strafraum flog, so als ob er einen Kopfball machen m\u00fcsste, und er rebellierte ebenso wie seine Spieler, als wieder kein Pfiff ert\u00f6nte, diesmal wohl zu Unrecht. \u00abVier Handspiele\u00bb hatte der FCZ-St\u00fcrmer Mario Gavranovic gez\u00e4hlt, sein Teamkollege Franck Etoundi nur drei; Etoundi entschuldigte sich auch sofort, nachdem er dies gesagt hatte. Aber nicht f\u00fcr seine eigenwillige Z\u00e4hlweise, sondern f\u00fcr sein Deutsch.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDenn f\u00fcr alle umstrittenen Szenen ausser vielleicht der letzten gilt: Es waren Ermessensentscheide, und sie waren vertretbar, weil keine Ballber\u00fchrung mit Absicht begangen wurde. Gavranovic vertrat zwar die Meinung, man k\u00f6nne in solchen F\u00e4llen durchaus mehrere \u00abhalbe Handspiele\u00bb zu einem Penalty zusammenfassen, aber das sind Schulhausplatz-Regeln, die nicht gelten d\u00fcrfen. Am sch\u00f6nsten formulierte es vielleicht Urs Meier, der sagte: \u00abDer FC Sion hat gut verteidigt: mit Mann und Maus, mit Hand und Fuss.\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDas Bild ist zwar h\u00fcbsch gew\u00e4hlt, weil es Meiers Meinung \u00fcber die vermeintlichen Handspiele nur andeutet, aber es wird dem Auftritt des FC Sion nicht gerecht. Denn nur abwartend oder gar destruktiv spielten die Walliser nicht; sie hatten Ruhe und Ordnung in ihrem Spiel, und das ist etwas, das man in diesem sonst so nerv\u00f6sen Klub kaum f\u00fcr m\u00f6glich h\u00e4lt. Vielleicht liegt das auch an Veroljub Salatic, der mehr mit den Armen dirigierte als mit den F\u00fcssen spielte. Aber die Pr\u00e4senz des fr\u00fcheren GC-Spielers tut dem FC Sion gut.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer FCZ h\u00e4tte sich einen Punkt zwar verdient, Torchancen hatte er genug, \u00e4hnlich viele wie die Walliser. Aber meistens war es eben so: Die Z\u00fcrcher transportierten den Ball oft umst\u00e4ndlich nach vorne, und kaum waren sie in Torn\u00e4he, schienen sie zu vergessen, was sie hier \u00fcberhaupt wollten; es sah aus wie kurzzeitiger Ged\u00e4chtnisverlust, denn als es wirklich wichtig war, hatte der FCZ pl\u00f6tzlich keine Ideen mehr, wie man ein Tor erzielen k\u00f6nnte. Es fehlte ihm vor allem an Durchsetzungskraft.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ESitten gen\u00fcgte ein entschlossen vorgetragener Angriff, um das Spiel zu entscheiden. Daniel Follonier traf in der 50. Minute \u00abnach unserem einzigen taktischen Fehler\u00bb, wie Meier sagte. Aber der FCZ habe jetzt keine Krise, obwohl er in der Meisterschaft daheim schon lange nicht mehr gewann, \u00abim Gegenteil\u00bb. Auf die letzten zwei Worte h\u00e4tte Meier vielleicht besser verzichten sollen.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZ\u00fcrich - Sitten 0:1 (0:0)\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E7583 Zuschauer. - \u003Cem\u003ESchiedsrichter\u003C\/em\u003E: Bieri. - \u003Cem\u003ETor\u003C\/em\u003E: 50. Follonier (Carlitos) 0:1.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cem\u003EZ\u00fcrich\u003C\/em\u003E: Da Costa; Nef, Kecojevic, Djimsiti; Schneuwly, Kajevic; Rikan (60. Etoundi), Buff, Sch\u00f6nb\u00e4chler (75. Rodriguez); Chikhaoui, Gavranovic (77. Sadiku).\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cem\u003ESitten\u003C\/em\u003E: Vanins; Zverotic, Vanczak (32. Herea), Lacroix, Pa Modou; Salatic; Follonier, Kouassi, Ziegler, Carlitos (75. Christofi); Konat\u00e9 (93. Perrier).\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cem\u003EBemerkungen\u003C\/em\u003E: FCZ ohne Chermiti, Chiumiento, Elvedi, Raphael Koch, Yapi (alle verletzt), Sitten ohne Fernandes (gesperrt), Assifuah, Ndoye (beide verletzt), R\u00fcfli, Ferati (beide nicht im Aufgebot). 32. Vanczak nach Zusammenprall mit Chikhaoui verletzt ausgeschieden. Verwarnungen: 40. Ziegler (Unsportlichkeit), 44. Sch\u00f6nb\u00e4chler (Foul) und Rikan (Reklamieren), 45. Lacroix (Foul), 89. Sadiku (Foul), 92. Etoundi (Reklamieren), 95. Djimsiti (Unsportlichkeit) und Herea (Foul).\u003C\/p\u003E\n\n\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 21:39:32","departmentCode":"2.49365","subTitle":"Der FCZ verliert gegen Sitten 0:1 und hadert mit sich und dem Schiedsrichter","leadText":"Seit \u00fcber f\u00fcnf Monaten kann der FC Z\u00fcrich im Letzigrund in der Meisterschaft nicht mehr gewinnen. Gegen die Walliser h\u00e4tte er ein Remis erreichen m\u00fcssen.","teaser":"Seit \u00fcber f\u00fcnf Monaten kann der FC Z\u00fcrich im Letzigrund in der Meisterschaft nicht mehr gewinnen. Gegen die Walliser h\u00e4tte er ein Remis erreichen m\u00fcssen. Die Z\u00fcrcher hadern mit dem Schiedsrichter.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/fussball\/mit-hand-und-fuss-1.18502777","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502777:1426451573","departmentGuid":"2.49365","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Z\u00fcrich - Sitten 0:1","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 19:38:28","updatedAt":"2015-03-15 21:39:38","leadImage":{"id":941723,"guid":"1.18502782","remoteRevision":"1426444593","source":"Steffen Schmidt \/ Keystone","caption":"FCZ-Spieler Gavranovic (Mitte) k\u00e4mpft um den Ball \u2013 und spricht nach dem Spiel von vier ungeahndeten Handspielen.","slug":"fcz---sitten","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/fcz---sitten_original_1.18502782.1426444593.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:37:59"},"leadElement":{"image":{"id":941723,"guid":"1.18502782","remoteRevision":"1426444593","source":"Steffen Schmidt \/ Keystone","caption":"FCZ-Spieler Gavranovic (Mitte) k\u00e4mpft um den Ball \u2013 und spricht nach dem Spiel von vier ungeahndeten Handspielen.","slug":"fcz---sitten","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/fcz---sitten_original_1.18502782.1426444593.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:37:59"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":850,"lastname":"Flurin Clal\u00fcna, Z\u00fcrich","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 20:31:07","updatedAt":"2012-05-31 20:31:07"}],"relatedArticleElements":{"External":[{"id":379261,"guid":"1.18502664","title":"Rangliste und Telegramme","link":"http:\/\/www.nzz.ch\/sport\/ergebnisse-und-tabellen\/","metaData":"","remoteRevision":"1426431623","isInternal":false,"creationDate":"2015-03-15 16:00:37","createdAt":"2015-03-15 16:00:37","updatedAt":"2015-03-15 16:00:37","related_content":{"title":"Rangliste und Telegramme","genre":"24. Runde der Super League"}}]},"relatedArticles":{"1564188":{"guid":"1.18502756","slug":"daempfer-fuer-die-berner","title":"D\u00e4mpfer f\u00fcr die Berner","body":"","publicationDate":"2015-03-15 21:40:36","subTitle":"Nur 1:1 gegen Aarau in Unterzahl","leadText":"Aarau muss ab der 20. Minute in Unterzahl spielen und macht das gegen YB erstaunlich gut. Fast w\u00e4re der Tag f\u00fcr den Tabellenletzten perfekt gewesen. Bis es zu einem Fehler kommt.","teaser":"Aarau muss ab der 20. Minute in Unterzahl spielen und macht das gegen YB erstaunlich gut. Fast w\u00e4re der Tag f\u00fcr den Tabellenletzten perfekt gewesen. Bis es zu einem Fehler kommt.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/daempfer-fuer-die-berner-1.18502756","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Aarau - YB 1:1","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 19:04:21","updatedAt":"2015-03-15 21:40:38","leadImage":{"id":941704,"guid":"1.18502764","remoteRevision":"1426442497","source":"Urs Fl\u00fceler \/ Keystone","caption":"Der Berner Raphael Nuzzolo im Duell um den Ball mit Juan Pablo Garat (r.) und Kim Jaggy (l.).","slug":"fc-aarau---yb","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/fc-aarau---yb_original_1.18502764.1426442497.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:04:07"},"leadElement":{"image":{"id":941704,"guid":"1.18502764","remoteRevision":"1426442497","source":"Urs Fl\u00fceler \/ Keystone","caption":"Der Berner Raphael Nuzzolo im Duell um den Ball mit Juan Pablo Garat (r.) und Kim Jaggy (l.).","slug":"fc-aarau---yb","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/fc-aarau---yb_original_1.18502764.1426442497.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:04:07"}},"authors":[{"id":12962,"lastname":"Michele Coviello, Aarau","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 22:53:13","updatedAt":"2012-05-31 22:53:13"}],"relatedTitle":"D\u00e4mpfer f\u00fcr die Berner","relatedGenre":"Aarau - YB 1:1","relatedPosition":0},"1564068":{"guid":"1.18502258","slug":"schuld-und-suehne","title":"Schuld und S\u00fchne","body":"","publicationDate":"2015-03-15 08:00:00","subTitle":"","leadText":"Vor vier Monaten wurde Gilles Yapi bei einem Foul schwer am Knie verletzt. Der FCZ hat Strafanzeige eingereicht. Yapi unterst\u00fctzt den Schritt, obwohl er seinem Gegner verziehen hat.","teaser":"Vor vier Monaten wurde Gilles Yapi bei einem Foul schwer am Knie verletzt. Der FCZ hat Strafanzeige eingereicht. Yapi unterst\u00fctzt den Schritt, obwohl er seinem Gegner verziehen hat.","publication":"NZZ am Sonntag","publicationFull":"NZZ am Sonntag","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/schuld-und-suehne-1.18502258","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-03-15 08:00:00","hideTitle":false,"catchline":"Gilles Yapi","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-14 19:57:22","updatedAt":"2015-03-14 19:57:22","leadImage":{"id":941572,"guid":"1.18502264","remoteRevision":"1426359079","source":"Simon Tanner \/ NZZ-Photographen-Team","caption":"Man muss auch jenen vergeben, die uns weh tun: Gilles Yapi.","slug":"gilles-yapi","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/gilles-yapi_original_1.18502264.1426359079.jpg","createdAt":"2015-03-14 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 19:53:24"},"leadElement":{"image":{"id":941572,"guid":"1.18502264","remoteRevision":"1426359079","source":"Simon Tanner \/ NZZ-Photographen-Team","caption":"Man muss auch jenen vergeben, die uns weh tun: Gilles Yapi.","slug":"gilles-yapi","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/gilles-yapi_original_1.18502264.1426359079.jpg","createdAt":"2015-03-14 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 19:53:24"}},"authors":[{"id":232,"lastname":"Flurin Clal\u00fcna","shortName":"","createdAt":"2012-05-24 21:19:18","updatedAt":"2012-05-24 21:19:18"}],"relatedTitle":"Schuld und S\u00fchne","relatedGenre":"Gilles Yapi","relatedPosition":1}},"department":{"id":5304,"remoteRevision":1426456947,"creationDate":"2015-03-15 23:02:42","modificationDate":"2015-03-15 23:02:35","guid":"2.49365","speakingName":"Fussball","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/fussball","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+fussball","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Fussball Nachrichten - Aktuelle Ergebnisse \u0026 News","metaDescription":"Fussball: aktuelle News zu Fussball, Ergebnisse, Tabellen \u0026 Berichterstattung - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Analysen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:02","updatedAt":"2015-03-15 23:02:42"},"originalPathDepartment":"\/sport\/fussball","departmentGuids":{"Fussball":"2.49365","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Fussball"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/fussball"]},"1.18502783":{"id":1564200,"guid":"1.18502783","slug":"harte-reformen-fuer-harte-zeiten","remoteRevision":"1426445112","title":"Harte Reformen f\u00fcr harte Zeiten","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EEs gibt Hinweise daf\u00fcr, dass der seit zwei Jahren amtierende chinesische Staatspr\u00e4sident Xi Jinping und sein Ministerpr\u00e4sident Li Keqiang das Riesenreich doch nicht so fest im Griff haben, wie sie bisher suggerierten. Zum Abschluss der Jahrestagung des Volkskongresses am Sonntag gab Li vor Journalisten zu, dass das tiefere Ziel eines Wachstums von etwa sieben Prozent in diesem Jahr auf keinen Fall einfach zu erreichen sei. Dabei w\u00e4ren diese sieben Prozent bereits die schw\u00e4chste Wachstumsrate seit 25 Jahren. Die Wirtschaft war bisher der Garant f\u00fcr soziale Stabilit\u00e4t in dem Land mit nach wie vor viel Armut, Elend und erheblichen Einkommensunterschieden.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EEindeutige Warnung\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003E{% media-reference:image:1.18502790:1426445239:body %}\nLi stimmte an der Pressekonferenz sein Land auf schmerzhafte Reformen ein und k\u00fcndigte grosse Umw\u00e4lzungen an. Der Abw\u00e4rtsdruck sei stark, betonte er. Zugleich warnte er vor heftigem Widerstand: \u00abM\u00e4chtige Interessengruppen werden \u00fcber die Reformen sehr ver\u00e4rgert sein.\u00bb Der Ministerpr\u00e4sident wies ausserdem darauf hin, dass er verst\u00e4rkt gegen Staatsunternehmen vorgehen werde. Er wolle stattdessen Marktkr\u00e4ften eine gr\u00f6ssere Rolle einr\u00e4umen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003E{% media-reference:image:1.18502791:1426445303:body %}\nDie Warnung ist eindeutig. Seit Xi und Li vor zwei Jahren die Staats- und Parteispitze \u00fcbernommen haben, \u00fcberziehen sie das Land mit der bisher gr\u00f6ssten Antikorruptionskampagne in der Geschichte der Volksrepublik. Nach Angaben von chinesischen Staatsmedien ist die F\u00fchrung bereits gegen mehr als eine Viertelmillion Beamte, Chefs von Staatsunternehmen, Parteisekret\u00e4re, ja sogar gegen ranghohe Offiziere und Gener\u00e4le der Volksbefreiungsarmee vorgegangen. Nun will sie sich die Staatsunternehmen vorkn\u00f6pfen, allen voran die m\u00e4chtigen Chefs der \u00d6lkonzerne und die Kohlebarone.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ETrotz seinen Warnungen ist Li zugleich um Zuversicht bem\u00fcht. Er versprach, dass seine F\u00fchrung viel Raum f\u00fcr Konjunkturmassnahmen habe, falls das Wachstum noch mehr abrutschen sollte oder nicht genug Arbeitspl\u00e4tze geschaffen w\u00fcrden. China sei in der Lage, systemischen und regionalen Finanzkrisen zuvorzukommen. Sosehr es Xi auch gelungen zu sein scheint, wichtige Bereiche des Staatsapparats unter seine Kontrolle zu bringen, Kenner der chinesischen Politik beobachten Gegenwehr.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ENaht das Ende?\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003E\u00abIch w\u00fcrde die M\u00f6glichkeit nicht ausschliessen, dass Xi Jinping durch einen Machtkampf oder Staatsstreich gest\u00fcrzt wird\u00bb, schreibt David Shambaugh, Professor der George-Washington-Universit\u00e4t. Das Ende sei viel weiter fortgeschritten als viele d\u00e4chten, schrieb der renommierte amerikanische Sinologe, dem gute Kontakte zur politischen Elite Chinas nachgesagt werden, vergangene Woche in einem Beitrag im \u00abWall Street Journal\u00bb. Bisher war Shambaugh nicht als China-Pessimist aufgefallen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EArthur Kroeber vom unabh\u00e4ngigen Wirtschaftsinstitut Draegonomics h\u00e4lt das Versprechen des chinesischen Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr realistisch und h\u00e4lt damit gegen Shambaughs Bef\u00fcrchtungen. Kroeber sieht vor allem einen stabilisierenden Machtfaktor: Chinas weiterwachsende Mittelschicht. Sie habe ein grosses Interesse am Status quo. \u00abDie Partei mag in einigen Bereichen unsicher wirken\u00bb, so der \u00d6konom. Jede andere Kraft w\u00fcrde aber f\u00fcr noch unsicherere Verh\u00e4ltnisse sorgen.\u003C\/p\u003E\n{% media-reference:infobox:1.18502784:1426444689 %}\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 19:38:00","departmentCode":"2.49524","subTitle":"","leadText":"Zum Abschluss des elft\u00e4gigen Volkskongresses bereitete der chinesische Ministerpr\u00e4sident Li Keqiang sein Land auf schmerzhafte Reformen und Umstrukturierungen vor. Dabei warnte er auch vor Widerstand.","teaser":"Zum Abschluss des elft\u00e4gigen Volkskongresses bereitete der chinesische Premierminister Li Keqiang sein Land auf schmerzhafte Reformen und Umstrukturierungen vor. Dabei warnte er auch vor Widerstand.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/international\/asien-und-pazifik\/harte-reformen-fuer-harte-zeiten-1.18502783","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502783:1426445112","departmentGuid":"2.49524","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"China wappnet sich f\u00fcr eine neue Realit\u00e4t","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 19:38:37","updatedAt":"2015-03-15 19:49:30","media-references":{"image":{"1.18502790":{"id":941732,"guid":"1.18502790","remoteRevision":"1426445239","source":"PD","caption":"Li Keqiang.","slug":"li-keqiang","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/li-keqiang_original_1.18502790.1426445239.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:47:43"},"1.18502791":{"id":941734,"guid":"1.18502791","remoteRevision":"1426445303","source":"PD","caption":"Xi Jinping.","slug":"xi-jinping","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/xi-jinping_original_1.18502791.1426445303.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:48:49"}},"infobox":{"1.18502784":{"id":1564198,"guid":"1.18502784","slug":"verstimmung-zwischen-burma-und-china","remoteRevision":"1426444689","title":"Verstimmung zwischen Burma und China","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003E(Reuters) \u22c5 Die t\u00f6dliche Explosion einer Fliegerbombe im chinesischen Grenzgebiet zu Burma stellt die Beziehungen zwischen den beiden L\u00e4ndern auf eine harte Probe. Nach Darstellung der F\u00fchrung in Peking wurde die Bombe von einer Maschine aus Burma abgeworfen. Chinas Streitkr\u00e4fte drohten mit entschlossenen Massnahmen, sollte sich ein derartiger Vorfall wiederholen. Bei der Detonation waren vier Personen ums Leben gekommen. Burmas Regierung wies die Vorw\u00fcrfe am Wochenende zur\u00fcck und erkl\u00e4rte, die Rebellen k\u00f6nnten absichtlich auf chinesisches Territorium gefeuert haben, um ein Missverst\u00e4ndnis auszul\u00f6sen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie burmesischen Streitkr\u00e4fte k\u00e4mpfen seit Februar gegen Rebellen im Grenzgebiet und haben nach chinesischer Darstellung mit ihrer Luftwaffe die Grenze zur Volksrepublik mehrmals verletzt. Die Aufst\u00e4ndischen selbst verf\u00fcgen nicht \u00fcber Flugzeuge. Der Konflikt hat schon mehrmals zu Spannungen mit China gef\u00fchrt.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 19:38:09","departmentCode":"2.49465","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502784:1426444689","departmentGuid":"2.49465","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 19:38:09","updatedAt":"2015-03-15 19:38:09"}}},"leadImage":{"id":941730,"guid":"1.18502788","remoteRevision":"1426445116","source":"How Hwee Young \/ AP","caption":"Reformen in Sicht: Der chinesische Ministerpr\u00e4sident Li Keqiang bereitete sein Land auf schmerzhafte Reformen und Umstrukturierungen vor (Aufnahme: Vorbereitungen in der Grossen Halle des Volkes in Peking).","slug":"china-volkskongress","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/china-volkskongress_original_1.18502788.1426445116.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:46:38"},"leadElement":{"image":{"id":941730,"guid":"1.18502788","remoteRevision":"1426445116","source":"How Hwee Young \/ AP","caption":"Reformen in Sicht: Der chinesische Ministerpr\u00e4sident Li Keqiang bereitete sein Land auf schmerzhafte Reformen und Umstrukturierungen vor (Aufnahme: Vorbereitungen in der Grossen Halle des Volkes in Peking).","slug":"china-volkskongress","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/china-volkskongress_original_1.18502788.1426445116.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:46:38"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":41149,"lastname":"Felix Lee, Peking","shortName":"","createdAt":"2013-04-14 21:06:44","updatedAt":"2013-04-14 21:06:44"}],"department":{"id":5450,"remoteRevision":1426444733,"creationDate":"2015-03-15 19:38:58","modificationDate":"2015-03-15 19:38:57","guid":"2.49524","speakingName":"Asien \u0026 Pazifik","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/international\/asien-und-pazifik","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"international+uebersicht","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Asien \u0026 Pazifik Nachrichten - News \u0026 Politik international","metaDescription":"Asien \u0026 Pazifik: aktuelle News zu Asien, Pazifik \u0026 Internationale Politik - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 19:27:35","updatedAt":"2015-03-15 19:38:58"},"originalPathDepartment":"\/international\/asien-und-pazifik","departmentGuids":{"Asien \u0026 Pazifik":"2.49524","International":"2.49465"},"departmentNames":["International","Asien \u0026 Pazifik"],"departmentPaths":["\/international","\/international\/asien-und-pazifik"]},"1.18502793":{"id":1564201,"guid":"1.18502793","slug":"erwachsen-ueber-umwege","remoteRevision":"1426445590","title":"Erwachsen \u00fcber Umwege","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EAm Tag nach ihrer Ankunft in Z\u00fcrich sitzt die amerikanische Philosophin Susan Neiman in einem Altstadthotel. Am Abend vorher, so erz\u00e4hlt sie, sei sie in der Umgebung spazieren gegangen: durch die Gassen und die Bahnhofstrasse, vorbei an den Gesch\u00e4ften von Cartier und Herm\u00e8s. Da lagen sie in den Schaufenstern, die Spielzeuge der Erwachsenen, wie Neiman sie nennt: die Uhren, die Kleider, die Smartphones. Es seien Spielzeuge, weil sie uns nur vorgaukelten, dass wir sie brauchten, dass es ihr Besitz sei, der so etwas wie Gl\u00fcck mit sich bringe, und nicht etwa Erfahrungen und Begegnungen mit anderen Menschen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ENeiman ist 59 Jahre alt und seit 2000 die Direktorin des renommierten Einstein-Forums in Potsdam. Dieser Tage hat sie ihr neues Buch \u00abWarum erwachsen werden?\u00bb im Literaturhaus Z\u00fcrich vorgestellt. Es ist ein Pl\u00e4doyer daf\u00fcr, die Vorteile dieses Zustands sch\u00e4tzen zu lernen. Nach Neiman wohnt dem Erwachsenwerden etwas Subversives inne, denn idealerweise bedeutet es, dass man selbstbestimmt lebt und nicht alles glaubt, was scheinbar gegeben ist.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ESubtiler Druck auf die B\u00fcrger\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDoch das Erwachsenwerden hat heute keinen guten Ruf. Wer wird schon gerne \u00e4lter in einer Gesellschaft, welche die Jugend zum Ideal erkl\u00e4rt? Neiman z\u00e4hlt auf, womit das Erwachsensein assoziiert wird: Spiessertum, Langeweile und Resignation, ein Zustand ohne Tr\u00e4ume und Abenteuer. \u00abEigentlich ist schon das Wort \u2039erwachsen\u203a problematisch\u00bb, sagt sie. \u00abEs suggeriert, dass man irgendwann nicht mehr w\u00e4chst.\u00bb F\u00fcr sie bietet der Zustand der Reife dagegen viele Vorteile: dass man es sich gestattet zu geniessen, dass man seine St\u00e4rken kennt und sich selbst unabh\u00e4ngig vom Urteil anderer einsch\u00e4tzen kann. Erwachsen werden ist f\u00fcr Neiman ein Prozess, der erst mit dem Tod enden sollte, und wenn man ihr zuh\u00f6rt, ahnt man, dass auch sie noch viel vorhat in ihrem Leben.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ENach Neiman Meinung haben die heutige Gesellschaft und ihre W\u00e4chter \u2013 die Medien, die Institutionen und die Industrie der Konsumg\u00fcter \u2013 auch kein Interesse daran, dass die Menschen erwachsen werden. Der Druck, den fr\u00fcher autorit\u00e4re Regime auf ihre B\u00fcrger aus\u00fcbten, wirke heute subtiler: unter anderem durch eben die Erwachsenen-Spielzeuge, die die B\u00fcrger infantilisierten und sie davon abhielten, selbst nachzudenken und sich wirklich relevante Fragen zu stellen. Dabei mache eigentlich genau das einen m\u00fcndigen B\u00fcrger aus: Mut zu haben, sich seines eigenen Verstandes zu bedienen. Und damit w\u00e4ren wir bei Immanuel Kant, dem geistigen Paten von Neimans Buch, der 1784 den ber\u00fchmten Satz schrieb: \u00abAufkl\u00e4rung ist der Ausgang des Menschen aus seiner selbst verschuldeten Unm\u00fcndigkeit.\u00bb Neiman versteht ihr Buch als moderne Erg\u00e4nzung zu Kant, doch sie sagt, dass es auch viel mit ihr selbst zu tun habe: Sie sei schliesslich auch nur auf Umwegen erwachsen geworden.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EZwischen Ideal und Realit\u00e4t\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003E1955 wurde Neiman im S\u00fcden der USA geboren, in Atlanta. R\u00fcckblickend sagt sie, dass sie sich damals immer als Aussenseiterin gef\u00fchlt habe. Sie wuchs in einer j\u00fcdischen Familie auf. Atlanta war damals noch von der Rassentrennung gepr\u00e4gt. Regelm\u00e4ssig gingen in der Familie Drohungen des Ku-Klux-Clans ein; man wisse, wo ihre Kinder zur Schule gingen, wurde den Eltern am Telefon gesagt. Neimans Mutter engagierte sich in der B\u00fcrgerrechtsbewegung. Wenn sie etwas aus dieser Zeit gelernt habe, sagt die Buchautorin, dann dies: Man k\u00f6nne die Welt auch in kleinen Schritten verbessern \u2013 und nichts sei selbstverst\u00e4ndlich.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDurch Neimans Biografie zieht sich eine Haltung, die das Erwachsensein ausmacht: Es ist ein st\u00e4ndiges Verhandeln zwischen den Idealen und den Anspr\u00fcchen der Realit\u00e4t. 1969 zog sie als 14-J\u00e4hrige ohne Schulabschluss zu Hause aus, sie lebte in Kalifornien in Kommunen, war \u00abon the road\u00bb, wie sie sagt \u2013 einer der wenigen amerikanischen Ausdr\u00fccke, die Neiman noch verwendet, sonst ist ihr Akzent kaum noch zu h\u00f6ren. In dieser Zeit las sie Simone de Beauvoir und Jean-Paul Sartre, woraus der Wunsch entstand, eine Philosophin zu werden, deren Leben nach dem Vorbild der beiden Franzosen in st\u00e4ndiger Bewegung sein w\u00fcrde. Philosophie zu betreiben, sollte f\u00fcr Neiman bedeuten, sich politisch zu engagieren, die Abgeschiedenheit der Universit\u00e4t zu verlassen und sich auch mit K\u00fcnstlern und Schriftstellern auszutauschen. Gerne h\u00e4tte sie in Griechenland studiert \u2013 \u00abwenn schon Philosophie, dann dort, wo alles begann\u00bb. Doch aus Gr\u00fcnden der Vernunft schrieb sie sich am New Yorker City College ein, wo auch Studenten ohne Abitur zugelassen wurden. Zwei Jahre sp\u00e4ter begann sie ein Philosophiestudium in Harvard, das sie mit einer Promotion abschloss.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EEin Salon der Aufkl\u00e4rung\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDanach zog sie nach Berlin, wo sie als Schriftstellerin und \u00dcbersetzerin arbeitete \u2013 sehr zum Leidwesen ihrer Professoren, wie sie sagt, die bedauerten, dass Neiman ihre Karriere als Philosophin aufgegeben habe. Aus dem geplanten einen Jahr in Berlin wurden sechs, ehe sie an die Universit\u00e4t zur\u00fcckkehrte und eine Professur in Yale annahm. \u00dcber ihr erstes Buch h\u00e4tten viele Kollegen die Nase ger\u00fcmpft, da es als zu literarisch gegolten habe, sagt sie; sp\u00e4ter habe man ihr unter anderem deswegen die Direktorenstelle in Potsdam angeboten.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EMit dem Einstein-Forum hat Neiman nun einen zeitgen\u00f6ssischen Salon der Aufkl\u00e4rung geschaffen, wo sich Forscher mit K\u00fcnstlern und Politikern \u00fcber aktuelle Debatten austauschen. Sie hat sich damit den Traum erf\u00fcllt, lebensnahe Philosophie zu betreiben. Ideale lassen sich also auch \u00fcber Umwege verwirklichen \u2013 selbst wenn man erwachsen ist.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49483","subTitle":"","leadText":"Wer will schon erwachsen werden in Zeiten des Jugendwahns? Die Philosophin Susan Neiman legt dar, warum sich dieser Prozess lohnt: Sie siedelt ihn zwischen Selbstbestimmung und Rebellion an \u2013 in ihrem neusten Buch wie bei einem Treffen.","teaser":"Wer will schon erwachsen werden in Zeiten des Jugendwahns? Die Philosophin Susan Neiman siedelt den Prozess zwischen Selbstbestimmung und Rebellion an \u2013 in einem Buch wie bei einem Treffen.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/zuerich\/stadt-zuerich\/erwachsen-ueber-umwege-1.18502793","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502793:1426445590","departmentGuid":"2.49483","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Susan Neiman in Z\u00fcrich","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 19:53:11","updatedAt":"2015-03-15 19:55:15","leadImage":{"id":941738,"guid":"1.18502792","remoteRevision":"1426445466","source":"Simon Tanner \/ NZZ","caption":"Noch voller Abenteuerlust: Susan Neiman, Philosophin und Autorin.","slug":"susan-neiman","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/susan-neiman_original_1.18502792.1426445466.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:52:02"},"leadElement":{"image":{"id":941738,"guid":"1.18502792","remoteRevision":"1426445466","source":"Simon Tanner \/ NZZ","caption":"Noch voller Abenteuerlust: Susan Neiman, Philosophin und Autorin.","slug":"susan-neiman","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/susan-neiman_original_1.18502792.1426445466.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:52:02"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":61677,"lastname":"Kathrin Klette","shortName":"","createdAt":"2013-07-08 18:36:06","updatedAt":"2013-07-08 18:36:06"}],"department":{"id":5416,"remoteRevision":1426445758,"creationDate":"2015-03-15 19:56:05","modificationDate":"2015-03-15 19:56:04","guid":"2.49483","speakingName":"Stadt Z\u00fcrich","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/zuerich\/stadt-zuerich","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"zuerich","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Z\u00fcrich Stadt Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Stadtpolitik","metaDescription":"Stadt Z\u00fcrich: aktuelle News zu Z\u00fcrich Stadt, Stadtpoltik \u0026 lokale Events - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 18:15:21","updatedAt":"2015-03-15 19:56:05"},"originalPathDepartment":"\/zuerich\/stadt-zuerich","departmentGuids":{"Stadt Z\u00fcrich":"2.49483","Z\u00fcrich":"2.49380"},"departmentNames":["Z\u00fcrich","Stadt Z\u00fcrich"],"departmentPaths":["\/zuerich","\/zuerich\/stadt-zuerich"]},"1.18502731":{"id":1564202,"guid":"1.18502731","slug":"therapeutische-debatte-zur-nationalbank","remoteRevision":"1426445882","title":"Therapeutische Debatte zur Nationalbank","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EWenn der Nationalrat sogenannt \u00abdringliche\u00bb Debatten anberaumt, ist oft das einzig Dringliche das Bed\u00fcrfnis der Politiker, Dampf abzulassen und dabei gesehen zu werden. Ein Musterbeispiel ist die Nationalratsdebatte am kommenden Mittwoch zur Nationalbank (SNB) und zur Frankenst\u00e4rke. Im Vordergrund steht auch hier der selbsttherapeutische Charakter. Man hat zwar nichts zu sagen, aber wichtig ist, dass man es trotzdem gesagt hat. Die Geldpolitik ist nicht Sache des Parlaments, und das ist auch vern\u00fcnftig so. Man stelle sich nur vor, das Parlament h\u00e4tte w\u00e4hrend sechs Monaten in aller \u00d6ffentlichkeit das Pro und Contra einer Wechselkursfreigabe debattiert; der Marktdruck h\u00e4tte die Debatte rasch ad absurdum gef\u00fchrt.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ESchlechte Erkl\u00e4rungen\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EWie jeder Drogenentzug verursacht die Wechselkursfreigabe zun\u00e4chst \u00c4rger. Und die Nationalbank hat vor allem zu Beginn den Entscheid schlecht erkl\u00e4rt und sich damit zus\u00e4tzliche Kritik eingehandelt. Das heisst aber nicht, dass der Entzug ein Fehler war. Die Kosten und Risiken der Kursgrenze waren im Gefolge der j\u00fcngsten Euro-Krise und der Interventionen der Europ\u00e4ischen Zentralbank rapid gestiegen, w\u00e4hrend der Nutzen am Sinken war. Die SNB wollte zun\u00e4chst nicht so direkt sagen, dass die Kursgrenze aus ihrer Sicht nicht mehr zu vern\u00fcnftigen Kosten zu halten war. Dieser Hinweis h\u00e4tte innenpolitisch geholfen, doch das Eingest\u00e4ndnis von Schw\u00e4che ist an den Devisenm\u00e4rkten nicht hilfreich. Die SNB konnte zudem nicht gut sagen, dass ihr Entscheid auch ein krasses Misstrauensvotum gegen\u00fcber dem Euro-Raum bedeutete; das w\u00e4re zwar innenpolitisch popul\u00e4r gewesen, entspr\u00e4che aber nicht diplomatischen Gepflogenheiten.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDringliche Nationalratsdebatte hin oder her: Es gibt keinen gesetzlichen Handlungsbedarf in Sachen Nationalbank. Die SNB ist zwar unabh\u00e4ngig, lebt aber nicht im luftleeren Raum. Sie muss sich regelm\u00e4ssig erkl\u00e4ren. Die Stichworte: j\u00e4hrlicher Rechenschaftsbericht, j\u00e4hrliche Aussprache im Bundesrat, viertelj\u00e4hrliche Besprechungen im Wirtschaftsausschuss des Bundesrats, zus\u00e4tzliche bilaterale Ad-hoc-Treffen mit Bundesr\u00e4ten, Auftritte des SNB-Chefs vor Parlamentskommissionen auf deren Wunsch (wie auch nach der Wechselkursfreigabe geschehen), regelm\u00e4ssige Pressekonferenzen, Medieninterviews und sonstige \u00f6ffentliche Auftritte. Wie geschickt oder ungeschickt sich die SNB-Spitzen dabei \u00e4ussern, ist eine andere Frage, doch per Dekret verordnen lassen sich Kommunikationsf\u00e4higkeiten ebenso wenig wie Vertrauensverh\u00e4ltnisse zwischen SNB-Chefs und Bundesr\u00e4ten. Die vereinzelt vorgebrachte Idee von \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungen in Parlamentskommissionen nach amerikanischem Muster w\u00fcrde derweil vor allem den Parlamentariern Gelegenheit zu Showeinlagen geben, aber mit wesentlichen Erkenntnisgewinnen w\u00e4re kaum zu rechnen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Nationalbank ist gesetzlich verpflichtet, den Bundesrat vor wichtigen Entscheiden zu informieren. F\u00fcr gewisse Irritationen im Finanzdepartement und im Wirtschaftsdepartement sorgte die Tatsache, dass die beiden Departementschefs erst relativ kurz vor der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Wechselkursfreigabe informiert wurden (die Angaben sind zum Teil widerspr\u00fcchlich, doch die Rede ist von ein bis zwei Stunden). Dies lag vor allem an der Furcht der SNB vor Indiskretionen, die weltweit massive Spekulationen h\u00e4tten ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Man versteht diese Furcht, die durch h\u00e4ufige Indiskretionen aus der Regierung gen\u00e4hrt war \u2013 obwohl es bedenklich stimmen mag, wenn nicht einmal der Finanzministerin oder dem Wirtschaftsminister pers\u00f6nlich zugetraut werden kann, eine heikle Information zum Beispiel einen halben Tag unter dem Deckel zu halten. Die Irritationen in den zwei Departementen m\u00f6gen zum Teil erkl\u00e4ren, weshalb die beiden Bundesr\u00e4te im Februar in einem Aussprachepapier einen verst\u00e4rkten Informationsaustausch zwischen SNB und Bundesrat sowie eine Koordination von Geldpolitik und Wirtschaftspolitik empfohlen haben. Die allgemein gehaltenen Formulierungen lassen viel Interpretationsspielraum offen. Solange die Versicherung des Aussprachepapiers stimmt, dass die Unabh\u00e4ngigkeit der Nationalbank nicht infrage gestellt sei, muss sich nichts D\u00fcsteres hinter Begriffen wie \u00abInformationsaustausch\u00bb und \u00abKoordination\u00bb verbergen.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EVon Tr\u00e4umen bis zur Realsatire\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDer Nationalrat wird bei seiner Debatte kaum wesentliche Beschl\u00fcsse fassen, sind doch fast nur Anfragen der Parteien an den Bundesrat traktandiert. In diesen Fragelisten schimmern gewisse Spezialit\u00e4ten der Parteien durch. So tr\u00e4umt die SP weiterhin von einer neuen Euro-Kurs-Untergrenze, die CVP will den Sondersatz der Mehrwertsteuer f\u00fcr den Tourismus dauerhaft verankern, die Gr\u00fcnliberalen wollen keine strukturerhaltenden Subventionen, und die FDP will das Wachstum der Staatsausgaben stoppen. Die SVP \u00fcbt sich derweil in Realsatire, indem sie ihre Wunschliste von Massnahmen f\u00fcr ein \u00abDeregulierungs- und Kostensenkungspaket\u00bb mit dem Posten \u00abschnelle Umsetzung der SVP-Masseneinwanderungsinitiative inklusive H\u00f6chstzahlen, Kontingenten und Inl\u00e4ndervorrang\u00bb beginnt. Mit einem solch kreativen Sprachgebrauch lassen sich k\u00fcnftig locker nicht nur Kontingente als Deregulierungen verkaufen, sondern auch Verluste als Gewinne, Steuererh\u00f6hungen als Steuersenkungen, Niederlagen als Siege, Kosten als Ertr\u00e4ge sowie Rezessionen als Hochkonjunktur. Da soll noch einer sagen, die Politik schaffe keine Werte.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49379","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Mit der \u00abdringlichen\u00bb Debatte diese Woche zur Wechselkursfreigabe betreibt der Nationalrat vor allem Selbsttherapie. Von Hansueli Sch\u00f6chli","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/meinung\/kommentare\/therapeutische-debatte-zur-nationalbank-1.18502731","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502731:1426445882","departmentGuid":"2.49379","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Nachwehen zum SNB-Entscheid","contentTypeId":2,"editorId":39,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 19:58:03","updatedAt":"2015-03-15 19:58:03","contentTypeName":"Article","editor":{"id":39,"guid":"1.4565057","remoteRevision":"1363871138","slug":"schoechli_hansueli","author":"Hansueli Sch\u00f6chli","authorShortName":"hus.","twitter":"","googlePlus":"","xing":"","title":"Hansueli Sch\u00f6chli","subTitle":"NZZ Redaktion Wirtschaft","body":"\n\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EGeboren 1963. Kaufm\u00e4nnische Lehre, dann Studien an der H\u00f6heren Wirtschafts- und Verwaltungsschule in Z\u00fcrich und an der Columbia Universit\u00e4t in New York. W\u00e4hrend 16 Jahren Wirtschaftsredaktor bei der Berner Tageszeitung \u00abBund\u00bb. Seit September 2009 Wirtschaftsredaktor bei der NZZ.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E\n","imageId":99008,"teaserImageId":135781,"teaserImage":{"id":135781,"guid":"1.18051052","remoteRevision":"1363870982","source":"","caption":"","slug":"hansueli-schoechli-hus-original","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/hansueli-schoechli-hus_original_1.18051052.1363870982.jpg","createdAt":"2013-03-21 00:00:00","updatedAt":"2014-01-22 12:05:57"},"image":{"id":99008,"guid":"1.4565260","remoteRevision":"1264093410","source":"","caption":"","slug":"hansueli-schoechli-original","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml.nzz.ch\/images\/hansueli_schoechli_original_1.4565260.1264093410.jpg","createdAt":"2010-01-21 00:00:00","updatedAt":"2014-01-22 11:53:37"}},"authors":[{"id":222,"lastname":"Hansueli Sch\u00f6chli","shortName":"","createdAt":"2012-05-24 18:06:45","updatedAt":"2012-05-24 18:06:45"}],"department":{"id":5316,"remoteRevision":1426489974,"creationDate":"2015-03-16 08:12:57","modificationDate":"2015-03-16 08:12:56","guid":"2.49379","speakingName":"Kommentare","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/meinung\/kommentare","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"meinung+kommentare","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Kommentare - aktuell, pointiert \u0026 kontrovers","metaDescription":"Kommentare: Verfolgen Sie unsere Kommentare zu aktuellen Themen \u0026 Nachrichten- Neue Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:03:38","updatedAt":"2015-03-16 08:12:57"},"originalPathDepartment":"\/meinung\/kommentare","departmentGuids":{"Kommentare":"2.49379","Meinung":"2.49375"},"departmentNames":["Meinung","Kommentare"],"departmentPaths":["\/meinung","\/meinung\/kommentare"]},"1.18502794":{"id":1564203,"guid":"1.18502794","slug":"die-hohe-kunst-eine-hundenase-zu-fuehren","remoteRevision":"1426451591","title":"Die hohe Kunst, eine Hundenase zu f\u00fchren","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EEs wird immer dunkler mit jeder Ladung Schnee, die vor das kleine Einstiegsloch geschaufelt wird. Am Schluss ist es unten ziemlich finster und eiskalt. Die Schreibende sitzt allein zwei Meter tief eingegraben in einem Schneeloch und wartet auf ihre \u00abRettung\u00bb. Gedanken wandern in der Stille durch den Kopf \u2013 wie es wohl w\u00e4re in einem Ernstfall? Pl\u00f6tzlich ist ein Kratzen zu h\u00f6ren, es dringt etwas Licht nach unten. Dann wirbelt Schnee, und ein hellbraunes Etwas st\u00fcrzt herein: Nanuk, der Labrador, ist da. Er begr\u00fcsst das \u00abOpfer\u00bb st\u00fcrmisch und will dann sein Futter als Belohnung. Die Demonstration der \u00dcbung f\u00fcr die Medien ist gelungen.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ETeamwork ist alles\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EWie eine solche \u00abRettung\u00bb vor sich geht, war an diesem Wochenende an der \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022http:\/\/lawinenhunde-sm-2015.ch\/\u0022\u003ESchweizer Meisterschaft der Lawinenhunde auf Muottas Muragl im Engadin\u003C\/a\u003E zu sehen. Veranstalterin war die Engadiner Sektion der Schweizerischen Kynologischen Gesellschaft (SKG). Die schweizweit besten 25 Teams \u2013 je eine Hundef\u00fchrerin oder ein Hundef\u00fchrer und ein Vierbeiner \u2013 traten in der Grob- und in der Feinsuche gegeneinander an. Beide Pr\u00fcfungen dauerten maximal je 20 Minuten und forderten von Mensch und Tier k\u00f6rperliche und analytische H\u00f6chstleistungen \u2013 und vor allem ein gl\u00e4nzendes Teamwork.\u003C\/p\u003E\n{% media-reference:gallery:1.18502698:1426439711 %}\n\n\u003Cp\u003EBei der Grobsuche sind auf einem 9000 Quadratmeter grossen Schneefeld zwei Personen in je einem Schneeloch vergraben. Diese zwei Figuranten gilt es zu finden, wobei der Hund durch Scharren den Fundort anzeigen soll, die Person jedoch nicht ausgraben muss. Bevor das Team aufbricht, schildert der Richter dem Kandidaten die fiktive Vorgeschichte zum \u00abLawinenungl\u00fcck\u00bb. Anhand dieser Angaben und der Topografie des Hanges muss sich der Teilnehmer eine Strategie \u00fcberlegen, wie er das riesige Feld am effizientesten absuchen will.\u003C\/p\u003E\n{% media-reference:image:1.18502734:1426440257:text %}\n\n\u003Cp\u003EHundef\u00fchrerin Bianca R\u00f6thlisberger war die Dritte am Start. Sie schickte ihre Labradorh\u00fcndin Pintga den Hang hinauf und folgte auf den Tourenskis. Mit wenigen Kommandos lenkte sie den frei laufenden Hund hin und her \u00fcbers Feld. Pintga war rasend schnell unterwegs, die Nase st\u00e4ndig am Boden und im Wind, und zeigte eine beeindruckende Energie und Kondition. Die Stelle des ersten Figuranten war bald gefunden. Doch nun wurde es schwierig. Je l\u00e4nger die Suche dauerte, desto mehr liess die Konzentration des Hundes nach. Immer h\u00e4ufiger schaute Pintga ratsuchend zu ihrer F\u00fchrerin. Als die 20 anstrengenden Minuten um waren, erhielt das Team vom Richter Abz\u00fcge wegen der fehlenden zweiten Fundstelle, der langen Suchdauer und des nachlassenden Interesses des Hundes. Bianca R\u00f6thlisberger hatte in fr\u00fcheren Pr\u00fcfungen gezeigt, dass sie und ihr Hund es besser k\u00f6nnen. \u00abEs war einfach nicht unser Tag heute\u00bb, meinte sie etwas entt\u00e4uscht. Da reichte auch eine gute Leistung bei der Feinsuche, wo Pintga ein 50 mal 50 Meter grosses Feld in engen Schlaufen nach einer vergrabenen Tasche absuchen musste, nicht mehr f\u00fcr einen Spitzenplatz aus.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EZeitintensiver Sport\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003E\u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/panorama\/alltagsgeschichten\/mit-dem-hund-am-limit-unterwegs-1.18491841\u0022\u003EWer an der Schweizer Meisterschaft teilnahm, hatte schon Hunderte von Stunden mit seinem Hund trainiert.\u003C\/a\u003E \u00abEine gute Kondition, F\u00fchrigkeit, Arbeitswille und Lauffreude geh\u00f6ren beim Hund zu den entscheidenden Faktoren. Die Rasse spielt weniger eine Rolle, nur k\u00e4lteresistent und nicht zu klein sollten die Tiere sein\u00bb, erkl\u00e4rte Peter Rub, Pr\u00e4sident der SKG. F\u00fcr Ruedi Krauer, der die technische Oberaufsicht des Wettkampfs innehatte, geht es neben der Lageanalyse im Wesentlichen um das Hundeverst\u00e4ndnis des Teilnehmers: \u00abDer F\u00fchrer muss seinen Hund lesen k\u00f6nnen, muss wissen, was das Tier ihm mit seiner K\u00f6rpersprache anzeigt.\u00bb\u003C\/p\u003E\n{% media-reference:image:1.18502726:1426439817:text %}\n\n\u003Cp\u003EDie Teams zeigen, dass sie imstande w\u00e4ren, auch bei Ernstf\u00e4llen nach Versch\u00fctteten zu suchen. Doch nur drei Teilnehmer sind auch bei \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022http:\/\/www.alpinerettung.ch\u0022\u003EAlpine Rettung Schweiz\u003C\/a\u003E t\u00e4tig. Voraussetzung daf\u00fcr ist, im Berggebiet zu wohnen und jederzeit abk\u00f6mmlich zu sein \u2013 eine hohe H\u00fcrde. So ist es f\u00fcr die meisten Teilnehmer \u00abnur\u00bb ein Sport, auf beeindruckend hohem Niveau allerdings. Sechs Teilnehmer erreichten mehr als 280 von 300 m\u00f6glichen Punkten. Neuer Schweizer Meister wurde Libero Taddei, vor Stefan Steiner und Werner Furrer.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EImposant war aber auch die Leistung der Figuranten. Anders als die Autorin wurden sie nicht nach ein paar Minuten aus dem Schneeloch befreit. Sie harrten f\u00fcr die Pr\u00fcfung insgesamt acht Stunden im eiskalten Dunkel aus.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49314","subTitle":"","leadText":"Wenn die Lawine Tourenfahrer versch\u00fcttet, ist ein Lawinenhund bei der Suche Gold wert. Die besten Teams haben am Wochenende im Engadin um den Titel gek\u00e4mpft. Gewonnen hat Libero Taddei mit Hund Jarus.","teaser":"Wenn Schnee Tourenfahrer versch\u00fcttet, ist ein Lawinenhund bei der Suche Gold wert. Die besten Teams haben am Wochenende im Engadin um den Titel gek\u00e4mpft. Gewonnen hat Libero A. Taddei mit Hund Jarus.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/panorama\/die-hohe-kunst-eine-hundenase-zu-fuehren-1.18502794","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502794:1426451591","departmentGuid":"2.49314","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Schweizer Meisterschaft der Lawinenhunde","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 20:05:05","updatedAt":"2015-03-15 21:33:16","media-references":{"gallery":{"1.18502698":"1.18502698"},"image":{"1.18502734":{"id":941685,"guid":"1.18502734","remoteRevision":"1426440257","source":"Manuela Nyffenegger \/ NZZ","caption":"Bianca R\u00f6thlisberger mit ihrer Labradorh\u00fcndin Pintga an der Arbeit.","slug":"lawinenhund-sm-pintga","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/lawinenhund-sm-pintga_original_1.18502734.1426440257.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:26:46"},"1.18502726":{"id":941683,"guid":"1.18502726","remoteRevision":"1426439817","source":"Manuela Nyffenegger \/ NZZ","caption":"Das Schneefeld bei der Grobsuche mass 9000 Quadratmeter. Es erstreckte sich von der Absperrung unten bis hinauf zu den aus dem Schnee ragenden Steinen, links und rechts \u00fcber den Bildrand hinaus.","slug":"lawinenhund-sm-hang","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/lawinenhund-sm-hang_original_1.18502726.1426439817.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 18:22:12"}}},"leadImage":{"id":941719,"guid":"1.18502774","remoteRevision":"1426444239","source":"Gian Ehrenzeller \/ Keystone","caption":"Labrador Retriever Nanuk st\u00f6sst bei einer Demonstration im Engadin zu einem \u00abLawinenopfer\u00bb vor.","slug":"lawinenhund","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/lawinenhund_original_1.18502774.1426444239.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:31:27"},"leadElement":{"image":{"id":941719,"guid":"1.18502774","remoteRevision":"1426444239","source":"Gian Ehrenzeller \/ Keystone","caption":"Labrador Retriever Nanuk st\u00f6sst bei einer Demonstration im Engadin zu einem \u00abLawinenopfer\u00bb vor.","slug":"lawinenhund","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/lawinenhund_original_1.18502774.1426444239.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:31:27"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":165780,"lastname":"Manuela Nyffenegger, Muottas Muragl","shortName":"","createdAt":"2015-03-15 20:05:05","updatedAt":"2015-03-15 20:05:05"}],"department":{"id":5253,"remoteRevision":1426494167,"creationDate":"2015-03-16 09:22:52","modificationDate":"2015-03-16 09:22:51","guid":"2.49314","speakingName":"Panorama","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/panorama","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"panorama","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Panorama Nachrichten - Vermischte Meldungen zu Ungl\u00fccksf\u00e4llen und Prominenten","metaDescription":"NZZ Panorama Nachrichten - Vermischte Meldungen zu Ungl\u00fccksf\u00e4llen und Prominenten der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"Panorama Katastrophe Leute Ungl\u00fccke Unf\u00e4lle Verbrechen Kriminalf\u00e4lle","createdAt":"2014-06-11 16:56:43","updatedAt":"2015-03-16 09:22:52"},"originalPathDepartment":"\/panorama","departmentGuids":{"Panorama":"2.49314"},"departmentNames":["Panorama"],"departmentPaths":["\/panorama"]},"1.18502798":{"id":1564205,"guid":"1.18502798","slug":"israel-zehntausende-bei-kundgebung-rechtsorientierter-israelis","remoteRevision":"1426446497","title":"Zehntausende bei Kundgebung Rechtsorientierter","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EZwei Tage vor den Parlamentswahlen in Israel haben zehntausende rechtskonservative B\u00fcrger am Sonntag in Tel Aviv demonstriert. Der amtierende Ministerpr\u00e4sident Benjamin Netanyahu (Likud) versprach ihnen, eine Regierung unter seiner F\u00fchrung werde den Pal\u00e4stinensern gegen\u00fcber keine Konzessionen machen und keine Gebiete mehr r\u00e4umen. \u00abWir bauen in ganz Jerusalem\u00bb, rief Netanyahu der jubelnden Menge zu.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Zehntausende bei Kundgebung Rechtsorientierter","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 20:08:17","departmentCode":"2.49475","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/newsticker\/israel-zehntausende-bei-kundgebung-rechtsorientierter-israelis-1.18502798","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502798:1426446497","departmentGuid":"2.49475","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Israel","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-15 20:08:17","updatedAt":"2015-03-15 20:08:17","contentTypeName":"Article","agency":{"id":699,"name":"(dpa)","createdAt":"2012-07-22 15:33:43","updatedAt":"2012-07-22 15:33:43"},"department":{"id":5410,"remoteRevision":1426493872,"creationDate":"2015-03-16 09:17:58","modificationDate":"2015-03-16 09:17:57","guid":"2.49475","speakingName":"News-Ticker","departmentLayout":"newsticker","departmentSlug":"\/newsticker","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"startseite+news-ticker","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:14:37","updatedAt":"2015-03-16 09:17:58"},"originalPathDepartment":"\/newsticker","departmentGuids":{"News-Ticker":"2.49475"},"departmentNames":["News-Ticker"],"departmentPaths":["\/newsticker"]},"1.18502796":{"id":1564206,"guid":"1.18502796","slug":"murray-testet-zweiten-coach","remoteRevision":"1426446779","title":"Murray testet zweiten Coach","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003E\u003Ca href=\u0022http:\/\/www.bnpparibasopen.com\/\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003EAm ersten ATP-1000-Turnier der Saison\u003C\/a\u003E pflegen die Amerikaner in Indian Wells ihre Eigenheiten. Der Anlass f\u00fchrt wie an einem Major eine Draw mit 128 Startern. Da aber die 32 Gesetzten je ein Freilos erhielten, verl\u00e4uft der Start z\u00e4hfl\u00fcssig. Die in der unteren Tableauh\u00e4lfte ausgelosten Roger Federer (2) und Stan Wawrinka (7) traten erst in der Nacht auf den Montag an.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EEbenso wie der Weltranglistenerste Novak Djokovic (1) gewann Andy Murray (4) seine erste Partie. Der Schotte erregte Aufsehen mit dem Entscheid, mit dem Schweden Jonas Bj\u00f6rkman zu arbeiten. \u003Ca href=\u0022https:\/\/twitter.com\/judmoo\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003EMurrays Mutter Judy bot dem Schweden \u00fcber Twitter an\u003C\/a\u003E: \u00abWenn du irgendwelche Fragen zum Tanzen hast, dann lass es mich wissen.\u00bb Bj\u00f6rkman nahm die Vorlage dankend auf und schrieb zur\u00fcck, demn\u00e4chst stehe der Jive auf dem Programm, da k\u00f6nne er in der Tat Hilfe gebrauchen. Um die Geschichte aufzukl\u00e4ren: Judy Murray war bereit, ihre Erfahrungen aus der englischen Tanzshow \u00abLet\u0027s Dance\u00bb mit jenem Mann zu teilen, der gerade im schwedischen TV tanzt.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EVor gut einem Jahr hatte Murray in Miami erfahren, dass der Coach Ivan Lendl nicht mehr genug Zeit haben w\u00fcrde, um mit ihm auf Tour zu gehen; die Entscheidung kam aus scheinbar heiterem Himmel, sie setzte dem Schotten danach eine Weile lang schwer zu. Im Juni pr\u00e4sentierte er die Franz\u00f6sin Am\u00e9lie Mauresmo als neuen Coach, was hohe Wellen schlug, weil es nur wenige Spitzenspieler gibt, die sich von Frauen trainieren lassen. Bis zum Ende des Jahres gab es Zweifel, ob Murray die richtige Wahl getroffen habe; er gewann in dieser Zeit nicht allzu oft.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EEr selber fand das v\u00f6llig normal. W\u00e4hrend des Turnierbetriebs gebe es kaum Gelegenheit, Grundlegendes am Repertoire zu ver\u00e4ndern, sagte er w\u00e4hrend des Australian Open zu Beginn dieses Jahres, und deshalb habe er die Frage vieler Leute, ob Mauresmo die Richtige f\u00fcr ihn sei, auch nicht verstehen k\u00f6nnen. Ende 2014 verstummte die Kritik. Und die Art, wie Murray in Melbourne aufspielte und den Final erreichte, sprach f\u00fcr sich und die F\u00e4higkeiten der franz\u00f6sischen Trainerin.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EWie Bj\u00f6rkman in dieses Bild passt? Ganz leicht. Mauresmo steht Murray nur 25 Wochen im Jahr zur Verf\u00fcgung, w\u00e4hrend der restlichen Zeit ist sie als Capitane des franz\u00f6sischen Fed-Cup-Teams gefragt. Der Schwede ist als Erg\u00e4nzung gedacht, aber zun\u00e4chst wollen alle Beteiligten erst einmal herausfinden, wie sie miteinander auskommen. Ohne das Okay von Mauresmo h\u00e4tte Murray den Schweden nicht eingeladen. Idealerweise werde Bj\u00f6rkman beim Turnier in Miami zum Team stossen, sagte Murray dieser Tage in Indian Wells. Aber, und das ist nun wirklich eine nette Nuance: Solange Bj\u00f6rkman im schwedischen Fernsehen steppt und tanzt, wird sich der neue Arbeitgeber Murray gedulden m\u00fcssen; der alte Vertrag geht vor.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 20:12:59","departmentCode":"2.49369","subTitle":"Der Tennistross in Indian Wells in der W\u00fcste Kaliforniens","leadText":"In Indian Wells greifen Roger Federer und Stan Wawrinka erst in der Nacht auf Montag ins Geschehen ein. Schon eine Runde weiter ist Andy Murray, der bald einen neuen Coach testet.","teaser":"In Indian Wells greifen Roger Federer und Stan Wawrinka erst in der Nacht auf Montag ins Geschehen ein. Schon eine Runde weiter ist Andy Murray, der bald einen neuen Coach testet.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/tennis\/murray-testet-zweiten-coach-1.18502796","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502796:1426446779","departmentGuid":"2.49369","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Turnier in Indian Wells","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 20:13:00","updatedAt":"2015-03-15 20:13:00","leadImage":{"id":941746,"guid":"1.18502799","remoteRevision":"1426446423","source":"Imago","caption":"Andy Murray.","slug":"andy-murray","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/andy-murray_original_1.18502799.1426446423.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:12:43"},"leadElement":{"image":{"id":941746,"guid":"1.18502799","remoteRevision":"1426446423","source":"Imago","caption":"Andy Murray.","slug":"andy-murray","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/andy-murray_original_1.18502799.1426446423.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:12:43"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":20751,"lastname":"Doris Henkel, Indian Wells","shortName":"","createdAt":"2013-03-08 13:03:32","updatedAt":"2013-03-08 13:03:32"}],"department":{"id":5308,"remoteRevision":1426484141,"creationDate":"2015-03-16 06:35:47","modificationDate":"2015-03-16 06:35:46","guid":"2.49369","speakingName":"Tennis","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/tennis","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+tennis","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Tennis Nachrichten - Ergebnisse, Spiele \u0026 News","metaDescription":"Tennis: aktuelle News zum Tennissport, Spiele \u0026 Ergebnisse - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Analysen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:29","updatedAt":"2015-03-16 06:35:47"},"originalPathDepartment":"\/sport\/tennis","departmentGuids":{"Tennis":"2.49369","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Tennis"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/tennis"]},"1.18502803":{"id":1564208,"guid":"1.18502803","slug":"sisi-beeindruckt-mit-megaprojekten","remoteRevision":"1426457140","title":"Sisi beeindruckt mit Megaprojekten","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDer \u00e4gyptische Pr\u00e4sident Abdelfatah al-Sisi hat mit der Einholung von Investitionszusagen in Milliardenh\u00f6he bei vielen \u00c4gyptern grosse Hoffnungen geweckt. Sisi pries am Sonntag die dreit\u00e4gige Konferenz von Investoren und Sponsoren als vollen Erfolg. \u00abSie k\u00f6nnen sich nicht vorstellen, wie viel Freude Sie den Menschen von \u00c4gypten bereitet haben\u00bb, sagte er an die Adresse der Delegationen von Regierungsvertretern und Gesch\u00e4ftsleuten gewandt. Die milliardenhohen Geldversprechen d\u00fcrften viele \u00c4gypter beeindrucken, die sich von Sisi nach den Wirren der Revolution eine R\u00fcckkehr der Stabilit\u00e4t und einen wirtschaftlichen Aufschwung erhoffen.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ESignal f\u00fcr den Pr\u00e4sidenten\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDie Konferenzteilnehmer liessen sich nicht von den Bombenanschl\u00e4gen im Sinai und in Kairo abschrecken, deren Frequenz vor und w\u00e4hrend des Gipfels in Sharm al-Sheikh \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/international\/mehr-attentate-in-aegypten-1.18499447\u0022\u003Ezugenommen hatte\u003C\/a\u003E \u2013 offensichtlich, um Sisis Politik zu sabotieren. Es ging vielen Konferenzteilnehmern nicht ausschliesslich um wirtschaftliche Interessen. Die Golfstaaten, aber auch westliche L\u00e4nder wollen eine Destabilisierung \u00c4gyptens verhindern. Zwar kam aus dem Westen viel verbale Kritik an Sisis brutalem Vorgehen gegen Islamisten und andere Oppositionelle, welches in vieler Hinsicht kontraproduktiv f\u00fcr die Stabilit\u00e4t scheint. Etwa 20 000 Personen sitzen derzeit in \u00c4gypten im Gef\u00e4ngnis, und Hunderte wurden \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/international\/naher-osten-und-nordafrika\/schauprozesse-gegen-die-kinder-der-revolution-1.18476803\u0022\u003Ezu drastischen Strafen\u003C\/a\u003E verurteilt. Dennoch scheint man keine Alternativen zu sehen, als Sisi zu unterst\u00fctzen. \u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ESisi liess durchblicken, dass er sich noch mehr Gelder erhofft hatte. Doch auch die jetzigen Investitionszusagen und ermutigende Worte wie jene des amerikanischen Aussenministers Kerry sandten ein klares Signal an Sisi. Seine wichtigsten Geldgeber bleiben die Golfstaaten \u2013 allen voran Saudiarabien und die Vereinigten Arabischen Emirate. Diese haben zusammen mit Kuwait und Oman ein Hilfspaket in der H\u00f6he von 12,5 Milliarden Dollar versprochen. Sisi beeindruckt die Bev\u00f6lkerung mit grossen Infrastrukturprojekten. Die Tatsache, dass Anleihen f\u00fcr das Projekt zur Erweiterung des Suezkanals rasch ausverkauft waren, spricht f\u00fcr ein grosses Vertrauen in Sisi, zumal angesichts der kleinen St\u00fcckelung offenbar viele gew\u00f6hnliche B\u00fcrger Anleihen gekauft haben. Dabei traut man sonst den korrupten Beh\u00f6rden nicht \u00fcber den Weg, wie ein Wirtschaftsexperte k\u00fcrzlich im Gespr\u00e4ch bemerkte.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EPolitik der Auslagerung\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EZu den grossen Infrastrukturprojekten geh\u00f6ren auch Pl\u00e4ne f\u00fcr eine neue Hauptstadt ausserhalb von Kairo, die f\u00fcnf Millionen Bewohner fassen soll. Ein Unternehmen aus Dubai soll das Megaprojekt einer nachhaltigen neuen Stadt verwirklichen. Das Parlament wurde bisher nicht in den Entscheid einbezogen, der symptomatisch f\u00fcr die Politik der Auslagerung ist. F\u00fcr wohlhabende \u00c4gypter wurden \u00abGated Communities\u00bb am Stadtrand gebaut, Universit\u00e4ten wurden in ebensolche geschlossene Gemeinden verwandelt. Nun sollen die Regierungsgeb\u00e4ude weg aus dem Zentrum. F\u00fcr die dicht besiedelte Millionenstadt w\u00e4re das sicher eine Entlastung \u2013 wenn das Projekt denn realisiert wird. Die jahrtausendealte Metropole am Nil verdiente aber ebenso Investitionen und Pflege.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 20:22:00","departmentCode":"2.49557","subTitle":"","leadText":"Grossz\u00fcgige Versprechen von Hilfsgeldern und Investitionen haben dem \u00e4gyptischen Pr\u00e4sidenten Sisi zu einem Popularit\u00e4tsschub verholfen. An der Geberkonferenz in Sharm al-Sheikh wurden auch Pl\u00e4ne f\u00fcr eine neue Hauptstadt pr\u00e4sentiert.","teaser":"Grossz\u00fcgige Geldversprechen an einer Wirtschaftskonferenz haben dem \u00e4gyptischen Pr\u00e4sidenten Sisi zu einem Popularit\u00e4tsschub verholfen. Dabei wurden auch Pl\u00e4ne f\u00fcr eine neue Hauptstadt pr\u00e4sentiert.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/international\/naher-osten-und-nordafrika\/sisi-beeindruckt-mit-megaprojekten-1.18502803","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502803:1426457140","departmentGuid":"2.49557","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Neue Hauptstadt f\u00fcr \u00c4gypten?","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 20:22:07","updatedAt":"2015-03-15 23:08:01","leadImage":{"id":941749,"guid":"1.18502804","remoteRevision":"1426447167","source":"Khaled Elfiqi \/ EPA","caption":"Geberkonferenz in Sharm al-Sheikh: Ein triumphierender Sisi feierte am Sonntag die dreit\u00e4gige Konferenz von Investoren und Sponsoren als vollen Erfolg.","slug":"abdelfatah-al-sisi","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/abdelfatah-al-sisi_original_1.18502804.1426447167.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:21:49"},"leadElement":{"image":{"id":941749,"guid":"1.18502804","remoteRevision":"1426447167","source":"Khaled Elfiqi \/ EPA","caption":"Geberkonferenz in Sharm al-Sheikh: Ein triumphierender Sisi feierte am Sonntag die dreit\u00e4gige Konferenz von Investoren und Sponsoren als vollen Erfolg.","slug":"abdelfatah-al-sisi","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/abdelfatah-al-sisi_original_1.18502804.1426447167.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:21:49"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":16608,"lastname":"Monika Bolliger, Kairo","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 23:54:01","updatedAt":"2012-05-31 23:54:01"}],"relatedArticles":{"1564154":{"guid":"1.18502677","slug":"golflaender-und-westliche-konzerne-versprechen-milliardeninvestitionen","title":"Golfl\u00e4nder und westliche Konzerne versprechen Milliardeninvestitionen","body":"","publicationDate":"2015-03-15 16:41:00","subTitle":"Golfl\u00e4nder und westliche Unternehmen versprechen Milliardeninvestitionen","leadText":"An einer Entwicklungskonferenz im \u00e4gyptischen Badeort Sharm al-Sheikh haben ausl\u00e4ndische Investoren Zusagen von knapp 40 Mrd. $ abgegeben. Ein Grossteil stammt aus den Golfl\u00e4ndern.","teaser":"An einer Entwicklungskonferenz im Badeort Sharm al-Sheikh haben ausl\u00e4ndische Investoren Zusagen von knapp 40 Mrd. $ abgegeben. Ein Grossteil stammt aus den Golfl\u00e4ndern. Auch Siemens investiert.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/golflaender-und-westliche-konzerne-versprechen-milliardeninvestitionen-1.18502677","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Aufschwung in \u00c4gypten","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 16:41:13","updatedAt":"2015-03-15 21:39:39","leadImage":{"id":941656,"guid":"1.18502674","remoteRevision":"1426433858","source":"Brian Snyder \/ AP Photo \/ Keystone","caption":"\u00c4gyptens Pr\u00e4sident Abdelfatah al-Sisi empfing die Investoren im Badeort Sharm al-Sheikh.","slug":"aegypten-investitionen","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/aegypten-investitionen_original_1.18502674.1426433858.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 16:39:49"},"leadElement":{"image":{"id":941656,"guid":"1.18502674","remoteRevision":"1426433858","source":"Brian Snyder \/ AP Photo \/ Keystone","caption":"\u00c4gyptens Pr\u00e4sident Abdelfatah al-Sisi empfing die Investoren im Badeort Sharm al-Sheikh.","slug":"aegypten-investitionen","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/aegypten-investitionen_original_1.18502674.1426433858.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 16:39:49"}},"authors":[{"id":165777,"lastname":"Astrid Frefel, Sharm al-Sheikh","shortName":"","createdAt":"2015-03-15 16:41:13","updatedAt":"2015-03-15 16:41:13"}],"relatedTitle":"Golfl\u00e4nder und westliche Konzerne versprechen Milliardeninvestitionen","relatedGenre":"Aufschwung in \u00c4gypten","relatedPosition":0}},"department":{"id":5462,"remoteRevision":1426447345,"creationDate":"2015-03-15 20:22:30","modificationDate":"2015-03-15 20:22:29","guid":"2.49557","speakingName":"Naher Osten \u0026 Nordafrika","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/international\/naher-osten-und-nordafrika","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"international+uebersicht","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Naher Osten \u0026 Nordafrika - Internationale News \u0026 Poltik","metaDescription":"Naher Osten \u0026 Nordafrika: aktuelle News zu Nahost, Nordafrika \u0026 Internationale Politik - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-13 10:35:04","updatedAt":"2015-03-15 20:22:30"},"originalPathDepartment":"\/international\/naher-osten-und-nordafrika","departmentGuids":{"Naher Osten \u0026 Nordafrika":"2.49557","International":"2.49465"},"departmentNames":["International","Naher Osten \u0026 Nordafrika"],"departmentPaths":["\/international","\/international\/naher-osten-und-nordafrika"]},"1.18502805":{"id":1564210,"guid":"1.18502805","slug":"sicherheitsluecken-im-ostseeraum","remoteRevision":"1426487193","title":"Sicherheitsl\u00fccken im Ostseeraum","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003ESchweden will laut einer \u00c4usserung von Verteidigungsminister Peter Hultqvist f\u00fcr eine Verbesserung der Verteidigungsbereitschaft in den Jahren 2016 bis 2020 zus\u00e4tzlich zum bereits genehmigten Verteidigungsetat 6 Milliarden Kronen (rund 700 Millionen Franken) mehr ausgeben. Mit diesem Geld soll etwa die Marine gest\u00e4rkt werden. Das Problem wird als akut empfunden, seit in den letzten Monaten mindestens zwei F\u00e4lle von Schiffen, die in schwedische Hoheitsgew\u00e4sser eindrangen, registriert worden sind. Die Zeitung \u00abDagens Industri\u00bb berichtete vor einiger Zeit unter Berufung auf nicht n\u00e4her bezeichnete Milit\u00e4rquellen, dass es sogar bis zu vier solche F\u00e4lle gegeben haben k\u00f6nnte.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ESt\u00e4ndige Truppe f\u00fcr Gotland\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EAllgemein will Hultkvist den Fokus nun mehr auf Aufgaben der Verteidigung in Schweden selbst legen und Auslandmissionen des Milit\u00e4rs reduzieren. Dadurch sollen weitere 1,3 Milliarden Kronen f\u00fcr die St\u00e4rkung der Armee zu Hause gewonnen werden. In diesem Zusammenhang sprach der Verteidigungsminister vom Vorhaben einer st\u00e4ndigen Stationierung einer Truppe auf der Ostseeinsel Gotland, die zwischen Schweden und dem Baltikum liegt. Eine solche Truppe hatte bis 2005 bestanden, wurde dann aber auf eine Minimalbelegschaft von 15 Mann reduziert. Mit neuer Milit\u00e4rpr\u00e4senz auf der 175 Kilometer langen und bis zu 50 Kilometer breiten Insel wolle man ein Zeichen setzen, dass man Gotland als strategisch wichtig einsch\u00e4tze und bereit sei, den eigenen Souver\u00e4nit\u00e4tsanspruch milit\u00e4risch zu unterstreichen, erkl\u00e4rte Hultkvist \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.dn.se\/nyheter\/sverige\/ministern-gotland-ska-fa-nytt-militarforband\/\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003Egegen\u00fcber der Zeitung \u00abDagens Nyheter\u00bb\u003C\/a\u003E .\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EEiner der auf Gotland stationierten Offiziere zeigte sich gegen\u00fcber einer lokalen Rundfunkstation allerdings skeptisch gegen\u00fcber den M\u00f6glichkeiten, das Vorhaben rasch zu realisieren. In ihrem gegenw\u00e4rtigen Zustand reiche die Infrastruktur nicht, um eine Kompanie aufzunehmen. Es m\u00fcssten Kasernen, Garagen, Werkst\u00e4tten und B\u00fcros gebaut werden. Das alles koste Geld.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ENadelstiche der Opposition\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDass die neuen Verteidigungsanstrengungen teuer werden k\u00f6nnten, r\u00e4umte auch Finanzministerin Magdalena Andersson ein, doch betonte sie, dass die Staatsfinanzen ausgeglichen bleiben m\u00fcssten. Sie zeigte sich \u00fcberzeugt, dass die schwedische Bev\u00f6lkerung bereit sei, f\u00fcr besseren Schutz eine Steuererh\u00f6hung in Kauf zu nehmen. Die Erh\u00f6hung der Verteidigungsausgaben soll im April im Rahmen eines Nachtragsbudgets im Parlament zur Sprache kommen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EAus den Reihen der Opposition wurde hingegen kritisiert, dass die Vorschl\u00e4ge der Regierung ungen\u00fcgend seien und zu sp\u00e4t k\u00e4men. Es gelte festzuhalten, dass die von Hultkvist in Aussicht gestellte Erh\u00f6hung des Verteidigungsetats der Summe entspreche, die das Milit\u00e4r pro Jahr und nicht etwa \u00fcber f\u00fcnf Jahre verlange, sagte Mikael Oscarsson, ein Abgeordneter der Christlichdemokraten, der auch Mitglied des parlamentarischen Verteidigungsausschusses ist.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Opposition vergass auch nicht, darauf hinzuweisen, dass die rot-gr\u00fcne Regierung es erst unl\u00e4ngst abgelehnt hatte, auch nur eine Untersuchung dar\u00fcber durchf\u00fchren zu lassen, was ein Nato-Beitritt f\u00fcr das heute neutrale Schweden bedeuten k\u00f6nnte.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 07:26:00","departmentCode":"2.49516","subTitle":"","leadText":"Angesichts einer ver\u00e4nderten Bedrohungslage im Ostseeraum will Schweden seine Verteidigungsbereitschaft erh\u00f6hen. Kritiker meinen allerdings, die vorgeschlagenen finanziellen Massnahmen seien ungen\u00fcgend und k\u00e4men zu sp\u00e4t.","teaser":"Aus Besorgnis um die Sicherheit im Ostseeraum will Schweden den Milit\u00e4retat erh\u00f6hen. Zu wenig und zu sp\u00e4t, meinen Kritiker zum Regierungsvorschlag.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/international\/europa\/sicherheitsluecken-im-ostseeraum-1.18502805","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502805:1426487193","departmentGuid":"2.49516","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 07:26:00","hideTitle":false,"catchline":"Besorgnis in Schweden","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 20:26:36","updatedAt":"2015-03-16 07:35:00","contentTypeName":"Article","authors":[{"id":164773,"lastname":"Rudolf Hermann, Stockholm","shortName":"","createdAt":"2014-11-11 13:18:28","updatedAt":"2014-11-11 13:18:28"}],"department":{"id":5441,"remoteRevision":1426448947,"creationDate":"2015-03-15 20:49:13","modificationDate":"2015-03-15 20:49:12","guid":"2.49516","speakingName":"Europa","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/international\/europa","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"international+uebersicht","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Europa Nachrichten - Internationale News \u0026 Aussenpolitik","metaDescription":"Europa: aktuelle News zu International, Europa \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 18:57:33","updatedAt":"2015-03-15 20:49:13"},"originalPathDepartment":"\/international\/europa","departmentGuids":{"Europa":"2.49516","International":"2.49465"},"departmentNames":["International","Europa"],"departmentPaths":["\/international","\/international\/europa"]},"1.18502810":{"id":1564212,"guid":"1.18502810","slug":"ein-zeitweiliges-spektakel","remoteRevision":"1426451743","title":"Ein zeitweiliges Spektakel","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDer Basler Trainer Paulo Sousa gestikulierte an der Seitenlinie, als w\u00fcnschte er sich nichts mehr als einen Joystick, mit dem er die Spieler direkt steuern k\u00f6nnte. Manchmal aber n\u00fctzt alles Dirigieren nichts: Zweimal lagen die Basler in F\u00fchrung, zweimal konnten die St. Galler reagieren. In der 15. Minute glich Daniel Sikorski den Kopfballtreffer von Mathias Delgado aus der 9. Minute aus. In der 42. Minute stellte Geoffrey Tr\u00e9and nach einem neuerlichen F\u00fchrungstreffer von Davide Call\u00e0 den Gleichstand wieder her. Und damit nicht genug des Hin und Her: In der 69. Minute hielt Thomas Vaclik mit einer Parade den Penalty von Roberto Rodriguez.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ENicht alle hatten in dieser ereignisreichen Vorstellung mit vielen Chancen auf beiden Seiten ihre Nerven im Griff: Der erst sp\u00e4t eingewechselte Marco Streller rastete nach einem Zweikampf mit dem unangenehmen Gegenspieler Besle aus und h\u00e4tte daf\u00fcr auch die rote statt nur die gelbe Karte sehen k\u00f6nnen. Und Derlis Gonzalez verwarf so oft die H\u00e4nde, bis auch er verwarnt wurde.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ENach kurzem Abtasten hatte sich ein mitreissendes Spiel mit vier Toren in der ersten Halbzeit entwickelt. F\u00fcr das zeitweilige Spektakel war vor allem das Heimteam verantwortlich. Der FC St. Gallen liess sich von defensiven Fehlern nicht beirren, spielte mit viel Wucht nach vorne und erzwang die Torchancen, wenn sie nicht herausgespielt werden konnten. Es scheint, als brauche es jeweils die Begegnungen gegen den FC Basel, damit die Mannschaft ihre Qualit\u00e4ten ausspielen kann: In der Vorrunde setzte sie nach beiden gewonnenen Spielen jeweils zu einem H\u00f6henflug an. \u00abWir sind immer besonders motiviert gegen diesen Gegner\u00bb, sagte denn auch St. Gallens Goalie Daniel Lopar nach dem Schlusspfiff. Der Match war sozusagen das ideale Vorspiel f\u00fcr den Cup-Halbfinal vom 8. April: Auch dann muss der FC Basel in St. Gallen antreten.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ETrainer Sousa lobte nach dem 2:2 seine Spieler, weil sie viele Chancen kreiert h\u00e4tten, bem\u00e4ngelte aber die fehlende Effizienz. \u00abWenn man zweimal in F\u00fchrung geht, sollte man als FC Basel eigentlich den Sieg nach Hause nehmen k\u00f6nnen\u00bb, sprach Call\u00e0 Klartext. Er freue sich auf den Cup-Match. \u00abAber das wird dann ein anderes Spiel\u00bb, k\u00fcndigte er jetzt schon an.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESt. Gallen - Basel 2:2 (2:2)\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E17\u0027457 Zuschauer. - \u003Cem\u003ESchiedsrichter\u003C\/em\u003E: Sch\u00e4rer. - \u003Cem\u003ETore\u003C\/em\u003E: 9. Delgado (Call\u00e0) 0:1. 15. Sikorski (Mutsch) 1:1. 35. Call\u00e0 (Gonzalez) 1:2. 42. Tr\u00e9and (Tafer) 2:2.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cem\u003ESt. Gallen:\u003C\/em\u003E Lopar; Mutsch, Besle, Russo, Facchinetti; Everton, Janjatovic; Tafer (78. Aratore), Bunjaku, Tr\u00e9and (64. Rodriguez; Sikorski (62. Cavusevic).\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cem\u003EBasel\u003C\/em\u003E: Vaclik; Xhaka, Suchy, Traor\u00e9; Call\u00e0, Elneny, Zuffi; Gonzalez, Delgado (80. Frei), Gashi (74. Kakitani); Embolo (80. Streller).\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cem\u003EBemerkungen\u003C\/em\u003E: St. Gallen ohne Karanovic (verletzt), Demiri und Dziwniel (beide nicht im Aufgebot). Basel ohne Hamoudi, Sch\u00e4r, Safari und Ivanov (alle verletzt). 60. Lopar lenkt Schuss von Embolo an die Latte. 69. Vaclik h\u00e4lt Foulpenalty von Rodriguez. Verwarnungen: 38. Mutsch (Foul). 67. Traor\u00e9 (Foul). 69. Janjatovic und Xhaka (beide Unsportlichkeit). 75. Embolo (Foul). 75. Gonzalez (Reklamieren). 89. Streller (Foul).\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 21:36:18","departmentCode":"2.49365","subTitle":"Der Meister kann erneut nicht gewinnen \u2013 2:2 in St. Gallen","leadText":"Der Meister kann auch das dritte Spiel gegen den FC St. Gallen nicht gewinnen. Und bald folgt der Cup-Halbfinal gegen denselben Gegner.","teaser":"Der Meister kann auch das dritte Spiel gegen den FC St. Gallen nicht gewinnen. Und bald folgt der Cup-Halbfinal gegen denselben Gegner.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/fussball\/ein-zeitweiliges-spektakel-1.18502810","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502810:1426451743","departmentGuid":"2.49365","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"St. Gallen - FC Basel 2:2","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 20:38:16","updatedAt":"2015-03-15 21:38:49","leadImage":{"id":941756,"guid":"1.18502814","remoteRevision":"1426448079","source":"Gian Ehrenzeller \/ Keystone","caption":"Hitzige Atmosph\u00e4re auf dem Rasen - Marco Streller im Disput mit dem St. Galler Stephane Besle.","slug":"st-gallen---basel","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/st-gallen---basel_original_1.18502814.1426448079.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:37:40"},"leadElement":{"image":{"id":941756,"guid":"1.18502814","remoteRevision":"1426448079","source":"Gian Ehrenzeller \/ Keystone","caption":"Hitzige Atmosph\u00e4re auf dem Rasen - Marco Streller im Disput mit dem St. Galler Stephane Besle.","slug":"st-gallen---basel","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/st-gallen---basel_original_1.18502814.1426448079.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:37:40"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":1238,"lastname":"Andreas Kneub\u00fchler, St. Gallen","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 20:32:34","updatedAt":"2012-05-31 20:32:34"}],"relatedArticleElements":{"External":[{"id":379261,"guid":"1.18502664","title":"Rangliste und Telegramme","link":"http:\/\/www.nzz.ch\/sport\/ergebnisse-und-tabellen\/","metaData":"","remoteRevision":"1426431623","isInternal":false,"creationDate":"2015-03-15 16:00:37","createdAt":"2015-03-15 16:00:37","updatedAt":"2015-03-15 16:00:37","related_content":{"title":"Rangliste und Telegramme","genre":"24. Runde der Super League"}}]},"relatedArticles":{"1564188":{"guid":"1.18502756","slug":"daempfer-fuer-die-berner","title":"D\u00e4mpfer f\u00fcr die Berner","body":"","publicationDate":"2015-03-15 21:40:36","subTitle":"Nur 1:1 gegen Aarau in Unterzahl","leadText":"Aarau muss ab der 20. Minute in Unterzahl spielen und macht das gegen YB erstaunlich gut. Fast w\u00e4re der Tag f\u00fcr den Tabellenletzten perfekt gewesen. Bis es zu einem Fehler kommt.","teaser":"Aarau muss ab der 20. Minute in Unterzahl spielen und macht das gegen YB erstaunlich gut. Fast w\u00e4re der Tag f\u00fcr den Tabellenletzten perfekt gewesen. Bis es zu einem Fehler kommt.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/daempfer-fuer-die-berner-1.18502756","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Aarau - YB 1:1","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 19:04:21","updatedAt":"2015-03-15 21:40:38","leadImage":{"id":941704,"guid":"1.18502764","remoteRevision":"1426442497","source":"Urs Fl\u00fceler \/ Keystone","caption":"Der Berner Raphael Nuzzolo im Duell um den Ball mit Juan Pablo Garat (r.) und Kim Jaggy (l.).","slug":"fc-aarau---yb","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/fc-aarau---yb_original_1.18502764.1426442497.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:04:07"},"leadElement":{"image":{"id":941704,"guid":"1.18502764","remoteRevision":"1426442497","source":"Urs Fl\u00fceler \/ Keystone","caption":"Der Berner Raphael Nuzzolo im Duell um den Ball mit Juan Pablo Garat (r.) und Kim Jaggy (l.).","slug":"fc-aarau---yb","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/fc-aarau---yb_original_1.18502764.1426442497.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:04:07"}},"authors":[{"id":12962,"lastname":"Michele Coviello, Aarau","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 22:53:13","updatedAt":"2012-05-31 22:53:13"}],"relatedTitle":"D\u00e4mpfer f\u00fcr die Berner","relatedGenre":"Aarau - YB 1:1","relatedPosition":0},"1564199":{"guid":"1.18502777","slug":"mit-hand-und-fuss","title":"Mit Hand und Fuss","body":"","publicationDate":"2015-03-15 21:39:32","subTitle":"Der FCZ verliert gegen Sitten 0:1 und hadert mit sich und dem Schiedsrichter","leadText":"Seit \u00fcber f\u00fcnf Monaten kann der FC Z\u00fcrich im Letzigrund in der Meisterschaft nicht mehr gewinnen. Gegen die Walliser h\u00e4tte er ein Remis erreichen m\u00fcssen.","teaser":"Seit \u00fcber f\u00fcnf Monaten kann der FC Z\u00fcrich im Letzigrund in der Meisterschaft nicht mehr gewinnen. Gegen die Walliser h\u00e4tte er ein Remis erreichen m\u00fcssen. Die Z\u00fcrcher hadern mit dem Schiedsrichter.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/mit-hand-und-fuss-1.18502777","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Z\u00fcrich - Sitten 0:1","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 19:38:28","updatedAt":"2015-03-15 21:39:38","leadImage":{"id":941723,"guid":"1.18502782","remoteRevision":"1426444593","source":"Steffen Schmidt \/ Keystone","caption":"FCZ-Spieler Gavranovic (Mitte) k\u00e4mpft um den Ball \u2013 und spricht nach dem Spiel von vier ungeahndeten Handspielen.","slug":"fcz---sitten","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/fcz---sitten_original_1.18502782.1426444593.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:37:59"},"leadElement":{"image":{"id":941723,"guid":"1.18502782","remoteRevision":"1426444593","source":"Steffen Schmidt \/ Keystone","caption":"FCZ-Spieler Gavranovic (Mitte) k\u00e4mpft um den Ball \u2013 und spricht nach dem Spiel von vier ungeahndeten Handspielen.","slug":"fcz---sitten","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/fcz---sitten_original_1.18502782.1426444593.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 19:37:59"}},"authors":[{"id":850,"lastname":"Flurin Clal\u00fcna, Z\u00fcrich","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 20:31:07","updatedAt":"2012-05-31 20:31:07"}],"relatedTitle":"Mit Hand und Fuss","relatedGenre":"Z\u00fcrich - Sitten 0:1","relatedPosition":1}},"department":{"id":5304,"remoteRevision":1426456947,"creationDate":"2015-03-15 23:02:42","modificationDate":"2015-03-15 23:02:35","guid":"2.49365","speakingName":"Fussball","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/fussball","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+fussball","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Fussball Nachrichten - Aktuelle Ergebnisse \u0026 News","metaDescription":"Fussball: aktuelle News zu Fussball, Ergebnisse, Tabellen \u0026 Berichterstattung - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Analysen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:02","updatedAt":"2015-03-15 23:02:42"},"originalPathDepartment":"\/sport\/fussball","departmentGuids":{"Fussball":"2.49365","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Fussball"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/fussball"]},"1.18502817":{"id":1564213,"guid":"1.18502817","slug":"usa-anklage-nach-schuessen-auf-polizisten-in-ferguson","remoteRevision":"1426448469","title":"Anklage nach Sch\u00fcssen auf Polizisten in Ferguson","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EWegen der Sch\u00fcsse auf zwei Polizisten in der Stadt Ferguson ist ein 20-J\u00e4hriger festgenommen worden. Gegen den Verd\u00e4chtigen werde Anklage unter anderem wegen schweren Angriffs in zwei F\u00e4llen erhoben, sagte der Staatsanwalt des Bezirks St. Louis im Staat Missouri am Sonntag.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Anklage nach Sch\u00fcssen auf Polizisten in Ferguson","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 20:41:09","departmentCode":"2.49475","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/newsticker\/usa-anklage-nach-schuessen-auf-polizisten-in-ferguson-1.18502817","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502817:1426448469","departmentGuid":"2.49475","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"USA","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-15 20:41:11","updatedAt":"2015-03-15 20:41:11","contentTypeName":"Article","agency":{"id":1062,"name":"(ap)","createdAt":"2013-03-06 07:57:52","updatedAt":"2013-03-06 07:57:52"},"department":{"id":5410,"remoteRevision":1426493872,"creationDate":"2015-03-16 09:17:58","modificationDate":"2015-03-16 09:17:57","guid":"2.49475","speakingName":"News-Ticker","departmentLayout":"newsticker","departmentSlug":"\/newsticker","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"startseite+news-ticker","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:14:37","updatedAt":"2015-03-16 09:17:58"},"originalPathDepartment":"\/newsticker","departmentGuids":{"News-Ticker":"2.49475"},"departmentNames":["News-Ticker"],"departmentPaths":["\/newsticker"]},"1.18502818":{"id":1564214,"guid":"1.18502818","slug":"basler-fussballfans-stoeren-zugverkehr-in-st-gallen","remoteRevision":"1426457770","title":"Basler Fussballfans verletzen Polizisten","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003ENach dem 2:2 gegen St. Gallen haben Basler Fussballfans am Abend den Zugverkehr in St. Gallen gest\u00f6rt und f\u00fcnf Polizisten mit Wurfgegenst\u00e4nden verletzt. Statt den Fanzug in St. Gallen Winkeln zu besteigen, warfen sie Steine und Knallk\u00f6rper und zogen die Handbremse, wie Stadtpolizei und SBB mitteilten. Ausserdem verursachten sie Sachschaden an Fahrzeugen und Geb\u00e4uden.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Strecke zwischen St. Gallen und Gossau musste zeitweise vollst\u00e4ndig gesperrt werden. Betroffen waren rund 20 Z\u00fcge. Reisende mussten Versp\u00e4tungen von bis zu 25 Minuten hinnehmen. Der Extrazug mit den Fans verliess St. Gallen dann mit einer Stunde Versp\u00e4tung. Gem\u00e4ss SBB-Sprecher Christian Ginsig war die Hinfahrt der rund 420 Fans friedlich verlaufen.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Basler Fussballfans verletzen Polizisten","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 23:17:06","departmentCode":"2.49475","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/newsticker\/basler-fussballfans-stoeren-zugverkehr-in-st-gallen-1.18502818","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502818:1426457770","departmentGuid":"2.49475","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"St. Gallen","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-15 20:42:28","updatedAt":"2015-03-15 23:17:08","contentTypeName":"Article","agency":{"id":141,"name":"(sda)","createdAt":"2012-05-31 23:13:40","updatedAt":"2012-05-31 23:13:40"},"department":{"id":5410,"remoteRevision":1426493872,"creationDate":"2015-03-16 09:17:58","modificationDate":"2015-03-16 09:17:57","guid":"2.49475","speakingName":"News-Ticker","departmentLayout":"newsticker","departmentSlug":"\/newsticker","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"startseite+news-ticker","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:14:37","updatedAt":"2015-03-16 09:17:58"},"originalPathDepartment":"\/newsticker","departmentGuids":{"News-Ticker":"2.49475"},"departmentNames":["News-Ticker"],"departmentPaths":["\/newsticker"]},"1.18502819":{"id":1564215,"guid":"1.18502819","slug":"brasiliens-politik-distanziert-sich-vom-impeachment","remoteRevision":"1426493831","title":"Brasiliens Politik distanziert sich vom Impeachment","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDie Stimmung hat sich gegen Pr\u00e4sidentin Rousseff gewandt. Viele Brasilianer sehen sie als Verantwortliche f\u00fcr die Krise, die ihr Land durchlebt. Rousseffs Umfragewerte sind seit Wochen im Keller, w\u00e4hrend der Skandal um Petrobras immer h\u00f6here Wellen schl\u00e4gt. Am Wochenende folgten Zehntausende dem Ruf, auf die Strasse zu gehen, um gegen die Korruption, die Straflosigkeit, angek\u00fcndigte Steuererh\u00f6hungen und direkt gegen die Pr\u00e4sidentin zu demonstrieren.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EParlament entscheidet\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EEine der Forderungen, die l\u00e4ngst nicht von allen Demonstranten geteilt wird, jedoch f\u00fcr die gr\u00f6ssten Diskussionen sorgt, ist jene nach einem Absetzungsverfahren gegen die Pr\u00e4sidentin. Eine der Organisationen, welche diese Forderung zu ihrem Hauptanliegen gemacht hat und als Motor hinter den Protesten gilt, ist der Movimento Brasil Livre (MBL). Dessen Mitglieder sind jung und liberal. Die Bewegung, welche keine direkten Verbindungen zu Parteien hat, jedoch moralisch von Teilen der Opposition unterst\u00fctzt wird, argumentiert, dass Rousseff zu ihrer Zeit als Energieministerin und Kabinettschefin an der Spitze des Petrobras-Verwaltungsrats stand und von der Korruption innerhalb des Konzerns gewusst haben m\u00fcsse. Sie sei damit mitverantwortlich und m\u00fcsse abgesetzt werden. Auch Indizien, dass Korruptionsgelder 2010 in die Kampagne Rousseffs geflossen sein k\u00f6nnten, sind f\u00fcr die Impeachment-Bef\u00fcrworter Grund genug.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EEin Absetzungsverfahren muss jedoch vom Parlament angestossen werden. Im Prinzip steht es jedem Parlamentarier frei, einen Antrag zu stellen. Daf\u00fcr gen\u00fcgt es, auf ein Delikt der Pr\u00e4sidentin oder des Pr\u00e4sidenten hinzuweisen, zum Beispiel Veruntreuung, Unredlichkeit oder Amtsmissbrauch. Der Pr\u00e4sident des Unterhauses entscheidet dann, ob der Antrag behandelt wird. Dann geht der Antrag in die Kammern, wo er eine Zweidrittelmehrheit ben\u00f6tigt, um angenommen zu werden. Ist das Verfahren erfolgreich, kommt es zur Absetzung, wobei der Pr\u00e4sident f\u00fcr acht Jahre seine politischen Rechte verliert. Der Vizepr\u00e4sident \u00fcbernimmt. Sollte dieser ebenfalls abgesetzt werden, k\u00e4me es zu direkten oder indirekten Neuwahlen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003E{% media-reference:html:1.18503104:1426493797 %}\n\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EEine Frage der Beweise\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EZuletzt wurde das Absetzungsverfahren 1992 gegen den damaligen Pr\u00e4sidenten Fernando Collor angewandt. Nachdem Collor von seinem Bruder der Korruption bezichtigt worden war, kam es zu einer Untersuchung und immer gr\u00f6sser werdenden Massenprotesten. Der Kongress beugte sich schliesslich dem \u00f6ffentlichen Druck und stimmte der Absetzung zu. Am 29. Dezember 1992 musste Collor vom Amt zur\u00fccktreten.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Wahrscheinlichkeit, dass sich ein solches Ereignis wiederholen k\u00f6nnte, halten die meisten Brasilianer f\u00fcr \u00e4usserst gering \u2013 derzeit zumindest noch. Eine Frage ist, welche Details und vor allem Beweise die Untersuchung um Petrobras noch zutage f\u00f6rdern werden. Die Staatsanwaltschaft hat eine Untersuchung gegen Rousseff ausgeschlossen. Die andere Frage ist, ob sich in den kommenden Monaten die Massen weiter gegen Rousseff mobilisieren. Im Kongress hat die Pr\u00e4sidentin viel R\u00fcckhalt verloren. Die wichtigsten Koalitionspartner k\u00f6nnten ihr den R\u00fccken zuwenden, sollte es hart auf hart kommen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie politische Elite Brasiliens distanziert sich derzeit von solchen \u00dcberlegungen. Selbst die Opposition erachtet ein Impeachment gegen Rousseff als unrealistisch und vor allem kontraproduktiv. Ein Absetzungsverfahren sei wie eine Atombombe, sagte der fr\u00fchere Pr\u00e4sident Fernando Henrique Cardoso in einem Interview. Deren Einsatz gelte es zu vermeiden. Zudem w\u00fcrde die Absetzung Rousseffs nichts an der gegenw\u00e4rtigen Krise \u00e4ndern. Auch die popul\u00e4re zweifache Pr\u00e4sidentschaftskandidatin Marina Silva warnte vor einem Impeachment. Sie verstehe die Stimmung der Demonstranten. Die Absetzung der Pr\u00e4sidentin w\u00fcrde das Chaos jedoch noch vertiefen.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49522","subTitle":"","leadText":"Mit der Aufdeckung des Petrobras-Skandals mehren sich in Brasilien die Forderungen nach einem Absetzungsverfahren gegen Pr\u00e4sidentin Rousseff. Ein solches wurde zuletzt 1992 gegen den damaligen Pr\u00e4sidenten Collor angewandt.","teaser":"Mit der Aufdeckung des Petrobras-Skandals mehren sich in Brasilien die Forderungen nach einem Absetzungsverfahren gegen Pr\u00e4sidentin Rousseff. Ein solches wurde zuletzt 1992 angewandt.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/international\/amerika\/brasiliens-politik-distanziert-sich-vom-impeachment-1.18502819","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502819:1426493831","departmentGuid":"2.49522","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Absetzungsverfahren gegen Rousseff gefordert","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 20:43:11","updatedAt":"2015-03-16 09:17:30","media-references":{"html":{"1.18503104":{"id":1564311,"guid":"1.18503104","slug":"massenproteste-gegen-praesidentin-rousseff","remoteRevision":"1426493797","title":"Massenproteste gegen Pr\u00e4sidentin Rousseff","body":"\n            \u003C!-- KALTURA NZZ EMBED CODE --\u003E\n\u003Cdiv class=\u0022kalturaPlayer\u0022 data-type=\u0022kaltura_singleArticle\u0022 data-id=\u0022101033\u0022 \u003E\u003C\/div\u003E\n\u003Cscript type=\u0022text\/javascript\u0022 src=\u0022\/\/widgets.nzz.ch\/js\/kaltura_library.js\u0022\u003E\u003C\/script\u003E\n\u003C!-- \/KALTURA NZZ EMBED CODE --\u003E\n          ","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"","articleImageLayout":"","publicationDate":"2015-03-16 09:17:02","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":false,"originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503104:1426493797","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":5,"trackingParameter":"","layout":"","createdAt":"2015-03-16 09:17:04","updatedAt":"2015-03-16 09:17:04"}}},"hasVideo":true,"videoSwfLink":false,"leadImage":{"id":941757,"guid":"1.18502816","remoteRevision":"1426448342","source":"Imago","caption":"Am Wochenende folgten Zehntausende dem Ruf, auf die Strasse zu gehen, um gegen die Korruption, die Straflosigkeit, angek\u00fcndigte Steuererh\u00f6hungen und direkt gegen Pr\u00e4sidentin Dilma Rousseff zu demonstrieren (Rio de Janeiro, 15. M\u00e4rz).","slug":"rio-de-janeiro-demonstration-15-maerz-2015","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/rio-de-janeiro-demonstration-15-maerz-2015_original_1.18502816.1426448342.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:41:42"},"leadElement":{"image":{"id":941757,"guid":"1.18502816","remoteRevision":"1426448342","source":"Imago","caption":"Am Wochenende folgten Zehntausende dem Ruf, auf die Strasse zu gehen, um gegen die Korruption, die Straflosigkeit, angek\u00fcndigte Steuererh\u00f6hungen und direkt gegen Pr\u00e4sidentin Dilma Rousseff zu demonstrieren (Rio de Janeiro, 15. M\u00e4rz).","slug":"rio-de-janeiro-demonstration-15-maerz-2015","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/rio-de-janeiro-demonstration-15-maerz-2015_original_1.18502816.1426448342.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:41:42"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":12090,"lastname":"Tjerk Br\u00fchwiller, S\u00e3o Paulo","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 22:38:34","updatedAt":"2012-05-31 22:38:34"}],"relatedArticles":{"1564232":{"guid":"1.18502856","slug":"hunderttausende-fordern-absetzung-rousseffs","title":"Hunderttausende fordern Absetzung Rousseffs","body":"","publicationDate":"2015-03-15 21:54:00","subTitle":"","leadText":"Brasilien hat am Sonntag \u00fcberraschend grosse Demonstrationen erlebt. Allein in S\u00e3o Paulo protestierten mehr als eine Million Menschen gegen Korruption. Staatspr\u00e4sidentin Rousseff berief Krisensitzungen ein.","teaser":"Alleine in S\u00e3o Paulo waren mehr als eine Million auf den Strassen, um gegen die Regierung zu demonstrieren. Pr\u00e4sidentin Rousseff hat Krisensitzungen einberufen.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/hunderttausende-fordern-absetzung-rousseffs-1.18502856","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Massenprotest in Brasilien","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 21:54:03","updatedAt":"2015-03-16 04:57:15","leadImage":{"id":941774,"guid":"1.18502811","remoteRevision":"1426452773","source":"Felipe Dana \/ AP","caption":"Auch an der Copacabana in Rio de Janeiro protestierten viele Brasilianer gegen ihre Pr\u00e4sidentin.","slug":"rio-de-janeiro-copacabana-demonstration","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/rio-de-janeiro-copacabana-demonstration_original_1.18502811.1426452773.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:52:59"},"leadElement":{"image":{"id":941774,"guid":"1.18502811","remoteRevision":"1426452773","source":"Felipe Dana \/ AP","caption":"Auch an der Copacabana in Rio de Janeiro protestierten viele Brasilianer gegen ihre Pr\u00e4sidentin.","slug":"rio-de-janeiro-copacabana-demonstration","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/rio-de-janeiro-copacabana-demonstration_original_1.18502811.1426452773.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:52:59"}},"authors":[{"id":165781,"lastname":"Tjerk Br\u00fchwiller, S\u00e3o Paolo","shortName":"","createdAt":"2015-03-15 21:54:03","updatedAt":"2015-03-15 21:54:03"}],"relatedTitle":"Hunderttausende fordern Rousseff-Absetzung","relatedGenre":"Brasilien","relatedPosition":0},"1563941":{"guid":"1.18501876","slug":"regierung-rousseff-negiert-die-realitaet","title":"Regierung Rousseff negiert die Realit\u00e4t","body":"","publicationDate":"2015-03-14 05:30:00","subTitle":"","leadText":"Die Opposition hat zu Demonstrationen gegen Pr\u00e4sidentin Dilma Rousseff aufgerufen. Sie ist wegen ihrer katastrophalen Wirtschaftspolitik und dem Korruptionsskandal um Petrobras h\u00f6chst unpopul\u00e4r.","teaser":"Die Opposition hat zu Demonstrationen gegen Pr\u00e4sidentin Dilma Rousseff aufgerufen. Sie ist wegen ihrer katastrophalen Wirtschaftspolitik und dem Korruptionsskandal um Petrobras h\u00f6chst unpopul\u00e4r.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/regierung-rousseff-negiert-die-realitaet-1.18501876","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-03-14 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Wirtschaftspolitik in Brasilien","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-13 20:08:23","updatedAt":"2015-03-14 07:45:51","leadImage":{"id":941410,"guid":"1.18501878","remoteRevision":"1426273610","source":"Reuters","caption":"Dilma Roussef kurz nach ihrer Vereidigung f\u00fcr die zweite Amtszeit.","slug":"dilma-roussef","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/dilma-roussef_original_1.18501878.1426273610.JPG","createdAt":"2015-03-13 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 20:08:01"},"leadElement":{"image":{"id":941410,"guid":"1.18501878","remoteRevision":"1426273610","source":"Reuters","caption":"Dilma Roussef kurz nach ihrer Vereidigung f\u00fcr die zweite Amtszeit.","slug":"dilma-roussef","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/dilma-roussef_original_1.18501878.1426273610.JPG","createdAt":"2015-03-13 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 20:08:01"}},"authors":[{"id":11325,"lastname":"Alexander Busch, S\u00e3o Paulo","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 22:32:13","updatedAt":"2012-05-31 22:32:13"}],"relatedTitle":"Regierung Rousseff negiert Realit\u00e4t","relatedGenre":"Wirtschaftspolitik","relatedPosition":1},"1554214":{"guid":"1.18479551","slug":"brasilien-erlebt-den-realitaets-schock","title":"Brasilien erlebt den Realit\u00e4ts-Schock","body":"","publicationDate":"2015-02-10 06:00:00","subTitle":"","leadText":"Skandal um Petrobras, Versorgungskrise und wirtschaftliche Stagnation \u2013 Brasilien ist angelangt, wo es zu selten war in den letzten Jahren: in der Realit\u00e4t. Pr\u00e4sidentin Rousseff steht vor einem Berg verdr\u00e4ngter Probleme.","teaser":"Skandal um Petrobras, Versorgungskrise und wirtschaftliche Stagnation \u2013 Brasilien ist angelangt, wo es zu selten war in den letzten Jahren: in der Realit\u00e4t.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/brasilien-erlebt-den-realitaets-schock-1.18479551","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-02-10 06:00:00","hideTitle":false,"catchline":"Skandal und Krise","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-02-09 19:36:00","updatedAt":"2015-02-10 08:41:47","leadImage":{"id":933352,"guid":"1.18479552","remoteRevision":"1423506868","source":"Nacho Doce \/ Reuters","caption":"Zu den beunruhigenden Problemen geh\u00f6rt die Wasserknappheit: Ein Mann holt Wasser von einem Tanklastwagen.","slug":"wasserknappheit-brasilien-wasser-mangel-wassermangel","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/wasserknappheit-brasilien-wasser-mangel-wassermangel_original_1.18479552.1423506868.jpg","createdAt":"2015-02-09 00:00:00","updatedAt":"2015-02-09 19:35:12"},"leadElement":{"image":{"id":933352,"guid":"1.18479552","remoteRevision":"1423506868","source":"Nacho Doce \/ Reuters","caption":"Zu den beunruhigenden Problemen geh\u00f6rt die Wasserknappheit: Ein Mann holt Wasser von einem Tanklastwagen.","slug":"wasserknappheit-brasilien-wasser-mangel-wassermangel","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/wasserknappheit-brasilien-wasser-mangel-wassermangel_original_1.18479552.1423506868.jpg","createdAt":"2015-02-09 00:00:00","updatedAt":"2015-02-09 19:35:12"}},"authors":[{"id":12090,"lastname":"Tjerk Br\u00fchwiller, S\u00e3o Paulo","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 22:38:34","updatedAt":"2012-05-31 22:38:34"}],"relatedTitle":"Brasilien erlebt Realit\u00e4tsschock","relatedGenre":"Skandal und Krise","relatedPosition":2}},"department":{"id":5451,"remoteRevision":1426452872,"creationDate":"2015-03-15 21:54:42","modificationDate":"2015-03-15 21:54:41","guid":"2.49522","speakingName":"Amerika","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/international\/amerika","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"international+uebersicht","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Amerika Nachrichten - News USA, Zentral- \u0026 S\u00fcdamerika","metaDescription":"Amerika: aktuelle News zu USA, Zentralamerika \u0026 S\u00fcdamerika - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 19:30:30","updatedAt":"2015-03-15 21:54:42"},"originalPathDepartment":"\/international\/amerika","departmentGuids":{"Amerika":"2.49522","International":"2.49465"},"departmentNames":["International","Amerika"],"departmentPaths":["\/international","\/international\/amerika"]},"1.18502821":{"id":1564217,"guid":"1.18502821","slug":"scharfe-rivalitaet-im-regierungsbuendnis","remoteRevision":"1426448942","title":"Scharfe Rivalit\u00e4t im Regierungsb\u00fcndnis","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003ETschechiens Ministerpr\u00e4sident Bohuslav Sobotka hat am dieses Wochenende zu Ende gegangenen Parteitag der Sozialdemokraten (CSSD) den Unternehmer und gegenw\u00e4rtigen Politstar des Landes, Andrej Babis, scharf attackiert. Dieser konzentriere so viel politische, wirtschaftliche und mediale Macht, wie Tschechien es seit der Wende nicht mehr gesehen habe. Da Babis nicht auf den Einfluss verzichte, den er in seinem Firmenimperium innehabe, befinde er sich in einem permanenten Interessenkonflikt, konstatierte Sobotka.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EEin tschechischer Berlusconi\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDie Vorw\u00fcrfe stehen bereits seit Babis\u0027 Einstieg in die Politik mit Gr\u00fcndung seiner populistischen Formation ANO 2012 im Raum und werden von der Opposition seither unabl\u00e4ssig wiederholt, doch Sobotka f\u00fchrt gemeinsam mit Babis seit gut einem Jahr eine Koalitionsregierung an. Bei der Parlamentswahl im Herbst 2013 hatte ANO auf Anhieb den zweiten Platz erreicht, nur knapp hinter den Sozialdemokraten. Seither verm\u00f6gen die Populisten den Koalitionspartner in \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.radio.cz\/de\/rubrik\/nachrichten\/meinungsumfrage-ano-partei-bestaetigt-fuehrende-position\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003EUmfragen\u003C\/a\u003E aber regelm\u00e4ssig deutlich zu \u00fcberfl\u00fcgeln. Bei der Europawahl erreichten sie bereits den ersten Platz, und die Lokalwahl im Oktober best\u00e4tigte das Hoch. Finanzminister Babis \u2013 immer wieder als tschechischer Berlusconi bezeichnet \u2013 geb\u00e4rdet sich gern als Macher, der im Staat wie in einem Unternehmen durchgreift und diesen auf Effizienz trimmt. Insbesondere sein Hauptanliegen, der Kampf gegen die Korruption, hat Babis im in der Vergangenheit von vielen Skandalen gebeutelten Land zum beliebtesten Politiker aufsteigen lassen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EBei den Sozialdemokraten sorgt dies f\u00fcr Unmut. Davon zeugen nicht nur Sobotkas angriffige \u00c4usserungen, sondern auch sein eher d\u00fcrftiges Ergebnis bei der Wiederwahl zum Parteivorsitzenden. Ohne einen Gegenkandidaten stimmten rund 85 Prozent der Delegierten f\u00fcr Sobotka. Bereits im Vorfeld der Versammlung waren alte Streitigkeiten innerhalb der Partei wieder ausgebrochen, wie ein publik gewordenes internes Dokument belegt. Sobotka warf demnach dem einstigen stellvertretenden Parteichef Michal Hasek vor, permanente Obstruktion zu betreiben und ein paralleles Machtzentrum innerhalb der CSSD schaffen zu wollen. Bereits nach dem f\u00fcr die Partei unter den Erwartungen gebliebenen Wahlergebnis 2013 hatte Hasek eine \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/aktuell\/startseite\/anlauf-zur-regierungsbildung-in-prag-1.18184111\u0022\u003ERevolte\u003C\/a\u003E gegen Sobotka angezettelt, die ihn schliesslich die Spitzenfunktion kostete.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDoch nicht nur Hasek schadet laut Sobotka dem Ansehen der Sozialdemokraten, denselben Vorwurf erhob der Regierungschef auch gegen Staatspr\u00e4sident Milos Zeman. Tats\u00e4chlich hat dieser in den vergangenen Wochen vor allem mit teilweise deplacierten \u00c4usserungen von sich reden gemacht, und der exzessive Alkoholkonsum des Staatschefs bleibt der \u00d6ffentlichkeit mittlerweile kaum noch verborgen. Zeman war einst selbst Vorsitzender der Sozialdemokraten und Sobotka einer seiner Z\u00f6glinge. Bei der Wahl zum Staatspr\u00e4sidenten 2003, die damals noch durch das Parlament erfolgte, verweigerten der jetzige Regierungschef sowie einige Mitstreiter Zeman jedoch die Unterst\u00fctzung, worauf \u00fcberraschend der Konservative Vaclav Klaus gew\u00e4hlt wurde. Sp\u00e4ter verliess Zeman die CSSD, nach wie vor \u00fcbt er aber Einfluss auf einen Teil der Partei aus. Der nun \u00fcber die Medien ausgetragene Streit gipfelte darin, dass der Pr\u00e4sident den Regierungschef als Verr\u00e4ter und L\u00fcgner bezeichnete.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ENur eine Gegenstimme\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EAm Parteitag des Koalitionspartners ANO vor zwei Wochen waren keine solchen Misst\u00f6ne zu vernehmen, was nicht nur am gegenw\u00e4rtigen Erfolg liegt, sondern auch daran, dass die Gruppierung g\u00e4nzlich auf Babis ausgerichtet ist. Der Finanzminister wurde denn auch mit nur einer Gegenstimme als Vorsitzender best\u00e4tigt. Auch er attackierte in seiner Rede den Regierungspartner, indem er den Sozialdemokraten die Verschwendung \u00f6ffentlicher Gelder vorwarf.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EGleichwohl gilt die Koalition derzeit als stabil, und im Gegensatz zur b\u00fcrgerlichen Vorg\u00e4ngerregierung unter Petr Necas geniesst sie einigen R\u00fcckhalt in der Bev\u00f6lkerung. Die zur Schau gestellten Differenzen sind jedoch Ausdruck der Rivalit\u00e4t innerhalb der Regierung, in der Babis nach Meinung vieler Tschechen eindeutig den Ton angibt. Dass ANO nach wie vor \u00fcber kein echtes Programm verf\u00fcgt, scheint dabei nicht zu st\u00f6ren. Vielmehr haben die Regierungsparteien laut Umfragen ihre Vormachtstellung anderthalb Jahre nach der Wahl konsolidiert, w\u00e4hrend sich die einst tonangebenden b\u00fcrgerlichen Parteien Top09 und ODS nicht erholen.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 08:00:00","departmentCode":"2.49516","subTitle":"","leadText":"Tschechiens sozialdemokratischer Regierungschef attackiert seinen Koalitionspartner heftig. Im Regierungsb\u00fcndnis gibt dieser den Ton an.","teaser":"Der H\u00f6henflug des Milliard\u00e4rs Babis und seiner populistischen Partei f\u00fchrt zu Streit beim sozialdemokratischen Partner. Die Rivalit\u00e4t in der Koalition nimmt zu.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/international\/europa\/scharfe-rivalitaet-im-regierungsbuendnis-1.18502821","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502821:1426448942","departmentGuid":"2.49516","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 08:00:00","hideTitle":false,"catchline":"Tschechien","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 20:49:03","updatedAt":"2015-03-15 20:49:14","leadImage":{"id":941759,"guid":"1.18502822","remoteRevision":"1426448796","source":"Kim Hong-Ji \/ Reuters","caption":"Attackierte den Politstar des Landes, Andrej Babis: Tschechiens Ministerpr\u00e4sident Bohuslav Sobotka.","slug":"bohuslav-sobotka-tschechien","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/bohuslav-sobotka-tschechien_original_1.18502822.1426448796.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:48:45"},"leadElement":{"image":{"id":941759,"guid":"1.18502822","remoteRevision":"1426448796","source":"Kim Hong-Ji \/ Reuters","caption":"Attackierte den Politstar des Landes, Andrej Babis: Tschechiens Ministerpr\u00e4sident Bohuslav Sobotka.","slug":"bohuslav-sobotka-tschechien","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/bohuslav-sobotka-tschechien_original_1.18502822.1426448796.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:48:45"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":19456,"lastname":"Meret Baumann, Wien","shortName":"","createdAt":"2013-02-03 21:03:00","updatedAt":"2013-02-03 21:03:00"}],"department":{"id":5441,"remoteRevision":1426448947,"creationDate":"2015-03-15 20:49:13","modificationDate":"2015-03-15 20:49:12","guid":"2.49516","speakingName":"Europa","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/international\/europa","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"international+uebersicht","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Europa Nachrichten - Internationale News \u0026 Aussenpolitik","metaDescription":"Europa: aktuelle News zu International, Europa \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 18:57:33","updatedAt":"2015-03-15 20:49:13"},"originalPathDepartment":"\/international\/europa","departmentGuids":{"Europa":"2.49516","International":"2.49465"},"departmentNames":["International","Europa"],"departmentPaths":["\/international","\/international\/europa"]},"1.18502826":{"id":1564218,"guid":"1.18502826","slug":"die-masse-machts","remoteRevision":"1426486651","title":"Die Masse macht\u0027s","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EVergleicht man aktiv verwaltete Fonds und b\u00f6rslich gehandelte Indexfonds (ETF), dann liegen die ETF mit Blick auf ihre Geb\u00fchren deutlich vorne: Managementgeb\u00fchren von deutlich unter 0,5%, kein Ausgabeaufschlag, keine komplexen Geb\u00fchrenmodelle wie Performance-Fees und sehr niedrige Geld-Brief-Spannen. Die kosteng\u00fcnstige Struktur ist im gegenw\u00e4rtigen Niedrigzinsumfeld Balsam f\u00fcr die Investorenseele. Denn gerade jetzt tut jeder zus\u00e4tzlich Basispunkt weh, der f\u00fcr Geb\u00fchren berappt werden muss.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ENiedrige Gewinnmarge\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EKeine Frage, die in ETF verwalteten Verm\u00f6gen steigen stetig an. Lagen diese in Europa Ende 2014 bei 362,56 Mrd. \u20ac, waren es nach Angaben der Deutschen Bank Ende Februar bereits 422,6 Mrd. \u20ac. Nur um den rasanten Anstieg zu verdeutlichen \u2013 das ist etwa doppelt so viel wie Ende 2010. Doch mit Blick auf die niedrigen Kosten stellt sich die Frage: Wie lukrativ ist dieses Gesch\u00e4ft f\u00fcr die ETF-Anbieter? Schliesslich sind Banken wirtschaftlich agierende Unternehmen und keine caritativen Vereinigungen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003E{% media-reference:image:1.18502828:1426449279:body %}\nEs sei ganz klar, erl\u00e4utert Heike F\u00fcrpass-Peter vom ETF-Anbieter Lyxor, bei ETF mache es die Masse aus. Eine ETF-Palette muss ein gewisses Volumen, also eine kritische Masse, erreichen. F\u00fcr die Gewinnmarge bleibt n\u00e4mlich lediglich die Differenz zwischen der Managementgeb\u00fchr und den anderen Kosten. Laut Isabelle Bourcier vom auf Smart-Beta-ETF spezialisierten Anbieter Ossiam kommt zum Beispiel hinzu, dass ein ETF-Anbieter an jeder einzelnen B\u00f6rse Geb\u00fchren f\u00fcr die Kotierung zahlen muss. Diese Geb\u00fchren m\u00fcssen aktiv verwaltete Fonds, die nicht \u00fcber eine B\u00f6rse handelbar sind, nicht tragen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Gewinnspanne bei ETF ist nicht gross. Die j\u00e4hrliche Pauschalgeb\u00fchr f\u00fcr Aktien-ETF betr\u00e4gt im europ\u00e4ischen Schnitt 0,35% und f\u00fcr Obligationen-ETF 0,24%. Und mehr als bei allen anderen Finanzvehikeln ist daher f\u00fcr die ETF-Branche der \u00abfirst mover advantage\u00bb entscheidend. Wer zuerst da ist, mahlt zuerst. Sprich, er kann Assets einsammeln. Denn vor allem der Markteintritt ist f\u00fcr den Emittenten teuer. Beim passiven Asset-Management entsteht anfangs oftmals ein relativ hoher Fixkostenblock, um die technische Plattform aufzubauen, die Indexlizenzen zu bezahlen, die B\u00f6rsenkotierungen zu organisieren und f\u00fcr die Liquidit\u00e4t in Zusammenarbeit mit Market-Makern zu sorgen, wie Roger Bootz von der Deutschen Bank beschreibt.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EWeniger Aufwand f\u00fcr Manager\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDanach sei es ein skalierbares Gesch\u00e4ft, sagt der Schweizer. Kein Wunder also, dass der europ\u00e4ische Markt seit Jahren von den grossen drei und auch den \u00e4ltesten Anbietern \u2013 iShares, Deutsche Bank und Lyxor \u2013 dominiert wird, die zusammen 68,5% des gesamten Markts ausmachen. Die Gewichte ver\u00e4ndern sich wenig, die kleineren Anbieter ergattern nur langsam Marktanteile.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ENach der ersten Eintrittsh\u00fcrde ist der gesamte notwendige Apparat dann jedoch viel schlanker und damit um vieles effizienter als bei aktiven Managern. Schlankerer Apparat bedeutet konkret keinen Fondsmanager, keine weiteren Portfoliomanager, kein Research-Team und eine deutlich schlanker aufgestellte Vertriebsmannschaft. Ein ETF bildet schliesslich einen Index ab \u2013 nicht mehr, aber auch nicht weniger. Vergleicht man ETF mit aktiv verwalteten Fonds, so erinnert das ein wenig an den Beginn des 20. Jahrhunderts, als Henry Ford \u00fcber die Fliessbandproduktion Automobile zur Massenware machte und dadurch die Produktionskosten massiv senkte.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EThomas Meyer zu Drewer von Comstage, der ETF-Sparte der Commerzbank, nennt die ETF-Industrie deswegen ein Paradebeispiel f\u00fcr Synergieeffekte und Kosteneffizienz. Ob man 100 Mio. \u20ac oder 500 Mio. \u20ac in einem weltweit anlegenden ETF zum Beispiel auf den MSCI World verwaltet, spielt f\u00fcr den personellen Aufwand keine Rolle. Er bleibt der gleiche. Anders sei das bei einem globalen aktiven Fonds. Mehr Analytiker, mehr Entscheidungen, mehr Aufwand mit steigenden Volumina und ergo h\u00f6here Kosten, sagt Meyer zu Drewer.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ESchrumpfende Anbieterschar\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDoch die Eintrittsh\u00fcrde ist nicht zu untersch\u00e4tzen und auch nicht der Preiskampf unter den Anbietern, die ihre Marktanteile verteidigen oder ausbauen wollen. Mittlerweile gibt es auch schon ETF, deren Verwaltungsgeb\u00fchren unter 0,1% liegen. Betrachtet man die Vergangenheit, wird klar, wie schwierig es sein kann, sich am Markt zu behaupten. Der erste ETF wurde in Europa vor 15 Jahren von Merrill Lynch aufgelegt. Die amerikanische Grossbank ist in Europa im ETF-Gesch\u00e4ft nicht mehr aktiv. Der weltweit erste ETF, der TIPs ETF auf den TSX 35, wurde vor fast genau 25 Jahren an der B\u00f6rse in Kanada gelistet \u2013 auch ihn gibt es nicht mehr.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIm Juli 2013 wurde die ETF-Plattform der Credit Suisse an Blackrock verkauft, dem seit 2009 auch iShares geh\u00f6rt. Um als Anbieter profitabel zu sein, ist die Gr\u00f6sse der Palette wichtig. Denn aufgrund ihrer flexiblen Handelbarkeit verzeichnen ETF je nach Marktphase hohe Zu- und Abfl\u00fcsse, und das muss \u00fcber ein breites Gesamtangebot aufgefangen werden.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EMit Blick auf die Kosten ist auch ein weiterer Punkt bei voll replizierenden ETF wichtig. Bei dieser Replikationsmethode werden die Aktien im Sonderverm\u00f6gen gehalten, die auch tats\u00e4chlich im zugrundeliegenden Index sind. Durch das Securities-Lending, also durch das zeitweise Verleihen von Wertpapieren an andere professionelle Investoren, k\u00f6nnen ETF-Anbieter zus\u00e4tzliche Ertr\u00e4ge generieren. Wer wie iShares an einem der weltweit gr\u00f6ssten Asset-Manager wie Blackrock mit einer Armada an Aktien in den B\u00fcchern angeschlossen ist, kann sicherlich zus\u00e4tzliche Synergieeffekte nutzen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer Grossteil der Ertr\u00e4ge aus der Wertpapierleihe wird dem ETF-Sonderverm\u00f6gen gutgeschrieben, der Rest verbleibt dem Emittenten. Bei iShares gehen 62,5% nach Abzug der Kosten der Wertpapierleihe in den ETF, bei Lyxor sind es immer mindestens 65% der Ertr\u00e4ge, und bei der Deutschen Bank fliessen 70% der Bruttoertr\u00e4ge in den ETF. Einige kleinere Akteure mit einer \u00fcberschaubaren Palette wie zum Beispiel HSBC verzichten auf die Wertpapierleihe.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie zweite M\u00f6glichkeit, durch die ein Index \u00fcber einen ETF abgebildet werden kann, ist die Swap-basierte Variante. Hier werden Wertpapier-K\u00f6rbe gegen die Performance getauscht, und die im Index enthaltenen Aktien sind daher nicht deckungsgleich mit dem ETF-Sonderverm\u00f6gen. Bei dieser synthetischen Replikationsmethode k\u00f6nnen die ETF-Anbieter keine Mehrertr\u00e4ge generieren. Allerdings ist diese Variante unter dem Strich kosteng\u00fcnstiger als die volle Replikation.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EEin weiteres Gesch\u00e4ftsfeld sind Indexmandate im institutionellen Bereich. Dieses Segment richtet sich vornehmlich an Investoren mit hohen Anlagevolumina wie Pensionskassen und Versicherungen, die langfristig mit mehr als 100 Mio. \u20ac in einen Index investiert sein wollen. Die Handelsflexibilit\u00e4t ist hier geringer als bei ETF. Daf\u00fcr sind die Geb\u00fchren und damit auch die Margen noch niedriger. Wie Val\u00e9rie Baudson vom ETF-Anbieter Amundi sagt, machen Indexmandate und spezielle Indexfonds weltweit 70% des passiv verwalteten Verm\u00f6gens aus, das derzeit weltweit bei 10 Bio. $ liegt. Der ETF-Anteil betrage lediglich 30%. Auch hier sind die Masse und die Gr\u00f6sse des Anbieters f\u00fcr die Kosteneffizienz und Rentabilit\u00e4t entscheidend.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ESchweizer Besonderheiten\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EUm sich von den Wettbewerbern abzuheben und Kostenvorteile weiter auszubauen, nutzen einige Anbieter auch lokale Besonderheiten aus. Es sei zentral, dass man eine lokale Schweizer Plattform habe, sagt Christian Gast, der f\u00fcr das Schweizer Gesch\u00e4ft von iShares zust\u00e4ndig ist. Denn zwei Drittel der Allokation einer Pensionskasse seien typischerweise in Franken denominiert. Deswegen war der Kauf der ETF-Palette der Credit Suisse f\u00fcr Blackrock ein strategisch wichtiger Schritt.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EBei Schweizer Aktien und Obligationen kommen zudem steuerlich Gr\u00fcnde zum Tragen. Unter anderem ist die Stempelsteuer mit 7,5 Basispunkten f\u00fcr in der Schweiz domizilierte ETF auf den SMI halb so hoch wie f\u00fcr ETF auf den Schweizer Leitindex, die in Luxemburg oder Irland aufgelegt werden. Ein weiterer Vorteil f\u00fcr ETF auf Schweizer Werte ergibt sich aus der Verrechnungssteuer. Wie Raimund M\u00fcller von der UBS erkl\u00e4rt, kommen sonst bei dem Investor lediglich 65% der Dividendenzahlungen an. Schweizer ETF h\u00e4tten den Wettbewerbsvorteil, dass sie die Verrechnungssteuer in H\u00f6he von 35% zur\u00fcckfordern k\u00f6nnen.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49415","subTitle":"","leadText":"Der Markt f\u00fcr Exchange-Traded Funds ist hart umk\u00e4mpft. Die Konzentration ist hoch, und immer mehr Anbieter verschwinden. Gerade in der Schweiz gilt es auf lokale Besonderheiten zu achten, die aus Sicht der Anleger \u00e4usserst wichtig sind.","teaser":"Der Markt f\u00fcr ETF ist hart umk\u00e4mpft, immer mehr Anbieter verschwinden. Gerade in der Schweiz gilt es auf lokale Besonderheiten zu achten, die aus Perspektive der Anleger \u00e4usserst wichtig sind.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/finanzen\/fonds\/die-masse-machts-1.18502826","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502826:1426486651","departmentGuid":"2.49415","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Exchange-Traded Funds","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 20:55:30","updatedAt":"2015-03-16 07:17:44","media-references":{"image":{"1.18502828":{"id":941761,"guid":"1.18502828","remoteRevision":"1426449279","source":"","caption":"","slug":"etf-anbieter-europa-grafik","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/etf-anbieter-europa-grafik_original_1.18502828.1426449279.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:55:15"}}},"leadImage":{"id":941760,"guid":"1.18502827","remoteRevision":"1426449144","source":"Jens Bonnke","caption":"Wie in der Automobilindustrie ist auch im Fondsbereich eine Strategie die Massenproduktion.","slug":"etfs-fonds-illustration-bonnke","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/etfs-fonds-illustration-bonnke_original_1.18502827.1426449144.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:53:25"},"leadElement":{"image":{"id":941760,"guid":"1.18502827","remoteRevision":"1426449144","source":"Jens Bonnke","caption":"Wie in der Automobilindustrie ist auch im Fondsbereich eine Strategie die Massenproduktion.","slug":"etfs-fonds-illustration-bonnke","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/etfs-fonds-illustration-bonnke_original_1.18502827.1426449144.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:53:25"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":152670,"lastname":"Michaela Zin Sprenger","shortName":"","createdAt":"2014-08-10 20:05:44","updatedAt":"2014-08-10 20:05:44"}],"department":{"id":5352,"remoteRevision":1426229068,"creationDate":"2015-03-13 07:44:35","modificationDate":"2015-03-13 07:44:34","guid":"2.49415","speakingName":"Fonds","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/finanzen\/fonds","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":true,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"finanzen+fonds+uebersicht","adPageId":"390546","pageTitle":"NZZ Fonds - Finanznachrichten, News \u0026 Analysen","metaDescription":"Fonds: aktuelle News zu Finanzen, Fonds \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:07:48","updatedAt":"2015-03-13 07:44:35"},"originalPathDepartment":"\/finanzen\/fonds","departmentGuids":{"Fonds":"2.49415","Finanzen":"2.49399"},"departmentNames":["Finanzen","Fonds"],"departmentPaths":["\/finanzen","\/finanzen\/fonds"]},"1.18502829":{"id":1564219,"guid":"1.18502829","slug":"der-boom-geht-in-die-breite","remoteRevision":"1426450219","title":"Der Boom geht in die Breite","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EJ\u00fcngst hat sich aus Schweizer Sicht Historisches ereignet. Am 6. M\u00e4rz \u00fcberholte der breite Swiss-Performance-Index (SPI) den \u00abschwergewichtigen\u00bb Swiss-Market-Index (SMI). Daf\u00fcr gibt es zwei Gr\u00fcnde: Erstens geht die seit vier Jahren dauernde Hausse in die Breite, Anleger suchen in Nebenwerten nach g\u00fcnstigen Alternativvarianten zu den hoch bewerteten Blue Chips. Zweitens spielen die Dividenden eine entscheidende Rolle. W\u00e4hrend der SMI \u00abnur\u00bb die Kursentwicklung der zwanzig wichtigsten Schweizer Titel spiegelt, thesauriert der SPI im Kursverlauf auch die Dividendenaussch\u00fcttungen \u2013 die Gewinnaussch\u00fcttung der Aktion\u00e4re wird im Indexverlauf ber\u00fccksichtigt. So gesehen war zu erwarten, dass der SPI fr\u00fcher oder sp\u00e4ter h\u00f6her notiert als der Blue-Chip-Index.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EAlternative zu Bonds\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EIm derzeitigen Tiefzinsumfeld nutzen Investoren auf der Suche nach regelm\u00e4ssigen Ertr\u00e4gen solide Dividenden-Perlen auch als Obligationen-Ersatz. Die Aktienkurse steigen und machen sich damit als \u00abBond-Ersatz\u00bb einen guten Namen. Es werden vermehrt hoch rentierende Aktien als Substitut f\u00fcr Anleihen mit tiefen Zinscoupons gekauft. Die durch die Zentralbanken gedr\u00fcckten Zinsen haben dazu gef\u00fchrt, dass die Dividendenrendite sogar bei Unternehmen mit einer tiefen Bonit\u00e4t h\u00f6her ist als die der Coupons, welche die gleiche Firma den Obligation\u00e4ren bezahlt. Die Anleger sind daf\u00fcr auch bereit, h\u00f6here Kursrisiken in Kauf zu nehmen.\u003C\/p\u003E\n{% media-reference:image:1.18502830:1426449748:text %}\n\n\u003Cp\u003ETrotz grossen Unsicherheiten halten sich die Aktienm\u00e4rkte \u00fcberraschend gut. Nach R\u00fcckschl\u00e4gen \u2013 wie zuletzt nach der Aufhebung der Euro-Untergrenze \u2013 sind sofort wieder K\u00e4ufer zur Stelle. Dies ist auch auf die hohe Liquidit\u00e4t, die den Investoren zur Verf\u00fcgung steht, zur\u00fcckzuf\u00fchren. Diese wird durch die hohen Dividendenaussch\u00fcttungen der Unternehmen weiter gen\u00e4hrt.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EEs mehren sich jedoch die Stimmen von Strategen und Analytikern, die vor zu viel Optimismus der Aktienanleger warnen. Und obwohl die Valoren nicht mehr g\u00fcnstig sind, wird aber schnell klar, dass Anlagealternativen weiterhin fehlen. Also ergeben sich f\u00fcr Investoren zwei M\u00f6glichkeiten: entweder hoch bewertete Aktien verkaufen und warten, bis man nach einer Korrektur wieder g\u00fcnstiger einsteigen kann, oder in andere Titel oder Regionen umschichten. Zurzeit raten die meisten Strategen zur Umschichtung vom neuen zum alten Kontinent, also vom amerikanischen in den europ\u00e4ischen Aktienmarkt.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EUmschichten nach Europa\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDie US-Indizes haben bereits vor Monaten ihre historischen H\u00f6chstst\u00e4nde erreicht und sind seither weiter geklettert. Die St\u00e4rke des Dollars hat inzwischen aber viele Unternehmen gezwungen, ihre Gewinnerwartungen zu senken, was im Umkehrschluss ihre Bewertungen weiter erh\u00f6ht hat. In Europa haben sich dagegen die Konjunkturindikatoren verbessert, \u00d6konomen gehen mittlerweile davon aus, dass die Wachstumsprognosen im Euro-Raum f\u00fcr das laufende Jahr auf 1,5% angehoben werden. Die lockere Geldpolitik der Europ\u00e4ischen Zentralbank stellt f\u00fcr risikoreichere Anlageklassen wie Aktien eine solide Unterst\u00fctzung dar. Weil globale Investoren europ\u00e4ische Valoren lange gemieden haben und diese immer noch untergewichtet sind, wird mit weiteren Zufl\u00fcssen an ausl\u00e4ndischem Kapital gerechnet. Der deutsche Leitindex DAX hat seit Jahresbeginn rund einen F\u00fcnftel an Wert gewonnen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie globale Diversifikation ist f\u00fcr Anleger, die in Franken rechnen, ein zweischneidiges Schwert. Dies zeigt Chart 2, der den Kursverlauf der Leitindizes der USA, von Grossbritannien, Deutschland und der Schweiz in Franken vergleicht. Obwohl in den USA und Deutschland die bisherigen H\u00f6chstst\u00e4nde in Lokalw\u00e4hrung schon seit l\u00e4ngerem geknackt wurden, l\u00e4sst der SMI, der noch deutlich unter dem H\u00f6chst von 2007 notiert, die \u00fcbrigen Indizes hinter sich. F\u00fchrt man sich die hiesigen Kursgewinner seit der Jahrtausendwende vor Augen, sieht man, dass die Besten im SPI ann\u00e4hernd eine doppelt so gute Performance aufweisen wie die Kurs-Lokomotiven im SMI. Mit K\u00fchne \u0026amp; Nagel, Geberit, Sika, Galenica sind das aber nicht Titel von Kleinunternehmen mit einer riskanten Strategie, sondern von soliden Konzernen.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49407","subTitle":"","leadText":"","teaser":"In der Schweiz hat der breite SPI-Index das Blue-Chip-Barometer SMI Anfang M\u00e4rz \u00fcberholt. Die Anleger suchen Diversifikation von hochbewerteten Aktien \u2013 dies in weniger gesuchten Aktien.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/finanzen\/strukturierte_produkte\/der-boom-geht-in-die-breite-1.18502829","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502829:1426450219","departmentGuid":"2.49407","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"B\u00f6rsenradar","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 21:10:20","updatedAt":"2015-03-15 21:10:20","media-references":{"image":{"1.18502830":{"id":941800,"guid":"1.18502830","remoteRevision":"1426486680","source":"","caption":"","slug":"boersenradar-16-maerz-2015","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/boersenradar-16-maerz-2015_original_1.18502830.1426486680.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 07:18:34"}}},"leadImage":{"id":941764,"guid":"1.18502831","remoteRevision":"1426450125","source":"Arnd Wiegmann \/ Reuters","caption":"Im derzeitigen Tiefzinsumfeld nutzen Investoren auf der Suche nach regelm\u00e4ssigen Ertr\u00e4gen solide Dividenden-Perlen auch als Obligationen-Ersatz.","slug":"anzeigetafel-ubs","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/anzeigetafel-ubs_original_1.18502831.1426450125.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:10:08"},"leadElement":{"image":{"id":941764,"guid":"1.18502831","remoteRevision":"1426450125","source":"Arnd Wiegmann \/ Reuters","caption":"Im derzeitigen Tiefzinsumfeld nutzen Investoren auf der Suche nach regelm\u00e4ssigen Ertr\u00e4gen solide Dividenden-Perlen auch als Obligationen-Ersatz.","slug":"anzeigetafel-ubs","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/anzeigetafel-ubs_original_1.18502831.1426450125.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:10:08"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":372,"lastname":"Werner Grundlehner","shortName":"","createdAt":"2012-05-29 06:00:44","updatedAt":"2012-05-29 06:00:44"}],"department":{"id":5344,"remoteRevision":1425912530,"creationDate":"2015-03-09 15:48:59","modificationDate":"2015-03-09 15:48:58","guid":"2.49407","speakingName":"Strukt. Produkte","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/finanzen\/strukturierte_produkte","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":true,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"finanzen+strukturierte-produkte+uebersicht","adPageId":"390546","pageTitle":"NZZ Strukturierte Produkte - Finanznachrichten \u0026 Analysen","metaDescription":"Strukturierte Produkte: aktuelle News zu Finanzen, strukturierte Produkte \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:07:00","updatedAt":"2015-03-09 15:48:59"},"originalPathDepartment":"\/finanzen\/strukturierte_produkte","departmentGuids":{"Strukt. Produkte":"2.49407","Finanzen":"2.49399"},"departmentNames":["Finanzen","Strukt. Produkte"],"departmentPaths":["\/finanzen","\/finanzen\/strukturierte_produkte"]},"1.18502832":{"id":1564220,"guid":"1.18502832","slug":"das-phantom-von-chur","remoteRevision":"1426450480","title":"Das Phantom von Chur","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EEin Name geistert durch die Medien: Vitus Huonder. Der Churer Bischof ist im R\u00e4nkespiel um den B\u00fcrgler Pfarrer Wendelin Bucheli omnipr\u00e4sent. Und dabei doch unsichtbar: Bloss in der dritten Person h\u00f6rt man von Huonder, die Botschaft \u00fcberbringen andere. So sein scharfz\u00fcngiger Stellvertreter Martin Grichting und sein Sprecher Giuseppe Gracia. Mit seinem erzkonservativen Kurs pr\u00e4gt das Churer Trio das Image der katholischen Kirche und provoziert selbst in weit entfernten Bist\u00fcmern Kirchenaustritte. Wer ist der Mann, der dies als Nummer 1 zu verantworten hat?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EVitus Huonder stammt aus Graub\u00fcnden. 1971 wurde er zum Priester geweiht und arbeitete von 1976 bis 1988 in verschiedenen Gemeinden als Seelsorger. 1990 ernannte ihn der umstrittene Churer Bischof Wolfgang Haas zum Generalvikar f\u00fcr Graub\u00fcnden, Glarus und Liechtenstein, in Freiburg und Chur unterrichtete er Liturgiewissenschaft. 2007 w\u00e4hlte ihn das Churer Domkapitel zum Bischof. Sein Wahlspruch \u00abInstaurare omnia in Christo\u00bb (\u00abAlles in Christus erneuern\u00bb) stand nicht etwa f\u00fcr einen Reformkurs, im Gegenteil. Wie Papst Pius X. (1903 bis 1914), der sich dasselbe Motto auf die Fahnen geschrieben hatte, strebt Huonder eine konservative Wende an und verdammt die Einfl\u00fcsse der Moderne. Damit vertritt er \u00e4hnliche Haltungen wie die reaktion\u00e4re Piusbruderschaft, f\u00fcr deren Rehabilitierung durch Papst Benedikt XVI. er sich einsetzte.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EGegen den \u00abGenderismus\u00bb\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDass sich der Fall B\u00fcrglen an der Frage des kirchlichen Umgangs mit Homosexuellen entz\u00fcndet hat, ist kein Zufall. In einem Hirtenbrief vom Dezember 2013 \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/aktuell\/startseite\/churer-bischof-kanzelthomosexuelle-ab-1.18200247\u0022\u003Eschoss sich Huonder auf den \u00abGenderismus\u00bb ein\u003C\/a\u003E . Die Homosexualit\u00e4t bezeichnete der Bischof als \u00abpsychische und physische St\u00f6rung der Geschlechtsidentit\u00e4t\u00bb. Selbst die katholisch-konservative Kleinpartei KVP schrieb danach, Huonder sch\u00fcre Hass.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EZu B\u00fcrglen schweigt der 72-J\u00e4hrige in der \u00d6ffentlichkeit nun beharrlich und lehnte deshalb auch ein Gespr\u00e4ch ab. Via Sprachrohr Gracia l\u00e4sst er bescheiden, in den Medien bestehe eine Tendenz zur Personalisierung. Diesen Trend wolle der Bischof nicht durch einen Auftritt verst\u00e4rken. Denn es gehe nicht um seine Person, sondern um die Sache. Ein Kenner der katholischen Kirche sieht in dieser Haltung einen eklatanten Widerspruch, wie er hinter vorgehaltener Hand sagt: \u00abHuonder sieht sich selber als Verk\u00f6rperung des Bistums. Deshalb muss er nun auch im Fall B\u00fcrglen hinstehen und sich erkl\u00e4ren.\u00bb Markus Heil, Pr\u00e4sident der Huonder-kritischen Pfarrei-Initiative, h\u00e4lt das \u00abSpielchen\u00bb von Huonder hingegen f\u00fcr System: Zuerst polarisiere er mit scharfen Attacken, dann ziehe er sich als Person sogleich hinter das Dogma zur\u00fcck und versuche, zu entpersonalisieren. \u00abSo verweigert er sich der Diskussion.\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EHuonder mag keine Graut\u00f6ne. Wer nicht f\u00fcr ihn ist, ist gegen ihn. Und dass er dabei im Recht ist, bezweifelt er nicht. \u00abIch sp\u00fcre das Bed\u00fcrfnis vieler Menschen nach jemandem, der Wahres sagt\u00bb, erkl\u00e4rte er in einem Interview und sprach dabei von sich selber. Die Lehre der Kirche ist seine Richtschnur, er sieht in ihr etwas Absolutes und Unver\u00e4nderliches. Die fundamentalistische Bibelauslegung kommt auch in einer Ansprache zum Ausdruck, die Huonder am letzten Montag vor jungen Priestern hielt und die der NZZ in schriftlicher Form vorliegt. Ein Priester wisse durch Gottes Offenbarung, dass gewisse Dinge die Menschen ins Verderben f\u00fchrten, deshalb m\u00fcsse er diese Dinge zur\u00fcckweisen, sagte der Bischof in Bezug auf B\u00fcrglen. Wenn die Heilige Schrift sage, etwas sei ein \u00abGreuel vor dem Herrn\u00bb \u2013 gemeint ist die Homosexualit\u00e4t \u2013, \u00abd\u00fcrfen wir die Menschen nicht in der Meinung lassen, wenn es \u2039aus Liebe\u203a geschehe, sei es gut und k\u00f6nne durch eine sogenannte Segnung gleichsam saniert werden\u00bb.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EEin \u00e4ngstlicher Monarch\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EHuonder geb\u00e4rde sich als absolutistischer Monarch, ganz nach dem Motto \u00abL\u0027\u00e9glise, c\u0027est moi\u00bb, schreibt das \u00abZ\u00fcrcher Pfarrblatt\u00bb. Viele Gegner nehmen den Bischof jedoch nicht als selbstbewussten Sonnenk\u00f6nig wahr, sondern als zutiefst \u00e4ngstliche Person. Das sei auch der Grund, wieso sich Huonder nicht gerne in der \u00d6ffentlichkeit exponiere, sagt ein Geistlicher aus dem Bistum Chur. \u00abEr krallt sich fest an Dogmen. F\u00fcr ihn ist die Kirche eine heile Welt, in der alle s\u00fcsslich dreinblicken und immer mit dem Kopf nicken. Dass es so etwas wie Homosexualit\u00e4t und Scheidungen \u00fcberhaupt gibt, ist f\u00fcr ihn unglaublich bedrohlich.\u00bb In Huonders Vorliebe f\u00fcr die lateinische Messe, die nach klaren Regeln abzulaufen hat, erkennt ein anderer Kritiker das Bed\u00fcrfnis, sich an etwas festhalten zu k\u00f6nnen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer konservative Churer Weihbischof Marian Eleganti h\u00e4lt nichts von solchen \u00abPsychologisierungen\u00bb. \u00abEs ist immer einfach, jemandem \u00c4ngstlichkeit vorzuwerfen, wenn man sich nicht mit seinen Argumenten auseinandersetzen will.\u00bb Weil Huonder pointiert formuliere und seine Botschaft nicht in Watte verpacke, komme der Bischof manchmal hart r\u00fcber, sagt Eleganti. \u00abWenn es um kirchliche Wahrheiten geht, kann man nicht immer auf die Emotionen einzelner Menschen R\u00fccksicht nehmen, sondern muss auch einmal Leitplanken setzen.\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EHuonders Medienscheu erkl\u00e4rt Eleganti damit, dass der Bischof kein \u00abKommunikationsgenie\u00bb sei. \u00abSpontane \u00c4usserungen liegen ihm nicht, er br\u00fctet lieber lange im stillen K\u00e4mmerlein \u00fcber einem Problem und macht dabei eine differenzierte Auslegeordnung.\u00bb Ein Huonder-Kritiker meint, mit Haas habe man wenigstens ein Bier trinken und es dabei lustig haben k\u00f6nnen. \u00abDas geht mit Huonder nicht.\u00bb Die Pflege zwischenmenschlicher Beziehungen z\u00e4hlt auch Eleganti nicht zu den St\u00e4rken des Bischofs. Huonder sei jedoch ein guter Zuh\u00f6rer. Das wiederum heisst nicht, dass er Argumente seiner Gegenspieler \u00fcbernimmt. \u00abHuonder laviert nicht, er bleibt seinen \u00dcberzeugungen treu\u00bb, sagt Eleganti.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDamit tun sich seine Gegner schwer. Als Bischof m\u00fcsste Huonder ein Pontifex sein, ein Br\u00fcckenbauer. Stattdessen breche er Br\u00fccken ab, wirft ihm Markus Heil vor \u2013 auch mit Blick auf den Fall B\u00fcrglen, in dem Huonder die Konfrontation dem Kompromiss vorzog. Gar als \u00abSpaltpilz\u00bb bezeichnet der Abt des Klosters Mariastein, Peter von Sury, den Bischof. Diese Vorw\u00fcrfe bestreitet Weihbischof Eleganti. In einer ehrlichen Auseinandersetzung gebe es stets Polarisierungen, das sei nichts Negatives. \u00abAuch Jesus hat polarisiert, man nagelte ihn daf\u00fcr ans Kreuz.\u00bb Als Leiter des Priesterseminars in Chur geriet Eleganti selber in einen Streit mit Huonder. Dieser sei dabei aber nie verletzend gewesen; und auch als nachtragend nimmt er ihn nicht wahr. Das sehen liberale Geistliche, die den Zorn Huonders auf sich gezogen haben, ganz anders \u2013 weshalb auch manch einer seinen Namen nicht in der Zeitung lesen will.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EDie Zeit l\u00e4uft ihm davon\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EIn der Bischofskonferenz kann Huonder derzeit schalten und walten, wie es ihm beliebt. Die gem\u00e4ssigten Bisch\u00f6fe wie Felix Gm\u00fcr geraten mit ihrer vorsichtigen Konsenssuche unter die konservative Churer Dampfwalze. Markus Heil glaubt deshalb, dass die katholische Kirche als Ganzes \u00abextremen Schaden\u00bb nimmt durch die Querelen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EHuonder ficht das alles nicht an. Den Exodus der halbherzigen Katholiken nimmt er in Kauf, tr\u00e4umt er doch zusammen mit Generalvikar Grichting von einer homogenen \u00abEntscheidungskirche\u00bb, in der nur noch Gl\u00e4ubige verbleiben, die ihr Weltbild teilen. Viel Zeit bleibt Huonder jedoch nicht mehr. Im April 2017 wird er 75 und muss dann gem\u00e4ss Kirchenrecht dem Papst seinen R\u00fccktritt einreichen. Dieser kann das Gesuch zwar ablehnen \u2013 doch die Huonder-Kritiker sind \u00fcberzeugt, dass dies nicht passieren wird. \u00abHuonder hat das Bistum gegen die Wand gefahren, das sieht der Grossteil der Priester so \u2013 und auch der Vatikan weiss das\u00bb, sagt ein Kleriker. Nicht ausgeschlossen ist jedoch, dass Martin Grichting nachr\u00fcckt. Der Z\u00fcrcher, der zuletzt seine Schlagfertigkeit in der Sendung \u00abGiacobbo\/M\u00fcller\u00bb zeigte, w\u00fcrde f\u00fcr dogmatische Konstanz sorgen. Eines w\u00e4re er aber gewiss nicht: ein unsichtbarer Hirte.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49397","subTitle":"","leadText":"Vitus Huonder provoziert mit erzkonservativen Verlautbarungen. Dennoch sei er weniger von Streitlust getrieben als von einer tiefen \u00c4ngstlichkeit, sagen seine zahlreichen Gegner.","teaser":"Vitus Huonder provoziert mit erzkonservativen Ansichten \u2013 so im Fall B\u00fcrglen. Dennoch sei er weniger von Streitlust getrieben als von einer tiefen \u00c4ngstlichkeit, sagen seine Gegner. Ein Portr\u00e4t.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/schweiz\/das-phantom-von-chur-1.18502832","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502832:1426450480","departmentGuid":"2.49397","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Bischof Vitus Huonder","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 21:14:41","updatedAt":"2015-03-15 21:14:42","leadImage":{"id":941765,"guid":"1.18502833","remoteRevision":"1426450365","source":"Arno Balzarini \/ Keystone","caption":"Der Churer Bischof Vitus Huonder h\u00e4lt an der reinen Lehre fest.","slug":"vitus-huonder","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/vitus-huonder_original_1.18502833.1426450365.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:13:45"},"leadElement":{"image":{"id":941765,"guid":"1.18502833","remoteRevision":"1426450365","source":"Arno Balzarini \/ Keystone","caption":"Der Churer Bischof Vitus Huonder h\u00e4lt an der reinen Lehre fest.","slug":"vitus-huonder","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/vitus-huonder_original_1.18502833.1426450365.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:13:45"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":153527,"lastname":"Simon Hehli","shortName":"","createdAt":"2014-08-14 20:14:22","updatedAt":"2014-08-14 20:14:22"}],"department":{"id":5334,"remoteRevision":1426492399,"creationDate":"2015-03-16 08:53:30","modificationDate":"2015-03-16 08:53:29","guid":"2.49397","speakingName":"Schweiz","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/schweiz","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"aktuell+schweiz","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Schweiz Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Politik Inland","metaDescription":"Schweiz: aktuelle News zur Schweiz, Abstimmungen, Sessionen \u0026 Politik Inland - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:05:34","updatedAt":"2015-03-16 08:53:30"},"originalPathDepartment":"\/schweiz","departmentGuids":{"Schweiz":"2.49397"},"departmentNames":["Schweiz"],"departmentPaths":["\/schweiz"]},"1.18502834":{"id":1564221,"guid":"1.18502834","slug":"simon-ammann-bricht-saison-ab","remoteRevision":"1426450715","title":"Simon Ammann bricht Saison ab","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EF\u00fcr Simon Ammann ist die Weltcup-Saison 2014\/15 mit einer Entt\u00e4uschung zu Ende gegangen. Im zweiten Springen von Oslo verpasste er als 42. des ersten Durchgangs den Final und teilte danach mit, auf die abschliessenden Skifliegen vom Freitag und Sonntag in Planica zu verzichten. Die Skispringer wissen nicht genau, was sie in Slowenien erwartet. Die ehemals gr\u00f6sste Schanze der Welt wurde mit dem Ziel umgebaut, den Weltrekord nach Planica zur\u00fcckzuholen. Nachdem Anders Fannemel im Februar in Vikersund 251,5 Meter weit geflogen ist, liegt die Messlatte hoch.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EAmmann aber f\u00fchlt sich nicht bereit f\u00fcr eine Flugshow in m\u00f6glicherweise heiklen Dimensionen. Nach dem schweren Sturz vom 6. Januar in Bischofshofen und der mental schwierigen R\u00fcckkehr geht bei ihm die Vernunft vor. Die Spr\u00fcnge seien f\u00fcr einen Start in Planica zu wenig konstant und stabil gewesen. Zudem f\u00fchlt sich der 33-J\u00e4hrige nach der strapazi\u00f6sen Nordland-Tournee k\u00f6rperlich und geistig m\u00fcde: \u00abDie Reise seit Bischofshofen war intensiv, ich musste viel investieren. In Oslo sp\u00fcrte ich, dass es Zeit ist, die Saison zu beenden.\u00bb Der Entscheid war bereits am Samstagabend nach dem 15. Rang im ersten der beiden Wettk\u00e4mpfe am Holmenkollen gefallen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EZu seiner sportlichen Zukunft \u00e4usserte sich Ammann gestern nicht. Ob er Skispringer bleibe, werde er in ein paar Wochen mitteilen. Nun freue er sich darauf, in Ruhe zur\u00fcckzublicken und die Ereignisse einzuordnen. An der Nordland-Tournee wollte Ammann sp\u00fcren, ob sein Herz noch immer f\u00fcrs Skispringen schl\u00e4gt. Er habe grossartige Momente wie den dritten Platz mit Schanzenrekord in Kuopio erlebt, nachdenklich stimmte ihn anderseits der schwere Skipendler nach dem Absprung im ersten Durchgang in Trondheim. \u00abSo etwas h\u00e4tte ich beim Skifliegen nicht gebraucht.\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EEs ist schwer vorstellbar, dass der Toggenburger die Karriere mit dem missgl\u00fcckten Sprung vom Sonntag quasi durch die Hintert\u00fcre beendet. Aus dem Umfeld verlautet, der R\u00fccktritt sei die letzten Wochen kein Thema gewesen. Ammann k\u00f6nnte auch das \u00abModell Morgenstern\u00bb w\u00e4hlen. Der \u00d6sterreicher hatte vor einem Jahr nach mehreren schweren St\u00fcrzen und einem Comeback an den Olympischen Spielen die Saison ebenfalls abgebrochen und danach im Training einen neuen Anlauf unternommen. Das Vertrauen aber kehrte nicht mehr zur\u00fcck, Morgenstern beendete im September 2014 die Karriere. Will Ammann die Laufbahn fortsetzen, wird er die Landung wieder in den Griff bekommen m\u00fcssen. Seit dem Schock von Bischofshofen setzt er aus Angst keinen Telemark mehr.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIm Kampf um den Gesamt-Weltcup ist in Oslo eine Vorentscheidung gefallen. Severin Freund errang am Sonntag den vierten Sieg in Serie und liegt nun 94 Punkte vor Peter Prevc.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 21:18:35","departmentCode":"2.49370","subTitle":"Sportliche Zukunft offen","leadText":"Das Weltcup-Finale der Skispringer auf der Flugschanze in Planica findet ohne Simon Ammann statt. Der Toggenburger will keine unn\u00f6tigen Risiken eingehen. Die sportliche Zukunft ist noch offen.","teaser":"Das Weltcup-Finale der Skispringer auf der Flugschanze in Planica findet ohne Simon Ammann statt. Der Toggenburger will keine unn\u00f6tigen Risiken eingehen. Die sportliche Zukunft ist noch offen.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/skisport\/simon-ammann-bricht-saison-ab-1.18502834","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502834:1426450715","departmentGuid":"2.49370","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Skispringen in Oslo","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 21:18:36","updatedAt":"2015-03-15 21:18:36","leadImage":{"id":941767,"guid":"1.18502836","remoteRevision":"1426450550","source":"Philippe Brem \/ NZZ","caption":"Simon Ammann hat noch keine Auskunft \u00fcber seine weitere sportliche Karriere gegeben.","slug":"simon-ammann","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/simon-ammann_original_1.18502836.1426450550.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:17:31"},"leadElement":{"image":{"id":941767,"guid":"1.18502836","remoteRevision":"1426450550","source":"Philippe Brem \/ NZZ","caption":"Simon Ammann hat noch keine Auskunft \u00fcber seine weitere sportliche Karriere gegeben.","slug":"simon-ammann","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/simon-ammann_original_1.18502836.1426450550.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:17:31"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":96,"lastname":"","shortName":"ako.","createdAt":"2012-05-20 19:23:26","updatedAt":"2012-05-20 19:23:26"}],"relatedArticles":{"1564153":{"guid":"1.18502671","slug":"freund-gewinnt-auch-zweites-springen-in-oslo","title":"Freund gewinnt auch zweites Springen in Oslo","body":"","publicationDate":"2015-03-15 16:19:00","subTitle":"","leadText":"Severin Freund gewinnt am Sonntag in Oslo auch das zweite Weltcupspringen. Der Deutsche setzt sich bei seinem neunten Saisonsieg vor Noriaki Kasai (Jap) und Peter Prevc (Sln) durch.","teaser":"Severin Freund gewinnt am Sonntag in Oslo auch das zweite Weltcupspringen. Der Deutsche setzt sich bei seinem neunten Saisonsieg vor Noriaki Kasai (Jap) und Peter Prevc (Sln) durch.","publication":"SI-Sportticker","publicationFull":"SI-Sportticker","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/freund-gewinnt-auch-zweites-springen-in-oslo-1.18502671","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Skispringen","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Agenturmeldung original","layout":"","createdAt":"2015-03-15 16:26:02","updatedAt":"2015-03-15 16:27:17","leadImage":{"id":941653,"guid":"1.18502669","remoteRevision":"1426433076","source":"\/EPA NTB SCANPIX\/TERJE BENDIKSBY","caption":"Severin Freund doppelt nach: Zweiter Sieg in Oslo","slug":"severin-freund-doppelt-nach-zweiter-sieg-in-oslo","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/severin-freund-doppelt-nach-zweiter-sieg-in-oslo_original_1.18502669.1426433076.","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 16:24:37"},"leadElement":{"image":{"id":941653,"guid":"1.18502669","remoteRevision":"1426433076","source":"\/EPA NTB SCANPIX\/TERJE BENDIKSBY","caption":"Severin Freund doppelt nach: Zweiter Sieg in Oslo","slug":"severin-freund-doppelt-nach-zweiter-sieg-in-oslo","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/severin-freund-doppelt-nach-zweiter-sieg-in-oslo_original_1.18502669.1426433076.","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 16:24:37"}},"relatedTitle":"Freund gewinnt auch zweites Springen in Oslo","relatedGenre":"Skispringen","relatedPosition":0}},"department":{"id":5309,"remoteRevision":1426450749,"creationDate":"2015-03-15 21:19:15","modificationDate":"2015-03-15 21:19:14","guid":"2.49370","speakingName":"Skisport","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/skisport","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+skisport","adPageId":"","pageTitle":"Ski News - Skisport Alpin und Skifliegen - Ergebnisse \u0026 Nachrichten - NZZ.ch","metaDescription":"NZZ.ch - Topaktuelle News \u0026 Hintergr\u00fcnde aus der Welt des Skisports. NZZ - weiter gedacht - mit einem der bedeutendsten Leitmedien im deutschsprachigen Raum.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:35","updatedAt":"2015-03-15 21:19:15"},"originalPathDepartment":"\/sport\/skisport","departmentGuids":{"Skisport":"2.49370","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Skisport"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/skisport"]},"1.18502838":{"id":1564224,"guid":"1.18502838","slug":"die-fortsetzung-der-fortsetzung","remoteRevision":"1426451312","title":"Die Fortsetzung der Fortsetzung","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDas Gesch\u00e4ftsmodell kommt aus der Filmwelt. Eine erfolgreiche Story bekommt mit gleicher Besetzung ein Sequel \u2013 Rocky II etwa. Was f\u00fcrs Kino funktioniert, geht auch im Fussball. Basel jedenfalls kopiert diesen Mechanismus: Wer schon einmal da war, soll zur\u00fcck auf die B\u00fchne St.-Jakob-Park \u2013 allen festgefahrenen Ansichten zum Trotz, man soll ja nie zur\u00fcckkehren. Aber der FCB und sein Pr\u00e4sident Bernhard Heusler denken antizyklisch. Sie entlassen Meistertrainer und \u00f6ffnen ehemaligen Spielern die T\u00fcren wieder. Wie etwa Alex Frei, Benjamin Huggel, David und Philipp Degen, Marco Streller. Wie Rocky ist auch der FCB ein Kassenschlager.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDoch nun droht der Heimatfilm in Basel auszusterben. Mit Streller gibt der grosse Held Ende Saison seine Hauptrolle ab. Der Abspann des Blockbusters l\u00e4uft. Zur\u00fcck bleiben nur Philipp Degen, der kaum spielt, und Fabian Frei, der auch bald die Reise in eine andere Fussballwelt starten k\u00f6nnte.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EWie sieht die Fortsetzung der Fortsetzung aus? Zdravko Kuzmanovic ist seit sechs Jahren in Europa unterwegs und k\u00f6nnte in die Schweiz zur\u00fcckfinden. Von Ivan Rakitic weiss man, dass er wieder zum FCB will. Aber solange er beim grossen FCB in Barcelona so gut spielt, wird das nicht schon im Sommer sein. Granit Xhaka, Xherdan Shaqiri, Yann Sommer und Valentin Stocker sind erst vor kurzem weggezogen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIn den vergangenen Jahren hat Basel das R\u00fcckkehrer-Modell auf die Ausl\u00e4nder Behrang Safari und Matias Delgado ausgeweitet. Vielleicht steht im Juni pl\u00f6tzlich Samuel Inkoom da oder Felipe Caicedo. Oder Aleksandar Dragovic. Doch vermutlich kommt alles anders, und Heusler und der Sportchef Georg Heitz fischen wieder einen Unbekannten wie Mohamed Salah, der Millionen einspielen wird. Denn je mehr Sequels man dazureiht, desto schlechter werden sie in der Regel. Trotzdem ist der Gedanke verlockend: Was w\u00e4re, wenn im Verlauf des Jahrzehnts Sommer wieder Goalie in Basel ist, Dragovic und Inkoom verteidigen, vor ihnen Xhaka und Rakitic auf der Doppelsechs verhindern und erfinden, Stocker und Kuzmanovic auf den Fl\u00fcgeln umherschwirren und Shaqiri Caicedo bedient? Das w\u00e4re um Welten besser als Rocky V.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 08:00:00","departmentCode":"2.49365","subTitle":"","leadText":"Der FC Basel hat dem Kino die Sequels abgeschaut. Er holt ehemalige Spieler zur\u00fcck und ist mit diesen Fortsetzungen erfolgreich wie Rocky. Wer kommt nun f\u00fcr den letzten grossen Helden Marco Streller?","teaser":"Der FC Basel hat dem Kino die Sequels abgeschaut. Er holt ehemalige Spieler zur\u00fcck und ist mit diesen Fortsetzungen erfolgreich wie Rocky. Wer kommt nun f\u00fcr den letzten grossen Helden Marco Streller?","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/fussball\/die-fortsetzung-der-fortsetzung-1.18502838","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502838:1426451312","departmentGuid":"2.49365","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 08:00:00","hideTitle":false,"catchline":"Der FC Basel und das Kino","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 21:28:32","updatedAt":"2015-03-15 21:29:05","contentTypeName":"Article","authors":[{"id":303,"lastname":"Michele Coviello","shortName":"","createdAt":"2012-05-25 16:18:35","updatedAt":"2012-05-25 16:18:35"}],"relatedArticles":{"1564212":{"guid":"1.18502810","slug":"ein-zeitweiliges-spektakel","title":"Ein zeitweiliges Spektakel","body":"","publicationDate":"2015-03-15 21:36:18","subTitle":"Der Meister kann erneut nicht gewinnen \u2013 2:2 in St. Gallen","leadText":"Der Meister kann auch das dritte Spiel gegen den FC St. Gallen nicht gewinnen. Und bald folgt der Cup-Halbfinal gegen denselben Gegner.","teaser":"Der Meister kann auch das dritte Spiel gegen den FC St. Gallen nicht gewinnen. Und bald folgt der Cup-Halbfinal gegen denselben Gegner.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/ein-zeitweiliges-spektakel-1.18502810","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"St. Gallen - FC Basel 2:2","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 20:38:16","updatedAt":"2015-03-15 21:38:49","leadImage":{"id":941756,"guid":"1.18502814","remoteRevision":"1426448079","source":"Gian Ehrenzeller \/ Keystone","caption":"Hitzige Atmosph\u00e4re auf dem Rasen - Marco Streller im Disput mit dem St. Galler Stephane Besle.","slug":"st-gallen---basel","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/st-gallen---basel_original_1.18502814.1426448079.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:37:40"},"leadElement":{"image":{"id":941756,"guid":"1.18502814","remoteRevision":"1426448079","source":"Gian Ehrenzeller \/ Keystone","caption":"Hitzige Atmosph\u00e4re auf dem Rasen - Marco Streller im Disput mit dem St. Galler Stephane Besle.","slug":"st-gallen---basel","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/st-gallen---basel_original_1.18502814.1426448079.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:37:40"}},"authors":[{"id":1238,"lastname":"Andreas Kneub\u00fchler, St. Gallen","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 20:32:34","updatedAt":"2012-05-31 20:32:34"}],"relatedTitle":"Ein zeitweiliges Spektakel","relatedGenre":"St. Gallen - FC Basel 2:2","relatedPosition":0},"1562903":{"guid":"1.18499575","slug":"das-deja-vu-des-fc-basel","title":"Das D\u00e9j\u00e0-vu des FC Basel","body":"","publicationDate":"2015-03-10 23:41:57","subTitle":"Wieder eine Kanterniederlage","leadText":"","teaser":"Statt einer magischen Nacht erlebt Basel in Porto einen \u00e4hnlichen Absturz wie bereits vor einem und vor drei Jahren. Doch vor dem Erreichten verblasst die Kanterniederlage.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/das-deja-vu-des-fc-basel-1.18499575","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Wieder eine Kanterniederlage","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-10 23:41:58","updatedAt":"2015-03-10 23:41:58","authors":[{"id":232,"lastname":"Flurin Clal\u00fcna","shortName":"","createdAt":"2012-05-24 21:19:18","updatedAt":"2012-05-24 21:19:18"}],"relatedTitle":"Das D\u00e9j\u00e0-vu des FC Basel","relatedGenre":"Wieder eine Kanterniederlage","relatedPosition":1}},"department":{"id":5304,"remoteRevision":1426456947,"creationDate":"2015-03-15 23:02:42","modificationDate":"2015-03-15 23:02:35","guid":"2.49365","speakingName":"Fussball","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/fussball","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+fussball","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Fussball Nachrichten - Aktuelle Ergebnisse \u0026 News","metaDescription":"Fussball: aktuelle News zu Fussball, Ergebnisse, Tabellen \u0026 Berichterstattung - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Analysen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:02","updatedAt":"2015-03-15 23:02:42"},"originalPathDepartment":"\/sport\/fussball","departmentGuids":{"Fussball":"2.49365","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Fussball"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/fussball"]},"1.18502843":{"id":1564225,"guid":"1.18502843","slug":"wachgekuesst","remoteRevision":"1426452053","title":"Wachgek\u00fcsst","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003ELange schauten Z\u00fcrcher Cinephile neidisch nach Locarno mit seinen Filmfestspielen. Man tr\u00f6stete sich mit Klassikern im Filmpodium an der N\u00fcschelerstrasse. Heute hat die Stadt ihr eigenes Festival, die Sehnsucht nach dem S\u00fcden aber lebt weiter. Dem tr\u00e4gt jetzt ein reizendes Lokal vis-\u00e0-vis dem erw\u00e4hnten Programmkino Rechnung: Die \u00abLocanda Ticinese\u00bb hinter der Bahnhofstrasse, wie die benachbarte Carlton-Bar zum kleinen Reich des Ehepaars Segm\u00fcller z\u00e4hlend, ist im Herbst aus jahrzehntelangem Dornr\u00f6schenschlaf erwacht. Alte Decken-, Wand- und Fliesenmalereien wurden freigelegt, unter anderem rund hundertj\u00e4hrige Werke des Tessiner Malers Pietro Chiesa. Es empf\u00e4ngt uns eine sehr einladende, eigenst\u00e4ndige Mischung aus gepflegtem Landhaus und unaufgeregter Stube.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EHier finden wir, was uns in Restaurants als wahrer Luxus gilt: Man kann parlieren, ohne br\u00fcllen zu m\u00fcssen. Wiewohl wachgek\u00fcsst, wirkt der Ort sch\u00f6n ruhig. Dazu tr\u00e4gt sicher bei, dass an diesem Freitag wenig G\u00e4ste da sind. Doch auch an belebteren Abenden d\u00fcrfte unter der hohen Holzdecke angenehme Gespr\u00e4chsatmosph\u00e4re herrschen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer junge Kellner betreut uns unkompliziert und doch aufmerksam. Und auch was er bringt, gef\u00e4llt. Der rohe Fisch folgt eher einer s\u00fcditalienischen als -schweizerischen Tradition, wir lernten sie etwa am Meer in Apulien sch\u00e4tzen. Hier werden d\u00fcnn tranchierte Felchenfilets verwendet (Fr. 18.\u2013), eine tadellos erfrischende Vorspeise (nur die dezenten Aceto-Spuren finden wir \u00fcberfl\u00fcssig). Erstklassige Primi sind auch die Kalbfleischravioli mit d\u00fcnnem Teig oder die haus- und keineswegs schlecht gemachten Malfatti (je Fr. 22.\u2013): Die im Tessin wie in Norditalien verbreiteten Ricotta-Spinat-Kl\u00f6sschen schmecken vorz\u00fcglich, besonders als Vorspeise, w\u00e4hrend sie als Hauptgang (Fr. 29.\u2013) etwas gar zur\u00fcckhaltend gesalzt sind. Ein Traum im Kupferpf\u00e4nnchen ist das saftige Mistkratzerli (Fr. 36.\u2013), auch der Risotto als Beilage (Fr. 6.\u2013) \u00fcberzeugt. Das Tiramisu (Fr. 12.\u2013) ist recht, aber kein Wurf; eher in Erinnerung bleibt uns der reichhaltige \u00abAmaretto-Traum\u00bb (Fr. 14.\u2013) mit eingemachten Kirschen, frischem Rahm und Mascarpone.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EPreislich sollte man keine Tessiner Verh\u00e4ltnisse erwarten. Und 9 Franken f\u00fcr einen Schluck Cynar (4 cl), das ist selbst f\u00fcr die teure Z\u00fcrcher Innenstadt \u00fcberdurchschnittlich. Angemessen kalkuliert erscheinen uns aber die Speisen, deren Qualit\u00e4t sich auch daran zeigt, dass uns in der Nacht nichts aufliegt.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003ELocanda Ticinese, N\u00fcschelerstrasse 6, 8001 Z\u00fcrich. Tel. 044 227 19 22, Sa-Mittag und So geschlossen.\u003C\/p\u003E\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49311","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Die \u00abLocanda Ticinese\u00bb hinter der Bahnhofstrasse wartet mit wahrem Luxus auf.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/lebensart\/genuss\/wachgekuesst-1.18502843","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502843:1426452053","departmentGuid":"2.49311","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"\u00c0 la Carte","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-15 21:40:54","updatedAt":"2015-03-15 21:40:54","leadImage":{"id":941770,"guid":"1.18502845","remoteRevision":"1426452068","source":"Matthew Mead \/ AP","caption":"\u00abLocanda Ticinese\u00bb: Der junge Kellner betreut uns unkompliziert und doch aufmerksam. Und auch was er bringt, gef\u00e4llt (Symbolbild).","slug":"risotto-symbolbild","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/risotto-symbolbild_original_1.18502845.1426452068.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:41:22"},"leadElement":{"image":{"id":941770,"guid":"1.18502845","remoteRevision":"1426452068","source":"Matthew Mead \/ AP","caption":"\u00abLocanda Ticinese\u00bb: Der junge Kellner betreut uns unkompliziert und doch aufmerksam. Und auch was er bringt, gef\u00e4llt (Symbolbild).","slug":"risotto-symbolbild","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/risotto-symbolbild_original_1.18502845.1426452068.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:41:22"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":332,"lastname":"Urs B\u00fchler","shortName":"","createdAt":"2012-05-26 14:01:34","updatedAt":"2012-05-26 14:01:34"}],"department":{"id":5250,"remoteRevision":1426452057,"creationDate":"2015-03-15 21:41:09","modificationDate":"2015-03-15 21:41:01","guid":"2.49311","speakingName":"Genuss","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/lebensart\/genuss","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"lebensart+genuss","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Genuss - Aktuelle Nachrichten \u0026 Hintergr\u00fcnde","metaDescription":"Genuss: aktuelle News zu Lebensart \u0026 Genuss - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde und Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 16:56:22","updatedAt":"2015-03-15 21:41:09"},"originalPathDepartment":"\/lebensart\/genuss","departmentGuids":{"Genuss":"2.49311","Lebensart":"2.49310"},"departmentNames":["Lebensart","Genuss"],"departmentPaths":["\/lebensart","\/lebensart\/genuss"]},"1.18502847":{"id":1564226,"guid":"1.18502847","slug":"sonde-ins-21-jahrhundert","remoteRevision":"1426452254","title":"Sonde ins 21. Jahrhundert","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EGeht\u0027s hier zum n\u00e4chsten Event? Unweit der Z\u00fcrcher B\u00f6rse, vor der EWZ-Halle, buhlt un\u00fcbersehbar in der Luft ein aufblasbares Werbem\u00e4nnchen um die Aufmerksamkeit des Passanten. Wird in der Halle das neueste raffinierte Finanzprodukt beworben oder ein besonders nachhaltiges Automobil? Beides falsch. Hier f\u00fchrt der Weg zur Kunst, genauer gesagt zur j\u00fcngsten, vom Kommerz noch unber\u00fchrten Kunst, immerhin auch das ein spekulatives Feld, das viel mit Zukunft, Versprechen und Analysen zu tun hat, und irgendwann wohl, und warum auch nicht, mit dem Markt.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDas aufblasbare M\u00e4nnchen ist ein Werk des K\u00fcnstlers Baker Wardlaw in der Ausstellung \u00abPlattform 15\u00bb, oder vielleicht doch Werbung in eigener Sache. Der \u00abair dancer\u00bb verweist hintersinnig auf die omnipr\u00e4sente Kommerzialisierung des \u00f6ffentlichen Raums, aber auch der Kunstwelt. Wardlaw ist einer von elf K\u00fcnstlern, die letztes Jahr eine Kunsthochschule abgeschlossen haben und nun, selektioniert von einer Jury um den Verein Kunstwollen, einer Gruppe junger Kunsthistoriker, in der EWZ-Halle zeigen, womit sie sich \u00e4sthetisch auseinandersetzen: Kommunikation und Werbung, Globalisierung, Identit\u00e4tskonstruktion zum Beispiel.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDas Ausstellungsformat, heuer im neunten Jahr, hat sich als sicherer Wert f\u00fcr die Bestandesaufnahme von vom Markt noch unbefleckter Kunst aus der Schweiz etabliert. Der Altersdurchschnitt der K\u00fcnstler liegt bei 28. Wir haben es somit mit den Kindern des Zeitalters von Internet, Globalisierung und alles durchdringender \u00d6konomisierung zu tun.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ENicht abseits vom Leben\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EErster Befund: Anders, als man es von den Kunstmessen kennt, wird fast g\u00e4nzlich auf den Effekt verzichtet und weder gemalt noch fotografiert, sondern vor allem recherchiert, installiert und gefilmt. Zweiter Befund: Obwohl es sehr zerebral zu und her geht, sch\u00f6pft die Kunst trotzdem aus dem echten Leben. Lena Maria Th\u00fcring etwa reiste f\u00fcr ihr Projekt auf einem Hochsee-Frachtschiff von New York nach Bremerhaven, ihre Videos thematisieren die Entwurzelung philippinischer Seeleute vor dem Hintergrund der entfesselten Profitabilit\u00e4tssteigerung der internationalen Frachtschifffahrt.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EM\u00e4rchenwelten und Romantik\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EGina Follys \u00e4sthetisch-formal bezwingende Plexiglas-Boxen, die an Skulpturen der Minimal Art erinnern, basieren auf den Futterboxen von Schimpansen im Basler Zoo, die sich wiederum funktional an Termitenh\u00fcgeln orientieren, und kommentieren formsch\u00f6n die Domestizierung der Natur durch den Homo sapiens. Quentin Lannes filterte Zeichnungen und eine Skulptur aus einem international h\u00e4ufig erscheinenden Firmenlogo. Er verweist damit auf die Uniformit\u00e4t der globalisierten Werbesprache. Welchen Reim aber macht man sich auf das Ensemble aus Klappstuhl, Kartonkisten und stillgelegtem Projektor, das gleich in der ersten Ecke proper zusammenger\u00e4umt an der Wand steht? Nur die anwesende Kuratorin kann einem erz\u00e4hlen, dass es sich dabei um ein Werk von Dijan Kahrimanovic handelt. Einmal t\u00e4glich zu unbekannter Stunde soll er zu seiner Performance erscheinen, und dann verwebt er entsorgte Bilder anonymer Menschen, wie sie in Fotoalben kleben, mit pers\u00f6nlichen Geschichten. Die Inszenierungen von Gl\u00fcck und Zugeh\u00f6rigkeit werden zur performativen Identit\u00e4tskonstruktion eines Schweizers mit bosnischen Wurzeln.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EG\u00e4nzlich in Gegenwelten driftet C\u00e9dric Eisenring mit seinen m\u00e4rchenhaften, perspektive-verschobenen Installationen ab. Sein f\u00fcnf Meter hoher gelber Stuhl mitten in der Halle und die Zeichnungen, die an Anime-Filme angelehnt sind, entf\u00fchren in M\u00e4rchenwelten.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EEine Referenz auf die Malerei der Romantik, die das Undarstellbare, Abstrakte darstellen wollte, ist Sabrina Labis\u0027 \u00abCloud Computing\u00bb-Installation. Bilder von Wolken werden unterlegt mit einer weiblichen Computerstimme, die in monotoner Stimme das Prinzip des Cloud-Computings erkl\u00e4rt. Clifford E. Bruckmann filmte unbemerkt mit dem iPhone in der Brusttasche die seelenlosen Sicherheitszonen internationaler Flugh\u00e4fen und damit die postmodernen Rituale der globalisierten Welt.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ESchwer zug\u00e4ngliches Terrain\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EMan hat sich ja daran gew\u00f6hnt, dass es bei der j\u00fcngsten Konzeptkunst nicht immer leichtf\u00e4llt, zu erkennen, ob es sich um Hinterlassenschaften einer Party handelt oder um ein Werk mit kunsttheoretischem \u00dcberbau.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Auslese der diesj\u00e4hrigen \u00abPlattform\u00bb aber bewegt sich recht souver\u00e4n und wenig auf den \u00e4usseren Effekt bedacht zwischen Zeitkommentar und Systemkritik. Ihre Werke scheinen eher wie Sonden zu funktionieren, Instrumente, um schwer zug\u00e4ngliches Terrain zu untersuchen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003EPlattform 15, EWZ-Unterwerk Selnau, bis 21. M\u00e4rz.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49396","subTitle":"","leadText":"Kommunikation, Globalisierung, Identit\u00e4tskonstruktion, phantastische Gegenwelten: Die j\u00fcngste Schweizer Kunst liefert zerebrale Werke zur Gegenwartsanalyse.","teaser":"Kommunikation, Globalisierung, Identit\u00e4tskonstruktion, phantastische Gegenwelten: Die j\u00fcngste Schweizer Kunst liefert zerebrale Werke zur Gegenwartsanalyse.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/zuerich\/zuercher_kultur\/sonde-ins-21-jahrhundert-1.18502847","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502847:1426452254","departmentGuid":"2.49396","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Junge Kunst: \u00abPlattform 15\u00bb im EWZ-Unterwerk Selnau","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 21:44:14","updatedAt":"2015-03-15 21:45:19","leadImage":{"id":941771,"guid":"1.18502846","remoteRevision":"1426452149","source":"Simon Tanner \/ NZZ","caption":"F\u00fcnf Meter ragt der m\u00e4rchenhaft verzerrte Stuhl von C\u00e9dric Eisenring im EWZ-Unterwerk Selnau in die H\u00f6he.","slug":"cedric-eisenring-ewz-unterwerk-selnau","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/cedric-eisenring-ewz-unterwerk-selnau_original_1.18502846.1426452149.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:43:39"},"leadElement":{"image":{"id":941771,"guid":"1.18502846","remoteRevision":"1426452149","source":"Simon Tanner \/ NZZ","caption":"F\u00fcnf Meter ragt der m\u00e4rchenhaft verzerrte Stuhl von C\u00e9dric Eisenring im EWZ-Unterwerk Selnau in die H\u00f6he.","slug":"cedric-eisenring-ewz-unterwerk-selnau","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/cedric-eisenring-ewz-unterwerk-selnau_original_1.18502846.1426452149.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:43:39"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":4741,"lastname":"Brigitte Ulmer","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 20:53:25","updatedAt":"2012-05-31 20:53:25"}],"department":{"id":5333,"remoteRevision":1426452417,"creationDate":"2015-03-15 21:47:03","modificationDate":"2015-03-15 21:47:02","guid":"2.49396","speakingName":"Z\u00fcrcher Kultur","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/zuerich\/zuercher_kultur","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"aktuell+zuerich+kultur","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Z\u00fcrcher Kultur Nachrichten - Ausstellungen \u0026 Veranstaltungen","metaDescription":"Z\u00fcrcher Kultur: aktuelle News zu Kultur. Ausstellungen, Veranstaltungen, Literatur \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:05:27","updatedAt":"2015-03-15 21:47:03"},"originalPathDepartment":"\/zuerich\/zuercher_kultur","departmentGuids":{"Z\u00fcrcher Kultur":"2.49396","Z\u00fcrich":"2.49380"},"departmentNames":["Z\u00fcrich","Z\u00fcrcher Kultur"],"departmentPaths":["\/zuerich","\/zuerich\/zuercher_kultur"]},"1.18500788":{"id":1563459,"guid":"1.18500788","slug":"kszh-raetsel","remoteRevision":"1426165829","title":"Von Ufer zu Ufer schweben","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EHoch \u00fcber dem Z\u00fcrichsee schweben die Gondeln von einem Ufer auf die andere Seite. Unten im Wasser ziehen zwei Boote einsam ihre Runden. F\u00fcr welchen Anlass wurde die Seilbahn gebaut? Und bis wann war sie in Betrieb?\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EMit der Kommentarfunktion oder via \u003Ca href=\u0022http:\/\/facebook.com\/nzz\u0022\u003EFacebook \u003C\/a\u003Eund \u003Ca href=\u0022http:\/\/twitter.com\/nzzzuerich\u0022\u003ETwitter \u003C\/a\u003E(Hashtag: #KennenSieZH) k\u00f6nnen Sie mitr\u00e4tseln und Ihre Vorschl\u00e4ge anbringen. Wir freuen uns auf eine angeregte Diskussion! Ob sie richtig lagen, k\u00f6nnen Sie ab Dienstag auf \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022http:\/\/nzz.ch\/zuerich\u0022\u003Eunserer Seite \u003C\/a\u003Enachlesen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003E{% media-reference:html:1.18054010:1364308182 %}\n\u003C\/p\u003E\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Kennen Sie Z\u00fcrich: Hoch \u00fcber dem Z\u00fcrichsee","teaserImageLayout":"large","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49380","subTitle":"","leadText":"Wir haben im Bildarchiv der \u00abNeuen Z\u00fcrcher Zeitung\u00bb und andern Archiven gew\u00fchlt und sind auf ein Sammelsurium von Kuriosit\u00e4ten, ungewohnten Ansichten und manchen \u2013 f\u00fcr heutige Verh\u00e4ltnisse \u2013 absurd anmutenden Aufnahmen gestossen. Testen Sie Ihr Wissen \u00fcber Alt-Z\u00fcrich, und r\u00e4tseln Sie mit.","teaser":"Die NZZ hat im Bildarchiv und andern Archiven gew\u00fchlt und ist auf ein Sammelsurium von Kuriosit\u00e4ten, ungewohnten Ansichten und manchen \u2013 f\u00fcr heutige Verh\u00e4ltnisse \u2013 absurd anmutenden Aufnahmen gestossen. Testen Sie Ihr Wissen.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/zuerich\/kszh-raetsel-1.18500788","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18500788:1426165829","departmentGuid":"2.49380","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Kennen Sie Z\u00fcrich?","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-12 14:10:30","updatedAt":"2015-03-12 14:10:30","media-references":{"html":{"1.18054010":{"id":1244694,"guid":"1.18054010","slug":"nzz-zuerich-twitter-button","remoteRevision":"1364308182","title":"NZZ Z\u00fcrich Twitter Button","body":"\n            \u003Cp\u003EDem Z\u0026uuml;rich-Ressort der NZZ auf Twitter folgen:\u003C\/i\u003E \u003Cp\u003E\u003Ca class=\u0022twitter-follow-button\u0022 data-show-count=\u0022false\u0022 data-lang=\u0022en\u0022 href=\u0022https:\/\/twitter.com\/NZZzuerich\u0022\u003EFollow @NZZzuerich \u003C\/a\u003E\u0026#160; \u0026#160;\u003Cscript\u003E!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0];if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=\u0022\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\u0022;fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document,\u0022script\u0022,\u0022twitter-wjs\u0022);\u003C\/script\u003E\u003C\/p\u003E\n          ","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"","articleImageLayout":"","publicationDate":"2013-03-26 15:37:37","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":false,"originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20130326:1.18054010:1364308182","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":5,"trackingParameter":"","layout":"","createdAt":"2013-03-26 15:37:40","updatedAt":"2013-03-26 15:37:40"}}},"leadImage":{"id":940840,"guid":"1.18500787","remoteRevision":"1426163972","source":"Keystone","caption":"Hoch \u00fcber dem Z\u00fcrichsee: Zu welchem Anlass wurde die Seilbahn gebaut?","slug":"seilbahn-zuerich-gartenausstellung","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/seilbahn-zuerich-gartenausstellung_original_1.18500787.1426163972.jpg","createdAt":"2015-03-12 00:00:00","updatedAt":"2015-03-12 13:41:25"},"leadElement":{"image":{"id":940840,"guid":"1.18500787","remoteRevision":"1426163972","source":"Keystone","caption":"Hoch \u00fcber dem Z\u00fcrichsee: Zu welchem Anlass wurde die Seilbahn gebaut?","slug":"seilbahn-zuerich-gartenausstellung","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/seilbahn-zuerich-gartenausstellung_original_1.18500787.1426163972.jpg","createdAt":"2015-03-12 00:00:00","updatedAt":"2015-03-12 13:41:25"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":34,"lastname":"","shortName":"jow.","createdAt":"2012-05-20 18:37:25","updatedAt":"2012-05-20 18:37:25"}],"department":{"id":5317,"remoteRevision":1426489968,"creationDate":"2015-03-16 08:12:49","modificationDate":"2015-03-16 08:12:48","guid":"2.49380","speakingName":"Z\u00fcrich","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/zuerich","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"zuerich","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Z\u00fcrich Nachrichten - News aus Z\u00fcrich Stadt \u0026 Region","metaDescription":"Z\u00fcrich: aktuelle News zu Z\u00fcrich Stadt \u0026 Region, Z\u00fcrcher Kultur \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:03:45","updatedAt":"2015-03-16 08:12:49"},"originalPathDepartment":"\/zuerich","departmentGuids":{"Z\u00fcrich":"2.49380"},"departmentNames":["Z\u00fcrich"],"departmentPaths":["\/zuerich"]},"1.18502848":{"id":1564227,"guid":"1.18502848","slug":"wahnsinn","remoteRevision":"1426452310","title":"\u00abWahnsinn!\u00bb","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003E\u00dcberdrehter k\u00f6nnten sie gar nicht sein, diese beiden Frauen, die sich da gegen\u00fcberstehen \u2013 jede auf einem von innen beleuchteten weissen Kasten mit transparentem Deckel. Sie grinsen so breit, dass die Mundwinkel fast bis zu den Ohren reichen, und mindestens alle zwanzig Sekunden erklingt der Ausruf: \u00abWahnsinn!\u00bb Die zwei Frauen heissen Babsi (Anne Weinknecht) und Jeani (Mona Petri) und sind ehemalige WG-Genossinnen, die sich nun, nachdem sie sich lange Zeit aus den Augen verloren hatten, in einem Hotel wieder treffen. Mit von der Partie ist auch Max (Diego Valsecchi), der dritte fr\u00fchere Mitbewohner.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003E\u00abwohnen. unter glas\u00bb heisst das 2008 uraufgef\u00fchrte St\u00fcck des jungen Wiener Dramatikers Ewald Palmetshofer, das nun im Sogar-Theater Z\u00fcrcher Premiere feiert (Regie: Johannes Rieder). Das Publikum sitzt auf drei Seiten der B\u00fchne, was den Theaterraum an der Josefstrasse viel gr\u00f6sser erscheinen l\u00e4sst als sonst. Nah bei den Zuschauern und be\u00e4ugt von (fast) allen Seiten \u2013 ein bisschen wie in einem Glaskasten also \u2013 spielt sich das Wiedersehen des einst eingefleischten Trios ab. Im Gegensatz zu den beiden Frauen, die in ihrem \u00dcberschwang nur abgehackte Worte finden, spricht Max ohne Ende, mehr f\u00fcr sich selbst als f\u00fcr die andern. So sinniert er etwa wortreich dar\u00fcber, wie es sich anf\u00fchlt, wenn Weggef\u00e4hrten unvermutet eine neue Richtung einschlagen: \u00abDu w\u00fcnschst ihnen viel Gl\u00fcck und freust dich total f\u00fcr sie. Sind ja auch deine Freunde. Freust dich total, dass f\u00fcr sie diese Kreuzung so aufregend wichtig ist. Diese scheiss-verfickte Kreuzung so verdammt wichtig. [. . .] Und in genau dem Moment hast du. Ja. Ein Problem. Intern. Mit dir.\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Vertrautheit, die zwischen den drei mittlerweile nicht mehr ganz so jungen Menschen fr\u00fcher herrschte, l\u00e4sst sich nicht wiederherstellen. Die Konflikte schwelen vor sich hin und lassen sich auch durch noch so viel \u00fcberdrehten Enthusiasmus nicht \u00fcbert\u00fcnchen. Die drei Darsteller spielen ihre ichbezogenen, ziemlich neurotischen Figuren, die sich \u2013 obwohl in den Dreissigern \u2013 schwertun mit dem Erwachsenwerden, so \u00fcberzeugend, dass einem beklommen zumute wird. Eines macht die Theaterproduktion auf jeden Fall klar: Eingeschlafene Freundschaften aus der Jugend- und fr\u00fchen Erwachsenenzeit lassen sich kaum je zu neuer Bl\u00fcte erwecken \u2013 also: weiterschlafen lassen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003EZ\u00fcrich, Sogar-Theater, bis 22. M\u00e4rz.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49396","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Nah bei den Zuschauern und be\u00e4ugt von drei Seiten spielt sich das Wiedersehen von drei mittlerweile nicht mehr ganz jungen Menschen ab, die einst zusammen gewohnt hatten.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/zuerich\/zuercher_kultur\/wahnsinn-1.18502848","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502848:1426452310","departmentGuid":"2.49396","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"\u00abwohnen. unter glas\u00bb im Sogar-Theater","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 21:45:11","updatedAt":"2015-03-15 21:45:19","contentTypeName":"Article","authors":[{"id":18764,"lastname":"Anne Bagattini","shortName":"","createdAt":"2012-10-29 03:23:17","updatedAt":"2012-10-29 03:23:17"}],"department":{"id":5333,"remoteRevision":1426452417,"creationDate":"2015-03-15 21:47:03","modificationDate":"2015-03-15 21:47:02","guid":"2.49396","speakingName":"Z\u00fcrcher Kultur","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/zuerich\/zuercher_kultur","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"aktuell+zuerich+kultur","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Z\u00fcrcher Kultur Nachrichten - Ausstellungen \u0026 Veranstaltungen","metaDescription":"Z\u00fcrcher Kultur: aktuelle News zu Kultur. Ausstellungen, Veranstaltungen, Literatur \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:05:27","updatedAt":"2015-03-15 21:47:03"},"originalPathDepartment":"\/zuerich\/zuercher_kultur","departmentGuids":{"Z\u00fcrcher Kultur":"2.49396","Z\u00fcrich":"2.49380"},"departmentNames":["Z\u00fcrich","Z\u00fcrcher Kultur"],"departmentPaths":["\/zuerich","\/zuerich\/zuercher_kultur"]},"1.18502849":{"id":1564228,"guid":"1.18502849","slug":"bei-den-keplers-im-seventies-stuebli","remoteRevision":"1426452360","title":"Bei den Keplers im Seventies-St\u00fcbli","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EArchaik bedeutet auch Zeitlosigkeit. In der Medea-Sage etwa sind die ewig-existenziellen Konflikte angelegt: Mensch gegen Gott, Mensch zwischen Anziehung und Abstossung in der Liebe, Mensch gegen Maschine. Den Beweis daf\u00fcr tritt derzeit die \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/aktuell\/zuerich\/zuercher_kultur\/wir-alle-sind-parzival-1.18115149\u0022\u003EJungregisseurin Katharina Cromme\u003C\/a\u003E mit ihrer \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022http:\/\/gessnerallee.ch\/programm\/#\/3082-3078\u0022\u003EInszenierung \u00abFernw\u00e4rme\u00bb\u003C\/a\u003E auf der \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022http:\/\/gessnerallee.ch\/\u0022\u003EGessnerallee\u003C\/a\u003E -S\u00fcdb\u00fchne an. Der an sprachlichen Fundst\u00fccken reiche Text stammt ebenfalls von ihr. Darin wird entlang des Medea-Stoffs ein parabelhafter Bogen vom Urknall bis zur Apokalypse gezeichnet.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EAus dem antiken Argonauten Jason, der mit dem \u00abSchnellboot\u00bb Argo \u00fcber das Schwarze Meer rudert, macht Cromme einen Astronauten, der die Lichtjahre durchk\u00e4mmt und intelligentes Leben findet auf dem 2014 tats\u00e4chlich in einer habitablen Zone entdeckten Exoplaneten Kepler 186f. Nun dekonstruiert die Regisseurin hintersinnig die Zukunfts-Utopien der Fantasy-Kultur. Das \u00abfremde\u00bb Leben auf dem Exoplaneten sieht aus \u00abwie bei uns\u00bb, wie Jason (Christian Beppo Peters) feststellt. Man spricht \u2013 was f\u00fcr ein Zufall! \u2013 dieselbe Sprache. Auch in der Ferne gibt\u0027s menschliche W\u00e4rme, Jason verliebt sich in eine nachhaltige Version der Medea (Nadia Migdal). Bei den \u00abKeplers\u00bb sitzt man wie in Europa in der Stube, die allerdings in den 1970er Jahren festh\u00e4ngt. Das spiessige Einfamilienhaus-Inventar mit Schrankbetten, Tischtuch und senfgelben Vorh\u00e4ngen zeigt es. Das B\u00fchnenbild (Lukas Stucki) ist ein gelungenes Arrangement des schlechten Geschmacks.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EUnappetitlich geht es zu, wenn Medeas verwirrter Vater Aietes (Karlheinz Schmitt) beim skurrilen Kennenlern-Diner mit Jason in die Hosen macht. Im Schlafzimmer singt Aietes, begleitet von der Furie Alekto (Franziska Dick), Mahlers Lied \u00abIch bin der Welt abhanden gekommen\u00bb. Das t\u00f6nt schief; der Hang, Musik ins Theater zu integrieren, treibt auch skurrile Bl\u00fcten. Da \u00fcberzeugt das Lichtkonzept mehr. In dem \u00abZimmer\u00bb, in dem die Handlung fortschreitet, gehen die Lampen an. Jason nimmt Medea mit auf die Erde, wo sie als Fremde verstossen wird. So mutiert sie zum Cyborg; das Thema Mensch und Maschine h\u00e4tte mehr Gewicht erhalten sollen. Die Liebe zwischen ihnen ist dahin. Trotzdem sagt Medea: \u00abDu bist meine Wohnung, ich bin deine. Anders geht es nicht.\u00bb Der Verweis auf das B\u00fchnenbild rahmt das St\u00fcck ein: Die Wohnung ist Metapher f\u00fcr den Kosmos, aber auch f\u00fcr einen Menschen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003EZ\u00fcrich, \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022http:\/\/gessnerallee.ch\/\u0022\u003EGessnerallee\u003C\/a\u003E -S\u00fcdb\u00fchne, 16. und 17. M\u00e4rz, 20 h.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49396","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Die Jungregisseurin Katharina Cromme hat das St\u00fcck \u00abFernw\u00e4rme\u00bb an der Gessnerallee-S\u00fcdb\u00fchne inszeniert. Darin wird entlang des Medea-Stoffs ein Bogen vom Urknall bis zur Apokalypse gezeichnet.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/zuerich\/zuercher_kultur\/bei-den-keplers-im-seventies-stuebli-1.18502849","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502849:1426452360","departmentGuid":"2.49396","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"\u00abFernw\u00e4rme\u00bb an der Gessnerallee","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 21:46:01","updatedAt":"2015-03-15 21:46:09","contentTypeName":"Article","authors":[{"id":240,"lastname":"Katja Baigger","shortName":"","createdAt":"2012-05-25 06:04:10","updatedAt":"2012-05-25 06:04:10"}],"department":{"id":5333,"remoteRevision":1426452417,"creationDate":"2015-03-15 21:47:03","modificationDate":"2015-03-15 21:47:02","guid":"2.49396","speakingName":"Z\u00fcrcher Kultur","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/zuerich\/zuercher_kultur","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"aktuell+zuerich+kultur","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Z\u00fcrcher Kultur Nachrichten - Ausstellungen \u0026 Veranstaltungen","metaDescription":"Z\u00fcrcher Kultur: aktuelle News zu Kultur. Ausstellungen, Veranstaltungen, Literatur \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:05:27","updatedAt":"2015-03-15 21:47:03"},"originalPathDepartment":"\/zuerich\/zuercher_kultur","departmentGuids":{"Z\u00fcrcher Kultur":"2.49396","Z\u00fcrich":"2.49380"},"departmentNames":["Z\u00fcrich","Z\u00fcrcher Kultur"],"departmentPaths":["\/zuerich","\/zuerich\/zuercher_kultur"]},"1.18502850":{"id":1564229,"guid":"1.18502850","slug":"rueckfuehrung","remoteRevision":"1426452414","title":"R\u00fcckf\u00fchrung","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EMusik erm\u00f6glicht Zeitreisen. Abwechselnd zwischen ihren Avantgarden und Retro-Bewegungen, f\u00fchrt sie in eine ferne Zukunft, manchmal erinnert sie an Zeiten, die man selber nie erlebt hat. Und manchmal \u2013 und da ist ihre Wirkung berauschend wie ein Narkotikum \u2013 versetzt sie uns zur\u00fcck in konkrete Situationen unserer Biografie. So l\u00e4sst sich auch der Zauber von Rumer erkl\u00e4ren. Und auch dass die britische S\u00e4ngerin am Freitagabend im Kaufleuten-Festsaal auf mehrheitlich bereits bejahrte Fans traf, die es sich auf St\u00fchlen bequem machen durften, hat damit zu tun. Man muss eben die siebziger Jahre erlebt haben, um Rumers Easy-Listening-Repertoire ganz verfallen zu k\u00f6nnen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EWenn die Vokalistin ihre Stimme erhob, registrierte das j\u00fcngere Publikum wohl einfach Rumers phlegmatisch-souver\u00e4ne Phrasierung. Und es mochte sich zwar freuen \u00fcber ihre \u00fcppige Stimme. Aber es mochte sich fragen, weshalb das harmonierende Begleit-Quintett in alten und neuen Songs wie \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=jvYUfwMBCrU\u0026amp;list=PLvwq21PhES7hf89GJbfxT_OADATI2P0EF\u0022\u003E\u00abSlow\u00bb\u003C\/a\u003E und \u00abSam\u00bb, im Pastorale von \u00abThankful\u00bb, in Balladen wie \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=ERzNIzrEnLg\u0022\u003E\u00abAretha\u00bb\u003C\/a\u003E oder \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=bGdGvFsfqbU\u0022\u003E\u00abReach Out\u00bb\u003C\/a\u003E stets ein gleichf\u00f6rmig schleppendes Tempo anschlug.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003E\u00c4ltere Semester indes wurden rasch von Rumers giftig-s\u00fcsser Hexerei \u00fcberw\u00e4ltigt. Sie liessen sich quasi musikalisch r\u00fcckf\u00fchren. Bald baumelten ihre Seelen in dumpfen Vorzeiten, wo sie Schemen der Kindheit begegneten. So mochte man sich an einen Mittag erinnern und an Mutter, die Riz Casimir kochte; im eitlen Sonnenschein hatte sich alle Dramatik und Romantik des Lebens verfl\u00fcchtigt, und so herrschten nur Melancholie und Mittagsm\u00fcdigkeit, als auf Radio Berom\u00fcnster die bl\u00f6de \u00abDolannes Melodie\u00bb durch die Engelsstimme von Karen Anne Carpenter abgel\u00f6st wurde, an die Rumer so sehr gemahnt. So sch\u00f6n war es fr\u00fcher, dass in der Zuh\u00f6rerschaft nun da und dort die Wehmut tr\u00e4nte, tropfte. Am Ende jedes Songs aber prasselte der S\u00e4ngerin warmer Applaus entgegen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EAllerdings entfalteten Rumers Ges\u00e4nge ihre Wirkung nur so lange, als man dazu d\u00f6sen und tr\u00e4umen konnte. Wie bei jedem Spiritismus gab es aber auch hier eine Art S\u00e4ttigung. Und so hatte man pl\u00f6tzlich genug von den ewigen Laid-back. Pl\u00f6tzlich w\u00fcnschte man sich, es ginge wieder vorw\u00e4rts im Leben. Deshalb huschten dann einige vorzeitig und versch\u00e4mt aus dem Saal. Wer aber ausharrte in dieser Messe, spendete Rumer zuletzt \u00abstanding ovations\u00bb.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003EZ\u00fcrich, Kaufleuten, 13. M\u00e4rz.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49396","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Die britische S\u00e4ngerin Rumer erinnert mit ihrem Easy-Listening-Repertoire an die siebziger Jahre und insbesondere an die Carpenters. Das Z\u00fcrcher Publikum zog sie damit in ihren Bann.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/zuerich\/zuercher_kultur\/rueckfuehrung-1.18502850","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502850:1426452414","departmentGuid":"2.49396","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Rumer im Kaufleuten","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 21:46:54","updatedAt":"2015-03-15 21:46:55","contentTypeName":"Article","authors":[{"id":285,"lastname":"Ueli Bernays","shortName":"","createdAt":"2012-05-25 13:18:26","updatedAt":"2012-05-25 13:18:26"}],"department":{"id":5333,"remoteRevision":1426452417,"creationDate":"2015-03-15 21:47:03","modificationDate":"2015-03-15 21:47:02","guid":"2.49396","speakingName":"Z\u00fcrcher Kultur","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/zuerich\/zuercher_kultur","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"aktuell+zuerich+kultur","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Z\u00fcrcher Kultur Nachrichten - Ausstellungen \u0026 Veranstaltungen","metaDescription":"Z\u00fcrcher Kultur: aktuelle News zu Kultur. Ausstellungen, Veranstaltungen, Literatur \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:05:27","updatedAt":"2015-03-15 21:47:03"},"originalPathDepartment":"\/zuerich\/zuercher_kultur","departmentGuids":{"Z\u00fcrcher Kultur":"2.49396","Z\u00fcrich":"2.49380"},"departmentNames":["Z\u00fcrich","Z\u00fcrcher Kultur"],"departmentPaths":["\/zuerich","\/zuerich\/zuercher_kultur"]},"1.18502853":{"id":1564230,"guid":"1.18502853","slug":"auch-scheiden-braucht-zeit","remoteRevision":"1426452695","title":"Auch Scheiden braucht Zeit","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EFrau Faller Graf, bevor Sie als Richterin gew\u00e4hlt wurden, waren Sie als Gerichtsschreiberin und Anw\u00e4ltin t\u00e4tig. Vermissen Sie Ihre fr\u00fcheren Rollen?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp class=\u0022answer\u0022\u003ENein. Als Richterin gef\u00e4llt mir der Umgang mit vielen Menschen. Ich nehme ihre Konflikte wahr und versuche, eine L\u00f6sung zu finden. Mich interessieren zudem die juristischen Fragen, ich habe den Anspruch, Recht zu sprechen und entsprechende Entscheide zu f\u00e4llen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EAls Anw\u00e4ltin haben Sie sich im Schweizerischen Verein f\u00fcr Collaborative Law engagiert. Weshalb?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp class=\u0022answer\u0022\u003EVor zehn Jahren ging es darum, diesen Ansatz, der aus dem amerikanischen Rechtssystem stammt, in unsere Rechtsordnung zu integrieren. Das hat mich gereizt, denn ich fand die Idee interessant, einen Konflikt mit fachlicher Begleitung beider Parteien zu l\u00f6sen und dabei dem Grundsatz verpflichtet zu sein, fair miteinander umzugehen. In der Mediation liegt eine Schwachstelle darin, dass beide Konfliktparteien von derselben Person beraten werden.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EWenn Sie als Richterin Collaborative Law begegnen, sind es in der Regel Scheidungen?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp class=\u0022answer\u0022\u003E{% media-reference:image:1.18502855:1426452583:body %}\nJa, denn in anderen Bereichen k\u00f6nnen Konflikte auch ausserhalb eines Gerichtsverfahrens geregelt werden. Ich muss allerdings sagen, dass ich den Umgang mit den Anw\u00e4lten hier am Gericht als sehr konstruktiv empfinde. Sie bieten auch in konventionellen Verfahren oft Hand f\u00fcr sinnvolle L\u00f6sungen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EIst eine Einigung, die mittels Collaborative Law erzielt wird, kosteng\u00fcnstiger als ein Gerichtsverfahren?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp class=\u0022answer\u0022\u003ENicht unbedingt. Es m\u00fcssen zwei Rechtsvertreter engagiert werden, und je nach Situation kommen weitere Fachpersonen hinzu. Ich bin aber \u00fcberzeugt, dass die Methode nicht teurer sein muss als eine gerichtliche Scheidung. Das grosse Plus von Collaborative Law ist die M\u00f6glichkeit, eine f\u00fcr beide Parteien massgeschneiderte L\u00f6sung zu finden. Ein strittiges Scheidungsverfahren l\u00e4sst eine solche oft nicht zu. Etwa wenn jemand nicht aus der gemeinsamen Wohnung ausziehen will oder Eltern sich nicht einigen k\u00f6nnen, bei wem die Kinder wohnen sollen. F\u00fcr uns Richter ist es am Anfang eines Verfahrens eine Herausforderung, zu erkennen, wo jeder Einzelne im Konfliktprozess steht.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EWas kann eine gerichtliche Scheidung zudem erschweren?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp class=\u0022answer\u0022\u003EWenn ein Konflikt eskaliert, ist es sehr schwierig, die Parteien aus dieser Spirale wieder herauszubringen. Collaborative Law hat wichtige Instrumente, eine Eskalation fr\u00fch zu vermeiden.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EGerichtsverfahren sind sehr teuer. Was sagen Sie zur Klage, man k\u00f6nne sie sich nur noch leisten, wenn man entweder reich oder arm ist und Anspruch hat auf unentgeltliche Rechtspflege?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp class=\u0022answer\u0022\u003EEs gibt Verfahren, bei denen Sie um ein Gericht nicht herumkommen, etwa bei einer Scheidung. Grunds\u00e4tzlich sollte der Gang ans Gericht jedermann m\u00f6glich sein, vor allem auch in familienrechtlichen Bereichen. Wenn Geld bestimmt, wer recht erh\u00e4lt, ist das f\u00fcr die Rechtsstaatlichkeit nicht gut. Im Familienrecht wird die unentgeltliche Rechtspflege oft beantragt. Nicht zwingend muss ein Gerichtsfall daraus werden. Das ist ein Fortschritt.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EWas f\u00fcr Erfahrungen machen Sie bei der Anh\u00f6rung von Kindern?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp class=\u0022answer\u0022\u003EIch finde sie in der Regel wichtig und sinnvoll. Eine Scheidung ist f\u00fcr jedes Kind ein Stress. Die Frage ist, wie wir ihn abbauen und die Kinder dabei begleiten k\u00f6nnen. Pers\u00f6nlich spreche ich gerne mit Kindern, vielleicht auch, weil ich fr\u00fcher als Primarlehrerin gearbeitet habe. Oft bringt ein solches Gespr\u00e4ch die Eltern wieder auf die Eltern-Ebene zur\u00fcck, indem sie pl\u00f6tzlich wieder die Perspektive des Kindes sehen. Schwierig wird es, wenn ich das Gef\u00fchl habe, dass ein Kind vorbereitet oder beeinflusst wurde. In solchen F\u00e4llen werden weitere Experten zugezogen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003ESie sehen die Kinder nicht sehr lange. Kann es zu Schnellsch\u00fcssen des Richters kommen?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp class=\u0022answer\u0022\u003ENat\u00fcrlich geht es nach wie vor um Qualit\u00e4t, aber die Dauer der Verfahren erh\u00e4lt immer mehr Gewicht. Gerichte m\u00fcssen Statistiken vorweisen, in denen nicht nur die Dauer, sondern auch die Anzahl der erledigten Verfahren ausgewiesen werden. Das kann Schnellsch\u00fcsse zur Folge haben. Ob diese Entwicklung dem Fach noch gerecht wird? Da setze ich je l\u00e4nger, je mehr ein Fragezeichen. Um beim Scheidungsverfahren zu bleiben: Es bietet viele M\u00f6glichkeiten, aber wenig Leitlinien. Eine seri\u00f6se Auseinandersetzung braucht Zeit. Etwa, um die Bed\u00fcrfnisse der Kinder abzukl\u00e4ren. Ob ein Richter das tut und in welchem Umfang er diesen Aufwand betreibt, liegt weitgehend in seiner Hand. Gerade in einer Scheidung sollte es aber um die Konfliktbefriedung gehen, nicht um Zeitersparnis, die im schlimmsten Fall Folgeprozesse nach sich zieht.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EWenden Sie Techniken von Collaborative Law als Richterin an?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp class=\u0022answer\u0022\u003EIn der neu eingef\u00fchrten Einigungsverhandlung versuche ich, eine Einigung zu finden. Dabei geht es nicht prim\u00e4r um juristische Fragen, sondern um die verschiedenen Bed\u00fcrfnisse der Parteien. Am Ende soll ein Vergleich auf dem Tisch liegen, mit dem alle leben k\u00f6nnen. Ich betone zu Beginn jeweils, eine Einigung erm\u00f6gliche eine viel individuellere L\u00f6sung, als wenn ein Richter entscheiden m\u00fcsse. Viele Parteien versuchen dann, eine konstruktive Basis zu finden. Wenn ich als Partei das Heft bis zum Ende selber in der Hand habe, ist der Umgang mit dem Konflikt ein anderer, als wenn das Gericht entscheidet.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003ERuth Faller Graf ist Richterin und Vizepr\u00e4sidentin am Bezirksgericht Kreuzlingen.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49317","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Das Scheidungsverfahren bietet viele M\u00f6glichkeiten, aber wenig Leitlinien. Eine Richterin erkl\u00e4rt, warum sie im Einigungsverfahren jeweils auf die Vorteile von Vergleichen hinweist.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/wissenschaft\/bildung\/auch-scheiden-braucht-zeit-1.18502853","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502853:1426452695","departmentGuid":"2.49317","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Interview","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 21:51:36","updatedAt":"2015-03-15 21:51:37","media-references":{"image":{"1.18502855":{"id":941773,"guid":"1.18502855","remoteRevision":"1426452583","source":"PD","caption":"Ruth Faller Graf.","slug":"ruth-faller-graf","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/ruth-faller-graf_original_1.18502855.1426452583.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:50:04"}}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":19196,"lastname":"Interview: Daniela Kuhn","shortName":"","createdAt":"2012-12-30 20:12:40","updatedAt":"2012-12-30 20:12:40"}],"department":{"id":5256,"remoteRevision":1426453694,"creationDate":"2015-03-15 22:08:22","modificationDate":"2015-03-15 22:08:22","guid":"2.49317","speakingName":"Bildung","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/wissenschaft\/bildung","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"wissenschaft+bildung","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Bildung - Aktuelle News \u0026 Hintergr\u00fcnde","metaDescription":"Bildung: aktuelle News zu Wissenschaft \u0026 Bildung - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde und Kommentare der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 16:56:55","updatedAt":"2015-03-15 22:08:22"},"originalPathDepartment":"\/wissenschaft\/bildung","departmentGuids":{"Bildung":"2.49317","Wissenschaft":"2.49315"},"departmentNames":["Wissenschaft","Bildung"],"departmentPaths":["\/wissenschaft","\/wissenschaft\/bildung"]},"1.18502854":{"id":1564231,"guid":"1.18502854","slug":"prozess-ohne-gericht","remoteRevision":"1426452713","title":"Prozess ohne Gericht","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EEin Ehepaar mit zwei Kindern will sich scheiden lassen. Sie geht zu einer Anw\u00e4ltin, er zu einem Anwalt. So weit, so \u00fcblich. Doch nimmt die Geschichte eine andere Wendung: Das Paar trifft sich zusammen mit beiden Anw\u00e4lten. Eine Auslegeordnung zeigt, dass die beiden an ganz unterschiedlichen Orten stehen: Eine Partei will sich m\u00f6glichst schnell trennen, die andere ist ambivalent, bei ihr f\u00e4ngt der Trennungsprozess erst an.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EArbeit im Team\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EBeide Anw\u00e4lte betrachten die verschiedenen Positionen als Hindernis f\u00fcr eine gute L\u00f6sung. Sie regen daher an, dass sich sowohl der Mann als auch die Frau einen Coach nehmen, um sich auf dem Weg der Trennung begleiten und unterst\u00fctzen zu lassen. Was die beiden tun: Sie treffen sich monatlich mit beiden Coachs. Nach eineinhalb Jahren melden sie sich wieder bei den Anw\u00e4lten. An einer gemeinsamen Sitzung legen sie ihre Vorstellungen \u00fcber eine Vereinbarung dar. \u00abIch fand den Fall sehr eindr\u00fccklich\u00bb, sagt Carola Reetz, die als Anw\u00e4ltin die Frau vertrat: \u00abEr zeigt, dass manche Paare Begleitung und Zeit ben\u00f6tigen statt streitbare Anw\u00e4lte.\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EMiriam Victory Spiegel stand der Frau zur Seite. Nicht nur als Coach, auch als Paar- und Familientherapeutin hat sie die Erfahrung gemacht, dass die meisten Paare sich nicht im selben Moment trennen m\u00f6chten: \u00abEs ist wichtig, die Abl\u00f6sung zu begleiten, damit beide Partner handlungsf\u00e4hig sind. Als Coach bin ich besonders am Anfang dieses Prozesses gefragt, um eine Eskalation zu verhindern, denn Beleidigungen, Machtk\u00e4mpfe und entw\u00fcrdigende Situationen bleiben ohne eine Intervention oft nicht aus. F\u00fcr viele Menschen ist die Scheidung traumatisch.\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDass eine Trennung wie im erw\u00e4hnten Beispiel so lange dauert, sei eher die Ausnahme, meint Spiegel. Zwei andere F\u00e4lle, die zuf\u00e4lligerweise Parallelen aufweisen, kommen derzeit z\u00fcgiger voran: \u00abEs sind beides Familien, bei denen Geld keine grosse Rolle spielt, denen Fairness und Transparenz aber wichtig ist. W\u00e4re das anders, k\u00f6nnten wir \u2039Collaborative Law\u203a nicht anwenden.\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ECollaborative Law ist ein Verfahren, das eine anwaltlich betreute, aber strikt aussergerichtliche L\u00f6sung von Konflikten vorsieht. Die Methode stammt aus den USA und wurde vor rund zehn Jahren in der Schweiz eingef\u00fchrt. Dem Schweizerischen Verein f\u00fcr Collaborative Law geh\u00f6ren derzeit rund 60 Anw\u00e4lte an, die mehrheitlich im Raum Z\u00fcrich oder in der Ostschweiz praktizieren. Die meisten F\u00e4lle, bei denen das Verfahren angewendet wird, sind Scheidungen. Es k\u00f6nnen aber auch andere rechtliche Konflikte, bei denen die Mitsprache staatlicher Entscheidungsgremien nicht oder nur zum Teil zwingend ist, mit Collaborative Law angegangen werden, etwa Erbschaftsfragen, Miet- oder Arbeitskonflikte.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDies gilt auch f\u00fcr das Verfahren der Mediation, das vor rund 30 Jahren entwickelt wurde und hierzulande inzwischen etabliert ist. Mit Collaborative Law wurde das Konzept insofern erweitert, als beide Parteien in der Person des Anwalts jemanden haben, der ihre Interessen vertritt. Parteien und Anw\u00e4lte bilden ein Team. Gerade bei einer Scheidung empfinden es viele Menschen als angenehm, den eigenen Anwalt an der Seite zu wissen, denn ein neutraler Mediator verlangt dem Paar eine emotionale Stabilit\u00e4t ab, die in diesem Moment oft nicht vorhanden ist. Zum Team geh\u00f6ren je nach Situation Coachs aus dem psychosozialen Bereich oder Finanzexperten, die ihrerseits im Verein f\u00fcr Collaborative Law sind. Je nach Bedarf erhalten die Parteien einen gemeinsamen Coach oder je einen eigenen. \u00abManche Anw\u00e4lte beginnen zunehmend interdisziplin\u00e4r zu denken, indem sie einen Einzelcoach hinzuziehen\u00bb, sagt Miriam Victory Spiegel: \u00abSie sind froh, wenn sie nicht mit emotionalen Ausbr\u00fcchen konfrontiert werden. Denn die meisten Scheidungen l\u00f6sen Wut und \u00c4ngste aus.\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EAnw\u00e4lte, die Collaborative Law anwenden, sind entsprechend geschult und Mitglied des Dachverbands. Manche \u00fcbernehmen Scheidungen nur noch auf diese Weise, oft als Tandem mit einem Kollegen. Andere f\u00fchren nur etwa zehn Prozent aller F\u00e4lle mit Collaborative Law. Bei F\u00e4llen, in denen das Verfahren angewendet wird, verpflichten sie sich aber alle, den entsprechenden Verhaltenskodex einzuhalten. Das heisst, sie unterschreiben zu Beginn eines Verfahrens, zusammen mit allen weiteren Beteiligten, einen Vertrag, der sie verpflichtet, ausschliesslich nach einer aussergerichtlichen L\u00f6sung zu suchen und in keinem Moment mit der Einleitung eines Gerichtsverfahrens zu drohen. Sollte keine L\u00f6sung gefunden werden, d\u00fcrfen beide Anw\u00e4lte in der Angelegenheit nicht ans Gericht gehen. Zudem verpflichten sich die Anw\u00e4lte zu grosser Offenheit: Nach einem Gespr\u00e4ch mit seinem Klienten informiert der Anwalt seinen Kollegen \u00fcber inhaltlich relevante Aspekte.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Einigung ohne Gerichtsverfahren ist f\u00fcr die Parteien finanziell nicht unbedingt g\u00fcnstiger, zumal mehrere Sitzungen mit Psychologen oder Finanzexperten auch ins Geld gehen. \u00abAls Faustregel gilt: Je weniger Anw\u00e4lte involviert sind, desto billiger. Die billigste L\u00f6sung ist die, welche man zusammen am K\u00fcchentisch findet\u00bb, sagt Anw\u00e4ltin Carola Reetz. Leider sei eine solche eher selten: \u00abViele Paare erleben eine Trennung als Ausnahmesituation, in der sie nicht auf der H\u00f6he ihrer F\u00e4higkeiten sind. Meistens ist das ein vor\u00fcbergehender Zustand.\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EKein Discount-Verfahren\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003ECollaborative Law ist somit nicht unbedingt ein kostensparendes Modell, aber eines, bei dem die Beteiligten emotional auf ihre Rechnung kommen. \u00abStatt auf einem Gladiatorenkampf liegt der Fokus auf dem notwendigen Transformationsprozess, bei dem das Paar oder die Familie gut begleitet wird\u00bb, sagt Carola Reetz. Im Unterschied zu streitigen konventionellen Verfahren verfolgen alle involvierten Fachpersonen einen systemischen Ansatz. Das heisst, sie haben stets die gesamte Familie im Blick und nicht nur eine Person. Die Methode verlangt aber Durchhalteverm\u00f6gen: Wenn eine Partei das Verfahren abbricht, ist die ganze Arbeit f\u00fcr beide Parteien verloren.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EAn Grenzen st\u00f6sst Collaborative Law bei \u00abHochkonfliktpaaren\u00bb, die nicht in der Lage sind, gemeinsam eine L\u00f6sung zu finden. Laut Reetz macht diese Klientel lediglich f\u00fcnf bis acht Prozent aller Paare aus. Bei dem neunstufigen Modell der Konflikteskalation, welches der \u00f6sterreichische Konfliktforscher Friedrich Glasl entwickelte, sind diese Paare der Kategorie \u00abgemeinsam in den Abgrund\u00bb zuzuordnen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EObwohl vieles f\u00fcr Collaborative Law spricht, ist die Methode in der Schweiz noch wenig verbreitet. Oft stammen die Parteien, die sich daf\u00fcr entscheiden, aus Nordamerika oder aus dem angels\u00e4chsischen Raum, wo das Verfahren relativ bekannt ist. Angesichts der Tatsache, dass sich an den Gerichten ein Erledigungsprinzip etabliert hat, bei dem sich Richter zunehmend gezwungen sehen, m\u00f6glichst viele Verfahren in m\u00f6glichst wenig Zeit abzuschliessen, k\u00f6nnte sich dies aber schon bald \u00e4ndern (siehe Interview). Miriam Victory Spiegel ist offensichtlich keiner Quote verpflichtet: In Fragen zur Kinderbetreuung steht sie ihrer allerersten Klientin, die sie vor dreieinhalb Jahren kennengelernt hat, noch immer zur Verf\u00fcgung.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49317","subTitle":"","leadText":"Gerichtsverfahren k\u00f6nnen sehr viel Geld kosten und trotzdem nicht befriedigend ausgehen. In manchen F\u00e4llen w\u00e4ren die Parteien mit einer anderen Konfliktl\u00f6sung gut beraten.","teaser":"Um sich scheiden zu lassen, braucht es kein langes Gerichtsverfahren. Das aus Nordamerika stammende, aussergerichtliche \u00abCollaborative Law\u00bb als erweiterte Version der Mediation gewinnt an Zuspruch.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/wissenschaft\/bildung\/prozess-ohne-gericht-1.18502854","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502854:1426452713","departmentGuid":"2.49317","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Scheidung","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 21:51:53","updatedAt":"2015-03-15 21:51:54","leadImage":{"id":941772,"guid":"1.18502851","remoteRevision":"1426452471","source":"Michele Constantini \/ PhotoAlto \/ Laif","caption":"Eine aussergerichtliche Konfliktl\u00f6sung kann auch bei Scheidungen f\u00fcr alle Parteien von Vorteil sein.","slug":"konflikt-scheidung-symbolbild","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/konflikt-scheidung-symbolbild_original_1.18502851.1426452471.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:49:05"},"leadElement":{"image":{"id":941772,"guid":"1.18502851","remoteRevision":"1426452471","source":"Michele Constantini \/ PhotoAlto \/ Laif","caption":"Eine aussergerichtliche Konfliktl\u00f6sung kann auch bei Scheidungen f\u00fcr alle Parteien von Vorteil sein.","slug":"konflikt-scheidung-symbolbild","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/konflikt-scheidung-symbolbild_original_1.18502851.1426452471.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:49:05"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":2513,"lastname":"Daniela Kuhn","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 20:38:37","updatedAt":"2012-05-31 20:38:37"}],"relatedArticles":{"1564230":{"guid":"1.18502853","slug":"auch-scheiden-braucht-zeit","title":"Auch Scheiden braucht Zeit","body":"","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Das Scheidungsverfahren bietet viele M\u00f6glichkeiten, aber wenig Leitlinien. Eine Richterin erkl\u00e4rt, warum sie im Einigungsverfahren jeweils auf die Vorteile von Vergleichen hinweist.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/auch-scheiden-braucht-zeit-1.18502853","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Interview","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 21:51:36","updatedAt":"2015-03-15 21:51:37","authors":[{"id":19196,"lastname":"Interview: Daniela Kuhn","shortName":"","createdAt":"2012-12-30 20:12:40","updatedAt":"2012-12-30 20:12:40"}],"relatedTitle":"Auch Scheiden braucht Zeit","relatedGenre":"","relatedPosition":0}},"department":{"id":5256,"remoteRevision":1426453694,"creationDate":"2015-03-15 22:08:22","modificationDate":"2015-03-15 22:08:22","guid":"2.49317","speakingName":"Bildung","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/wissenschaft\/bildung","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"wissenschaft+bildung","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Bildung - Aktuelle News \u0026 Hintergr\u00fcnde","metaDescription":"Bildung: aktuelle News zu Wissenschaft \u0026 Bildung - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde und Kommentare der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 16:56:55","updatedAt":"2015-03-15 22:08:22"},"originalPathDepartment":"\/wissenschaft\/bildung","departmentGuids":{"Bildung":"2.49317","Wissenschaft":"2.49315"},"departmentNames":["Wissenschaft","Bildung"],"departmentPaths":["\/wissenschaft","\/wissenschaft\/bildung"]},"1.18502856":{"id":1564232,"guid":"1.18502856","slug":"hunderttausende-fordern-absetzung-rousseffs","remoteRevision":"1426478196","title":"Hunderttausende fordern Absetzung Rousseffs","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDie Nationalfarben Gelb, Blau und Gr\u00fcn haben am Sonntag die Avenida Paulista im Herzen S\u00e3o Paolos dominiert. Dort protestierten nach Sch\u00e4tzungen der Beh\u00f6rden mehr als eine Million Menschen gegen die Regierung von Staatspr\u00e4sidentin Dilma Rousseff. Der farbenfrohe Protest war der klare Beweis daf\u00fcr, dass keineswegs nur die frustrierte weisse Elite mit der Regierung unzufrieden ist, wie Rousseffs Anh\u00e4nger zuletzt behauptet hatten. Vielmehr erreichte der Massenprotest mit weiteren Kundgebungen in anderen brasilianischen St\u00e4dten ein historisches Ausmass. Insgesamt d\u00fcrften rund 1,2 Millionen Demonstranten auf der Strasse gewesen sein. Die Demonstrationen verliefen friedlich. In S\u00e3o Paulo nahm die Polizei unter dem Beifall der Menge eine Gruppe Skinheads fest und stellte Knallk\u00f6rper sicher.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Massen, die vorwiegend aus der Mittelschicht stammten, waren von Wut und Entt\u00e4uschung getrieben. Doch anders als w\u00e4hrend der Massenproteste 2013 waren ihr Fokus und ihre Forderungen klarer. Der Protest richtete sich gegen Korruption und Straflosigkeit, gegen die Regierung und direkt gegen Rousseff. Die Forderungen reichten von politischen Reformen bis hin zu mehr F\u00f6deralismus.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDas zentrale Anliegen jedoch war weitaus radikaler: \u00abFora Dilma\u00bb \u2013 weg mit der Pr\u00e4sidentin, lautete die Parole vieler Demonstranten. Sie forderten ein Absetzungsverfahren gegen Rousseff, der sie nicht mehr trauen. Kaum ein Brasilianer glaubt noch, dass die Pr\u00e4sidentin von der milliardenschweren Korruptionsaff\u00e4re um den staatlich kontrollierten \u00d6lkonzern Petrobras nichts wusste. Die Enth\u00fcllungen im gr\u00f6ssten brasilianischen Skandal aller Zeiten schockieren das Land seit rund einem Jahr. Auch Rousseffs Arbeiterpartei soll kassiert und laut der Aussage eines Zeugen sogar Rousseffs Wahlkampf im Jahr 2010 damit finanziert haben. Das sogenannte Impeachment wurde letztmals 1992 gegen Staatspr\u00e4sident Fernando Collor angewandt. Die Entscheidungsgewalt \u00fcber das Verfahren liegt beim Kongress.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ENoch am Sonntag traf sich Rousseff mit mehreren ihrer engsten Minister, um \u00fcber die Situation zu beraten und nach Antworten auf den Massenprotest zu suchen. Laut den Aussagen von Beratern ist man \u00fcberrascht \u00fcber das \u00absignifikante\u00bb Ausmass der Proteste gewesen. Es ist davon auszugehen, dass Brasilia in den kommenden Tagen ein Massnahmenpaket gegen Korruption ank\u00fcndigen wird.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 21:54:00","departmentCode":"2.49522","subTitle":"","leadText":"Brasilien hat am Sonntag \u00fcberraschend grosse Demonstrationen erlebt. Allein in S\u00e3o Paulo protestierten mehr als eine Million Menschen gegen Korruption. Staatspr\u00e4sidentin Rousseff berief Krisensitzungen ein.","teaser":"Alleine in S\u00e3o Paulo waren mehr als eine Million auf den Strassen, um gegen die Regierung zu demonstrieren. Pr\u00e4sidentin Rousseff hat Krisensitzungen einberufen.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/international\/amerika\/hunderttausende-fordern-absetzung-rousseffs-1.18502856","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502856:1426478196","departmentGuid":"2.49522","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Massenprotest in Brasilien","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 21:54:03","updatedAt":"2015-03-16 04:57:15","leadImage":{"id":941774,"guid":"1.18502811","remoteRevision":"1426452773","source":"Felipe Dana \/ AP","caption":"Auch an der Copacabana in Rio de Janeiro protestierten viele Brasilianer gegen ihre Pr\u00e4sidentin.","slug":"rio-de-janeiro-copacabana-demonstration","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/rio-de-janeiro-copacabana-demonstration_original_1.18502811.1426452773.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:52:59"},"leadElement":{"image":{"id":941774,"guid":"1.18502811","remoteRevision":"1426452773","source":"Felipe Dana \/ AP","caption":"Auch an der Copacabana in Rio de Janeiro protestierten viele Brasilianer gegen ihre Pr\u00e4sidentin.","slug":"rio-de-janeiro-copacabana-demonstration","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/rio-de-janeiro-copacabana-demonstration_original_1.18502811.1426452773.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 21:52:59"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":165781,"lastname":"Tjerk Br\u00fchwiller, S\u00e3o Paolo","shortName":"","createdAt":"2015-03-15 21:54:03","updatedAt":"2015-03-15 21:54:03"}],"relatedArticles":{"1563941":{"guid":"1.18501876","slug":"regierung-rousseff-negiert-die-realitaet","title":"Regierung Rousseff negiert die Realit\u00e4t","body":"","publicationDate":"2015-03-14 05:30:00","subTitle":"","leadText":"Die Opposition hat zu Demonstrationen gegen Pr\u00e4sidentin Dilma Rousseff aufgerufen. Sie ist wegen ihrer katastrophalen Wirtschaftspolitik und dem Korruptionsskandal um Petrobras h\u00f6chst unpopul\u00e4r.","teaser":"Die Opposition hat zu Demonstrationen gegen Pr\u00e4sidentin Dilma Rousseff aufgerufen. Sie ist wegen ihrer katastrophalen Wirtschaftspolitik und dem Korruptionsskandal um Petrobras h\u00f6chst unpopul\u00e4r.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/regierung-rousseff-negiert-die-realitaet-1.18501876","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-03-14 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Wirtschaftspolitik in Brasilien","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-13 20:08:23","updatedAt":"2015-03-14 07:45:51","leadImage":{"id":941410,"guid":"1.18501878","remoteRevision":"1426273610","source":"Reuters","caption":"Dilma Roussef kurz nach ihrer Vereidigung f\u00fcr die zweite Amtszeit.","slug":"dilma-roussef","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/dilma-roussef_original_1.18501878.1426273610.JPG","createdAt":"2015-03-13 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 20:08:01"},"leadElement":{"image":{"id":941410,"guid":"1.18501878","remoteRevision":"1426273610","source":"Reuters","caption":"Dilma Roussef kurz nach ihrer Vereidigung f\u00fcr die zweite Amtszeit.","slug":"dilma-roussef","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/dilma-roussef_original_1.18501878.1426273610.JPG","createdAt":"2015-03-13 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 20:08:01"}},"authors":[{"id":11325,"lastname":"Alexander Busch, S\u00e3o Paulo","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 22:32:13","updatedAt":"2012-05-31 22:32:13"}],"relatedTitle":"Regierung Rousseff negiert die Realit\u00e4t","relatedGenre":"Brasiliens Wirtschaft","relatedPosition":0},"1554214":{"guid":"1.18479551","slug":"brasilien-erlebt-den-realitaets-schock","title":"Brasilien erlebt den Realit\u00e4ts-Schock","body":"","publicationDate":"2015-02-10 06:00:00","subTitle":"","leadText":"Skandal um Petrobras, Versorgungskrise und wirtschaftliche Stagnation \u2013 Brasilien ist angelangt, wo es zu selten war in den letzten Jahren: in der Realit\u00e4t. Pr\u00e4sidentin Rousseff steht vor einem Berg verdr\u00e4ngter Probleme.","teaser":"Skandal um Petrobras, Versorgungskrise und wirtschaftliche Stagnation \u2013 Brasilien ist angelangt, wo es zu selten war in den letzten Jahren: in der Realit\u00e4t.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/brasilien-erlebt-den-realitaets-schock-1.18479551","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-02-10 06:00:00","hideTitle":false,"catchline":"Skandal und Krise","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-02-09 19:36:00","updatedAt":"2015-02-10 08:41:47","leadImage":{"id":933352,"guid":"1.18479552","remoteRevision":"1423506868","source":"Nacho Doce \/ Reuters","caption":"Zu den beunruhigenden Problemen geh\u00f6rt die Wasserknappheit: Ein Mann holt Wasser von einem Tanklastwagen.","slug":"wasserknappheit-brasilien-wasser-mangel-wassermangel","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/wasserknappheit-brasilien-wasser-mangel-wassermangel_original_1.18479552.1423506868.jpg","createdAt":"2015-02-09 00:00:00","updatedAt":"2015-02-09 19:35:12"},"leadElement":{"image":{"id":933352,"guid":"1.18479552","remoteRevision":"1423506868","source":"Nacho Doce \/ Reuters","caption":"Zu den beunruhigenden Problemen geh\u00f6rt die Wasserknappheit: Ein Mann holt Wasser von einem Tanklastwagen.","slug":"wasserknappheit-brasilien-wasser-mangel-wassermangel","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/wasserknappheit-brasilien-wasser-mangel-wassermangel_original_1.18479552.1423506868.jpg","createdAt":"2015-02-09 00:00:00","updatedAt":"2015-02-09 19:35:12"}},"authors":[{"id":12090,"lastname":"Tjerk Br\u00fchwiller, S\u00e3o Paulo","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 22:38:34","updatedAt":"2012-05-31 22:38:34"}],"relatedTitle":"Brasilien erlebt den Realit\u00e4ts-Schock","relatedGenre":"Skandal und Krise","relatedPosition":1}},"department":{"id":5451,"remoteRevision":1426452872,"creationDate":"2015-03-15 21:54:42","modificationDate":"2015-03-15 21:54:41","guid":"2.49522","speakingName":"Amerika","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/international\/amerika","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"international+uebersicht","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Amerika Nachrichten - News USA, Zentral- \u0026 S\u00fcdamerika","metaDescription":"Amerika: aktuelle News zu USA, Zentralamerika \u0026 S\u00fcdamerika - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 19:30:30","updatedAt":"2015-03-15 21:54:42"},"originalPathDepartment":"\/international\/amerika","departmentGuids":{"Amerika":"2.49522","International":"2.49465"},"departmentNames":["International","Amerika"],"departmentPaths":["\/international","\/international\/amerika"]},"1.18502858":{"id":1564234,"guid":"1.18502858","slug":"der-hund-der-rehe-jagte","remoteRevision":"1426453473","title":"Der Hund, der Rehe jagte","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EEs gab nur eine einzige Zeugin, doch sie ist selber Hundehalterin und gibt Kurse f\u00fcr Hundehalter. Im Februar 2013 meldete sie dem Veterin\u00e4ramt, wie sie im Bezirk Meilen an einem Waldrand einen Hund gesehen hatte, der Rehen nachjagte. Der Hund sei anschliessend zu einer Spazierg\u00e4ngerin zur\u00fcckgekehrt, die mit insgesamt f\u00fcnf freilaufenden Hunden unterwegs gewesen sei. Beim jagenden Vierbeiner habe es sich um einen Husky-Bernhardiner-Mischling namens Finn gehandelt.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EMit f\u00fcnf Hunden unterwegs\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EMit Strafbefehl vom 17. Juni 2013 wurde die Spazierg\u00e4ngerin \u2013 eine 27-j\u00e4hrige Tierpflegerin, die ebenfalls Hundekurse gibt \u2013 wegen mangelnden Beaufsichtigens und fahrl\u00e4ssigen Jagenlassens eines Hundes zu einer Busse von 500 Franken verurteilt. Im Strafbefehl des Statthalteramtes heisst es, Finn habe sich von dem Hunderudel entfernt und einen Sprung Rehe im Wald bejagt. Auch nach seiner R\u00fcckkehr habe es die Frau unterlassen, den Hund anzuleinen. Die Tierpflegerin akzeptierte den Strafbefehl nicht und verlangte eine gerichtliche Beurteilung. Das Bezirksgericht Meilen best\u00e4tigte das Urteil aber. Dagegen ging die Frau in Berufung.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Beschuldigte, die selber nicht die Hundehalterin ist, hatte nie bestritten, mit den von ihr betreuten f\u00fcnf Hunden am fraglichen Ort spazieren gewesen zu sein. Sie machte aber stets geltend, sich an den von der Zeugin geschilderten Vorfall nicht erinnern zu k\u00f6nnen. Die Verteidigung bestritt nicht, dass die Zeugin wohl einen jagenden Hund wahrgenommen hatte. Dabei habe es sich aber nicht um Finn gehandelt. Es stand Aussage gegen Aussage.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Verteidigung kritisierte unter anderem das Fehlen einer hundepsychologischen Begutachtung. Allerdings hatte die Beschuldigte einen solchen Beweisantrag zuvor nie gestellt, und das Obergericht schreibt: Auch wenn ein Gutachten zum Schluss k\u00e4me, dass der Hund grunds\u00e4tzlich nicht \u00fcber einen besonderen Jagdinstinkt verf\u00fcgt, k\u00f6nne daraus nicht zwangsl\u00e4ufig abgeleitet werden, dass er in der konkreten Situation nicht Rehen nachgejagt sei.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EKeine Zweifel an Zeugin\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDie Verteidigung beanstandete zudem, dass die Vorinstanz die Aussagen der einzigen Zeugin ungewohnt wohlwollend beurteilt und gest\u00fctzt auf \u00abwillk\u00fcrliche Tatsachenfeststellung\u00bb die Glaubw\u00fcrdigkeit der Beschuldigten zu kritisch gew\u00fcrdigt habe. Doch das Obergericht kommt zum Schluss, die Vorinstanz habe die Glaubw\u00fcrdigkeit der Zeugin zu Recht nicht in Zweifel gezogen. Es sei verst\u00e4ndlich, dass die Zeugin als Hundekursleiterin das Verhalten der Beschuldigten kritisiere. Daraus k\u00f6nne kein Motiv f\u00fcr eine falsche Anschuldigung abgeleitet werden.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EUm eine Verwechslung handle es sich nicht. Die Zeugin habe den Hund zur Beschuldigten zur\u00fcckrennen sehen, und die Beschreibung des Hundes treffe zu. Das Obergericht verneinte insbesondere auch die Kritik, die Vorinstanz habe den Grundsatz \u00abin dubio pro reo\u00bb verletzt. Denn es h\u00e4tten gar keine Zweifel an der Aussage der Zeugin bestanden. Im nur schriftlich gef\u00fchrten Berufungsverfahren wurde die Busse best\u00e4tigt. Der Beschuldigten wurden s\u00e4mtliche Kosten auferlegt.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003EUrteil SU140045 vom 6. 2. 15.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49490","subTitle":"","leadText":"Die Aussage einer einzigen Zeugin, die sah, wie ein Hund Rehe jagte, hat ausgereicht: Die Berufung einer beschuldigten Tierpflegerin war erfolglos.","teaser":"Die Aussage einer einzigen Zeugin, die sah, wie ein Hund Rehe jagte, hat ausgereicht: Die Berufung einer beschuldigten Tierpflegerin war erfolglos.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/zuerich\/region\/der-hund-der-rehe-jagte-1.18502858","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502858:1426453473","departmentGuid":"2.49490","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Busse best\u00e4tigt","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 22:04:33","updatedAt":"2015-03-15 22:04:34","leadImage":{"id":941776,"guid":"1.18502859","remoteRevision":"1426453452","source":"Imago","caption":"Busse wegen fahrl\u00e4ssigen Jagenlassens: Die Beschuldigte, die selber nicht die Hundehalterin ist, hatte nie bestritten, mit den von ihr betreuten f\u00fcnf Hunden am fraglichen Ort spazieren gewesen zu sein (Symbolbild).","slug":"jagdhund-symbolbild","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/jagdhund-symbolbild_original_1.18502859.1426453452.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 22:04:22"},"leadElement":{"image":{"id":941776,"guid":"1.18502859","remoteRevision":"1426453452","source":"Imago","caption":"Busse wegen fahrl\u00e4ssigen Jagenlassens: Die Beschuldigte, die selber nicht die Hundehalterin ist, hatte nie bestritten, mit den von ihr betreuten f\u00fcnf Hunden am fraglichen Ort spazieren gewesen zu sein (Symbolbild).","slug":"jagdhund-symbolbild","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/jagdhund-symbolbild_original_1.18502859.1426453452.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 22:04:22"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":212,"lastname":"Tom Felber","shortName":"","createdAt":"2012-05-24 16:42:39","updatedAt":"2012-05-24 16:42:39"}],"department":{"id":5418,"remoteRevision":1426453504,"creationDate":"2015-03-15 22:05:13","modificationDate":"2015-03-15 22:05:13","guid":"2.49490","speakingName":"Region","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/zuerich\/region","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"zuerich","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Region Z\u00fcrich Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Events","metaDescription":"Region Z\u00fcrich: aktuelle News zur Region \u0026 Kanton Z\u00fcrich, Events \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 18:20:38","updatedAt":"2015-03-15 22:05:13"},"originalPathDepartment":"\/zuerich\/region","departmentGuids":{"Region":"2.49490","Z\u00fcrich":"2.49380"},"departmentNames":["Z\u00fcrich","Region"],"departmentPaths":["\/zuerich","\/zuerich\/region"]},"1.18502860":{"id":1564235,"guid":"1.18502860","slug":"kurzarbeitsentschaedigung-wegen-euro-schwaeche","remoteRevision":"1426453688","title":"Kurzarbeitsentsch\u00e4digung wegen Euro-Schw\u00e4che","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003ESeit der Aufhebung der Wechselkursuntergrenze zum Euro durch die Schweizerische Nationalbank pr\u00fcfen zahlreiche Betriebe Massnahmen, um den f\u00fcr sie negativen Folgen der Aufwertung des Schweizerfrankens zu begegnen. Eine davon ist die Einf\u00fchrung von Kurzarbeit. Im Einverst\u00e4ndnis mit den Arbeitnehmern verk\u00fcrzen dabei die Betriebe die vertragliche Arbeitszeit. Dies f\u00fchrt f\u00fcr die Angestellten zu einer entsprechenden Verringerung ihrer Lohnanspr\u00fcche. Zum Ausgleich erhalten sie von der Arbeitslosenversicherung die Kurzarbeitsentsch\u00e4digung, die 80 Prozent des anrechenbaren Verdienstausfalles ersetzt. Dazu m\u00fcssen allerdings bestimmte, im Arbeitslosenversicherungsgesetz umschriebene Voraussetzungen erf\u00fcllt sein (Art. 31 ff.). Die Kurzarbeitsentsch\u00e4digung hat zum Ziel, Ganzarbeitslosigkeit zu verhindern und im Interesse der Betriebe und Arbeitnehmer Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EAnrechenbarer Arbeitsausfall\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EAnspruchsberechtigt sind Arbeitnehmer, die f\u00fcr die Arbeitslosenversicherung beitragspflichtig sind oder das f\u00fcr die AHV-Beitragspflicht erforderliche Mindestalter noch nicht erreicht haben. Zudem d\u00fcrfen die betreffenden Arbeitsverh\u00e4ltnisse nicht gek\u00fcndigt sein. Ferner muss ein anrechenbarer Arbeitsausfall vorliegen. Anrechenbar sind Arbeitsausf\u00e4lle, wenn sie wirtschaftliche Gr\u00fcnde haben, unvermeidbar sind und pro Abrechnungsperiode mindestens 10 Prozent der Arbeitsstunden betragen, die von den Angestellten des Betriebes normalerweise insgesamt geleistet werden.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EWirtschaftliche Gr\u00fcnde k\u00f6nnen konjunktureller oder struktureller Art sein. Nicht anrechenbar sind Arbeitsausf\u00e4lle aus Umst\u00e4nden, die zum normalen Betriebsrisiko z\u00e4hlen, das die Betriebe selber zu tragen haben. Darunter sind Ausf\u00e4lle zu verstehen, die nach der Erfahrung regelm\u00e4ssig und wiederholt auftreten, womit sie voraussehbar und kalkulatorisch auf verschiedene Weise erfassbar sind. Was als normales Betriebsrisiko gilt, bestimmt sich stets aufgrund der besonderen Verh\u00e4ltnisse der spezifischen Betriebst\u00e4tigkeit (BGE 138 V 333). \u2013 Nicht aussergew\u00f6hnlich war f\u00fcr einen Betrieb beispielsweise der Verlust eines Grosskunden, weil er dabei ein voraussehbares Klumpenrisiko eingegangen war (BGE 8C_291\/2010). Nicht anrechenbar sind auch branchen-, berufs- oder betriebs\u00fcbliche oder durch saisonale Besch\u00e4ftigungsschwankungen verursachte Arbeitsausf\u00e4lle. Ferner wird vorausgesetzt, dass der Arbeitsausfall voraussichtlich bloss vor\u00fcbergehender Natur ist und dass durch die Kurzarbeit die Arbeitspl\u00e4tze erwartungsgem\u00e4ss erhalten werden k\u00f6nnen. Diese Voraussetzung wird als gegeben angenommen, solange nicht konkrete Umst\u00e4nde vorliegen, die auf das Gegenteil schliessen lassen (BGE 111 V 379).\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ESchwankungen von Devisenkursen werden im Allgemeinen dem normalen Betriebsrisiko zugerechnet, weil sie jederzeit auftreten und jeden Betrieb treffen k\u00f6nnen. Das Bundesgericht hat in zwei Entscheiden im Jahre 2012 W\u00e4hrungsschwankungen von rund 10 Prozent im Vergleich zu einem w\u00e4hrend Jahren \u00fcblichen Wechselkurs des Euro zum Schweizerfranken von 1.50 als noch normales Betriebsrisiko eingestuft (BGE 8C_267\/2012). Hingegen liess es erkennen, dass dies bei W\u00e4hrungsschwankungen von rund 20 Prozent, wie sie auch nach der Festlegung eines Mindestkurses bei 1.20 durch die Nationalbank im September 2011 vorhanden waren, nicht mehr der Fall ist (BGE 8C_986\/2012).\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIm gleichen Sinne anerkannte das Seco seit September 2011 die Kursschwankungen als Grund f\u00fcr anrechenbare Arbeitsausf\u00e4lle, bis sich der Schweizerfranken Ende 2013 aufgrund der Untergrenze des Wechselkurses bei 1.20 auf hohem Niveau stabilisierte. Aufgrund der Erstarkung des Schweizerfrankens nach der Aufgabe dieser Untergrenze durch die Nationalbank im Januar 2015 l\u00e4sst das Seco zurzeit die gegenw\u00e4rtigen Kursschwankungen zur Begr\u00fcndung von Gesuchen um Kurzarbeitsentsch\u00e4digung wieder zu. Wie lange die Betriebe davon werden profitieren k\u00f6nnen, h\u00e4ngt von der weiteren Wechselkursentwicklung Franken - Euro ab.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EArbeitszeitkontrolle\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EBetriebe, die um eine Kurzarbeitsentsch\u00e4digung nachsuchen, sind daher gut beraten, sich nicht nur auf die momentane Devisenkurssituation zu berufen, sondern alle vorhandenen wirtschaftlichen Gr\u00fcnde, die f\u00fcr eine Bewilligung infrage kommen, geltend zu machen. Zur Geltendmachung haben sie die Kurzarbeit der zust\u00e4ndigen kantonalen Amtsstelle mindestens zehn Tage vor Beginn schriftlich anzumelden. Weiter haben sie deren Notwendigkeit zu begr\u00fcnden sowie anhand vorgeschriebener Unterlagen glaubhaft zu machen. Nach der Bewilligung der Kurzarbeit haben die Betriebe die Kurzarbeitsentsch\u00e4digung bei der von ihnen gew\u00e4hlten Arbeitslosenkasse geltend zu machen. Diese pr\u00fcft dann die Voraussetzungen im Einzelnen. Dabei m\u00fcssen die Unternehmen insbesondere eine gen\u00fcgende Arbeitszeitkontrolle vorweisen, damit die Arbeitszeit der Arbeitnehmer ausreichend kontrolliert und der Arbeitsausfall bestimmt werden kann.\u003C\/p\u003E\n\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49317","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/wissenschaft\/bildung\/kurzarbeitsentschaedigung-wegen-euro-schwaeche-1.18502860","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502860:1426453688","departmentGuid":"2.49317","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Arbeitsrecht","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-15 22:08:09","updatedAt":"2015-03-15 22:08:23","leadImage":{"id":893123,"guid":"1.18439923","remoteRevision":"1417973644","source":"Daniel Stolle","caption":"","slug":"daniel-stolle-illustration-arbeitsrecht","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/daniel-stolle-illustration-arbeitsrecht_original_1.18439923.1417973644.JPG","createdAt":"2014-12-07 00:00:00","updatedAt":"2014-12-07 18:36:18"},"leadElement":{"image":{"id":893123,"guid":"1.18439923","remoteRevision":"1417973644","source":"Daniel Stolle","caption":"","slug":"daniel-stolle-illustration-arbeitsrecht","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/daniel-stolle-illustration-arbeitsrecht_original_1.18439923.1417973644.JPG","createdAt":"2014-12-07 00:00:00","updatedAt":"2014-12-07 18:36:18"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":6651,"lastname":"Frank Emmel, Advokat","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 21:08:50","updatedAt":"2012-05-31 21:08:50"}],"department":{"id":5256,"remoteRevision":1426453694,"creationDate":"2015-03-15 22:08:22","modificationDate":"2015-03-15 22:08:22","guid":"2.49317","speakingName":"Bildung","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/wissenschaft\/bildung","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"wissenschaft+bildung","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Bildung - Aktuelle News \u0026 Hintergr\u00fcnde","metaDescription":"Bildung: aktuelle News zu Wissenschaft \u0026 Bildung - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde und Kommentare der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 16:56:55","updatedAt":"2015-03-15 22:08:22"},"originalPathDepartment":"\/wissenschaft\/bildung","departmentGuids":{"Bildung":"2.49317","Wissenschaft":"2.49315"},"departmentNames":["Wissenschaft","Bildung"],"departmentPaths":["\/wissenschaft","\/wissenschaft\/bildung"]},"1.18502862":{"id":1564236,"guid":"1.18502862","slug":"charlie-hebdo-wieder-in-den-kiosken","remoteRevision":"1426454817","title":"\u00abCharlie Hebdo\u00bb wieder in den Kiosken","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003Ezit. \u22c5 Nach der historischen Sonderausgabe, die eine Woche nach dem Massaker vom 7. Januar erschienen war, hatte das Pariser Satireblatt \u00abCharlie Hebdo\u00bb einen sechsw\u00f6chigen Unterbruch erlebt. Seit dem 25. Februar erscheint es wieder w\u00f6chentlich. Und schwimmt im Geld: Zu \u00fcber 4 Millionen Euro Spenden kommt der sieben- bis achtstellige Gewinn der Sonderausgabe hinzu plus der Zusatzertrag der exponentiell gestiegenen Kioskverk\u00e4ufe und der von 10 000 auf 220 000 explodierten Abonnements. Doch die Welle der Solidarit\u00e4t ebbt bereits ab \u2013 langfristig steht das Blatt vor mehreren Problemen. Erstens fehlt es an Karikaturisten, die das Talent und den Mut h\u00e4tten, die Mordopfer Cabu, Charb, Honor\u00e9, Tignous und Wolinski zu ersetzen. Zweitens dringt die Basis der Redaktion auf eine Reform der Eigentumsverh\u00e4ltnisse. Bis anhin hielten drei Kader fast das ganze Kapital, jetzt soll dieses \u00abgerechter\u00bb verteilt, die Zeitung in eine Art Kooperative verwandelt werden. Und drittens ist inhaltlich eine Neuausrichtung n\u00f6tig, soll die Auflage nicht dereinst wieder auf den existenzbedrohenden Tiefstand von Ende 2014 zur\u00fcckfallen.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 22:26:57","departmentCode":"2.49321","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/feuilleton\/charlie-hebdo-wieder-in-den-kiosken-1.18502862","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502862:1426454817","departmentGuid":"2.49321","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 22:26:58","updatedAt":"2015-03-15 22:26:58","contentTypeName":"Article","department":{"id":5260,"remoteRevision":1426492726,"creationDate":"2015-03-16 08:58:49","modificationDate":"2015-03-16 08:58:48","guid":"2.49321","speakingName":"Feuilleton","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/feuilleton","excludeAdvertisements":true,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"feuilleton","adPageId":"390483","pageTitle":"NZZ Feuilleton - Aktuelle News \u0026 Interessantes","metaDescription":"Feuilleton: Aktuelles zu B\u00fcchern, Kunst \u0026 Architektur, Fernsehen, Medien, B\u00fchne, Kino \u0026 Musik - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Kommentare der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 16:57:21","updatedAt":"2015-03-16 08:58:49"},"originalPathDepartment":"\/feuilleton","departmentGuids":{"Feuilleton":"2.49321"},"departmentNames":["Feuilleton"],"departmentPaths":["\/feuilleton"]},"1.18502681":{"id":1564237,"guid":"1.18502681","slug":"der-grosskomponist","remoteRevision":"1426454991","title":"Der Grosskomponist","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EVielleicht war es so, als Johannes Brahms am 20. Oktober 1895 im Rahmen der Feierlichkeiten zur Er\u00f6ffnung der neuen Tonhalle in Z\u00fcrich sein \u00abTriumphlied\u00bb von 1872 dirigierte: ein w\u00fcrdiger \u00e4lterer Herr mit weissem Bart mochte da gestanden haben, als Interpret eines eigenen Werks und als Gr\u00f6sse im Musikleben seiner Zeit eine Erscheinung von eindr\u00fccklicher Wirkung. Jedenfalls musste man, als Krzysztof Penderecki im j\u00fcngsten, doppelt gef\u00fchrten Konzert des Tonhalle-Orchesters Z\u00fcrich das m\u00e4chtig erweiterte Podium betrat, unwillk\u00fcrlich die Augen zur Saaldecke fahren lassen, von wo aus der portr\u00e4tierte Brahms g\u00fctig die Szenerie \u00fcberblickte. Sogar \u00e4sthetisch wollte das passen, denn sowohl das Concerto grosso f\u00fcr drei Violoncelli und Orchester von 2001 als auch, und vor allem, die achte Sinfonie aus den Jahren 2004 bis 2007 sind zutiefst retrospektiv verankerte Werke.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EKleine R\u00fcckblende. Als Penderecki in den fr\u00fchen sechziger Jahren im Westen bekannt wurde, stand die musikalische Avantgarde in voller Bl\u00fcte \u2013 und der 1933 geborene Pole profilierte sich als einer ihrer ideenreichsten Vork\u00e4mpfer. Aufsehen erregte er nicht nur an den Donaueschinger Musiktagen, wo 1960 unter der Leitung von Hans Rosbaud die Klangfl\u00e4chen-Komposition \u00abAnaklasis\u00bb f\u00fcr Streicher und Schlagzeug aus der Taufe gehoben wurde, sondern auch mit dem aus demselben Jahr stammenden Streichquartett, f\u00fcr das sich das LaSalle-Quartett starkmachte. Dort fangen die vier Streicher damit an, dass sie das Holz ihrer B\u00f6gen auf die Saiten schlagen lassen, woraus sich z\u00f6gernd Pizzicati und endlich einzelne T\u00f6ne entwickeln. Aufregend waren dieses Zur\u00fcckgehen an die Wurzeln, dieses Denken in Kategorien des Konstruktiven und die klanglichen Wirkungen \u2013 so aufregend, dass man die \u00abDrei St\u00fccke im alten Stil\u00bb f\u00fcr Streichorchester von 1963 kaum wahrnahm. In ihnen k\u00fcndigte sich an, was dann sp\u00e4ter zum allerdings schwer verp\u00f6nten Markenzeichen Pendereckis wurde: der t\u00e4tige, kreative Anschluss an der Musikgeschichte vor 1914.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EGanz in diesem Zeichen steht die Sinfonie Nr. 8 \u2013 eigentliche die siebte, weil die sechste nicht existiert. Ungeniert schliesst sie bei Mahlers Achter an: mit ihrer grossen, Vokalsolisten und Chor einbeziehenden Besetzung, aber auch mit dem Ton, der das knapp einst\u00fcndige Werk er\u00f6ffnet. Vieles klingt hier an: Wagner, der \u00abZauberlehrling\u00bb von Paul Dukas, die emphatische Terzlage der sp\u00e4tromantischen Franzosen, vor allem aber Dur und Moll. \u00c4sthetisch konsequente Zuh\u00f6rer m\u00f6gen sich darob abwenden, m\u00f6gen das St\u00fcck als Wiederaufguss abqualifizieren \u2013 das l\u00e4sst sich vertreten. Allerdings geht die Beurteilung dieser Musik allein aus dem Stand des Materials heraus vielleicht doch am Werk vorbei. Denn die Folge von dreizehn Gedichten zum Thema Werden und Vergehen bietet ein musikalisches Geschehen, das von einem meisterhaft entwickelten Handwerk und einer scheinbar unersch\u00f6pflichen Phantasie zeugt. Wer offenen Sinnes ist, dem kann hier schwerlich langweilig werden. Die ber\u00fchrende Auff\u00fchrung durch Olga Pasichnyk (Sopran), Lioba Braun (Mezzosopran) und Thomas E. Bauer (Bariton) sowie die von Tim Brown vorbereitete Z\u00fcrcher Sing-Akademie und das Tonhalle-Orchester unter der Leitung des Komponisten sprachen davon.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EPenderecki ist eben der Meinung \u2013 soll sie von vornherein falsch sein? \u2013, dass das Potenzial der hergebrachten M\u00f6glichkeiten noch keineswegs ausgelotet sei. Selbst die des barocken Concerto grosso nicht, bei dem ein kleiner besetztes Concertino mit einem gr\u00f6sseren Ripieno dialogisiert. Was das bei Penderecki heisst, f\u00fchrten L\u00e1szl\u00f3 Feny\u00f6, Maja Bodgdanovic und Monika Leskovar an ihren Celli virtuos vor. Sehr geschickt und in eigener Weise attraktiv sind diese drei Stimmen gestaltet, und das Orchester reagiert darauf in denkbar reicher Faktur. Klar und fest ruht diese Musik in sich, auch im Selbstbewusstsein ihres Erfinders. Polnisch und altb\u00fcrgerlich ist sie. Und in jedem Fall besser als die dritte Sinfonie von Henryk G\u00f3recki, die vor zwanzig Jahren die Charts eroberte, aber schon l\u00e4ngst wieder vergessen ist. An den Z\u00fcrcher Auftritt des Grosskomponisten aus Krakau wird man wohl noch etwas l\u00e4nger denken.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.49544","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Beeindruckend die Ausstrahlung von Krzysztof Penderecki. Seine Musik ist aber umstritten. Der Z\u00fcrcher Auftritt des Komponisten als Dirigent zweier eigener Werke gab Gelegenheit zur Auseinandersetzung.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/feuilleton\/klassik\/der-grosskomponist-1.18502681","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502681:1426454991","departmentGuid":"2.49544","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Krzysztof Penderecki beim Tonhalle-Orchester Z\u00fcrich","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 22:29:52","updatedAt":"2015-03-15 22:30:17","contentTypeName":"Article","authors":[{"id":439,"lastname":"Peter Hagmann","shortName":"","createdAt":"2012-05-30 05:59:56","updatedAt":"2012-05-30 05:59:56"}],"department":{"id":5453,"remoteRevision":1426455023,"creationDate":"2015-03-15 22:30:28","modificationDate":"2015-03-15 22:30:27","guid":"2.49544","speakingName":"Klassik","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/feuilleton\/klassik","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"feulleton+klassik","adPageId":"390483","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 19:30:43","updatedAt":"2015-03-15 22:30:28"},"originalPathDepartment":"\/feuilleton\/klassik","departmentGuids":{"Klassik":"2.49544","Feuilleton":"2.49321"},"departmentNames":["Feuilleton","Klassik"],"departmentPaths":["\/feuilleton","\/feuilleton\/klassik"]},"1.18502867":{"id":1564240,"guid":"1.18502867","slug":"mageres-remis-fuer-inter-mailand","remoteRevision":"1426457172","title":"Mageres Remis f\u00fcr Inter Mailand","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDrei Tage nach der 1:3-Niederlage im Hinspiel der Europa-League-Achtelfinal beim VfL Wolfsburg kam Inter nicht \u00fcber ein 1:1 gegen Cesena hinaus. Rodrigo Palacio glich in der 48. Minute die F\u00fchrung des Tabellen-Vorletzten durch Gregoire Defrel (30.) aus. Inter verbesserte sich durch das Remis auf Rang sieben, liegt aber mit 37 Punkten schon f\u00fcnf Z\u00e4hler hinter einem internationalen Startplatz zur\u00fcck.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EXherdan Shaqiri konnte nur w\u00e4hrend 23 Minuten mitspielen. Der Schweizer Internationale musste wegen muskul\u00e4rer Probleme im linken Bein ausgewechselt werden, an seiner Stelle kam Mateo Kovacic. In der kurzen Zeit geh\u00f6rte Shaqiri zu Inters auff\u00e4lligsten Akteuren.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer mittlerweile 37-j\u00e4hrige Luca Toni erzielte in der 7. und 51. Minute bereits seine Saisontore 12 und 13. W\u00e4hrend sich Hellas dank des Erfolges als 14. der Tabelle weiter von der Abstiegszone absetzte, bleibt Europa-League-Achtelfinalist Napoli (mit G\u00f6khan Inler) Tabellen-Vierter hinter Lazio Rom.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EResultate vom Sonntag:\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003EAtalanta Bergamo - Udinese 0:0. Genoa - Chievo Verona 0:2. Sassuolo - Parma 4:1. Hellas Verona - Napoli 2:0. Inter Mailand - Cesena 1:1.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ERangliste:\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E1. Juventus 64. 2. AS Roma 50. 3. Lazio Rom 46. 4. Napoli 46. 5. Sampdoria 42. 6. Fiorentina 42. 7. Genoa 37. 8. Inter Mailand 37. 9. Torino 36. 10. AC Milan 35. 11. Palermo 35. 12. Udinese 32. 13. Sassuolo 32. 14. Hellas Verona 32. 15. Empoli 30. 16. Chievo Verona 29. 17. Atalanta Bergamo 25. 18. Cagliari 21. 19. Cesena 21. 20. Parma 9.\u003C\/p\u003E\n\n\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 23:04:00","departmentCode":"2.49365","subTitle":"","leadText":"Inter Mailand muss sich in der Serie A mit einem mageren 1:1 gegen Cesena begn\u00fcgen. Luca Toni sorgt mit seinen zwei Toren f\u00fcr einen \u00fcberraschenden 2:0-Sieg von Hellas Verona \u00fcber Napoli.","teaser":"Inter Mailand muss sich in der Serie A mit einem mageren 1:1 gegen Cesena begn\u00fcgen. Luca Toni sorgt mit seinen zwei Toren f\u00fcr einen \u00fcberraschenden 2:0-Sieg von Hellas Verona \u00fcber Napoli.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/fussball\/mageres-remis-fuer-inter-mailand-1.18502867","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502867:1426457172","departmentGuid":"2.49365","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Serie A","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-15 23:01:59","updatedAt":"2015-03-15 23:08:14","leadImage":{"id":941784,"guid":"1.18502869","remoteRevision":"1426457177","source":"Luca Bruno \/ Keystone","caption":"Entt\u00e4uschte Gesichter bei Palacio und seinen Teamkollegen.","slug":"inter","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/inter_original_1.18502869.1426457177.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 23:07:21"},"leadElement":{"image":{"id":941784,"guid":"1.18502869","remoteRevision":"1426457177","source":"Luca Bruno \/ Keystone","caption":"Entt\u00e4uschte Gesichter bei Palacio und seinen Teamkollegen.","slug":"inter","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/inter_original_1.18502869.1426457177.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 23:07:21"}},"contentTypeName":"Article","agency":{"id":655,"name":"(si)","createdAt":"2012-07-03 18:02:37","updatedAt":"2012-07-03 18:02:37"},"relatedArticles":{"1564072":{"guid":"1.18502273","slug":"juve-erfuellt-pflicht","title":"Juve erf\u00fcllt Pflicht","body":"","publicationDate":"2015-03-14 20:11:00","subTitle":"","leadText":"Juventus Turin gelingt die Generalprobe vor dem Achtelfinal-R\u00fcckspiel bei Borussia Dortmund (Hinspiel 2:1) am Mittwoch. Der italienische Meister gewinnt in Palermo 1:0.","teaser":"Juventus Turin gelingt die Generalprobe vor dem Achtelfinal-R\u00fcckspiel bei Borussia Dortmund (Hinspiel 2:1) am Mittwoch. Der italienische Meister gewinnt in Palermo 1:0.","publication":"SI-Sportticker","publicationFull":"SI-Sportticker","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/juve-erfuellt-pflicht-1.18502273","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Serie A","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Agenturmeldung original","layout":"","createdAt":"2015-03-14 20:16:06","updatedAt":"2015-03-14 20:19:44","leadImage":{"id":941577,"guid":"1.18502271","remoteRevision":"1426360475","source":"Keystone\/EPA\/MIKE PALAZZOTTO","caption":"Sieg f\u00fcr Juventus mit Stephan Lichtsteiner","slug":"sieg-fuer-juventus-mit-stephan-lichtsteiner","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/sieg-fuer-juventus-mit-stephan-lichtsteiner_original_1.18502271.1426360475.","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 20:14:36"},"leadElement":{"image":{"id":941577,"guid":"1.18502271","remoteRevision":"1426360475","source":"Keystone\/EPA\/MIKE PALAZZOTTO","caption":"Sieg f\u00fcr Juventus mit Stephan Lichtsteiner","slug":"sieg-fuer-juventus-mit-stephan-lichtsteiner","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/sieg-fuer-juventus-mit-stephan-lichtsteiner_original_1.18502271.1426360475.","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 20:14:36"}},"relatedTitle":"Juve erf\u00fcllt Pflicht","relatedGenre":"Serie A","relatedPosition":0}},"department":{"id":5304,"remoteRevision":1426456947,"creationDate":"2015-03-15 23:02:42","modificationDate":"2015-03-15 23:02:35","guid":"2.49365","speakingName":"Fussball","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/fussball","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+fussball","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Fussball Nachrichten - Aktuelle Ergebnisse \u0026 News","metaDescription":"Fussball: aktuelle News zu Fussball, Ergebnisse, Tabellen \u0026 Berichterstattung - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Analysen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:02","updatedAt":"2015-03-15 23:02:42"},"originalPathDepartment":"\/sport\/fussball","departmentGuids":{"Fussball":"2.49365","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Fussball"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/fussball"]},"1.18502872":{"id":1564242,"guid":"1.18502872","slug":"helles-licht-am-nachthimmel-ueber-sueddeutschland-gesichtet","remoteRevision":"1426458075","title":"Helles Licht am Nachthimmel gesichtet","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EZahlreiche B\u00fcrger in S\u00fcddeutschland haben sich am Abend an die Polizei gewendet, weil sie ein helles Licht am Nachthimmel gesehen haben. So meldeten sich viele Menschen bei diversen Dienststellen, wie das baden-w\u00fcrttembergische Lagezentrum in Stuttgart und die M\u00fcnchner Polizei der Deutschen Presse-Agentur auf Anfrage best\u00e4tigten. Die Ursache war zun\u00e4chst unklar, m\u00f6glicherweise sei ein Meteorit am Himmel vergl\u00fcht, hiess es weiter.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDemnach haben die Anrufer das Licht kurz vor 21 Uhr am Himmel aufleuchten sehen. Entsprechende Meldungen habe es aus verschiedenen Orten, etwa Mannheim, Freiburg der Bodensee-Region und dem Raum M\u00fcnchen gegeben.\u003C\/p\u003E\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Helles Licht am Nachthimmel \u00fcber S\u00fcddeutschland gesichtet","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 23:14:00","departmentCode":"2.49475","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/newsticker\/helles-licht-am-nachthimmel-ueber-sueddeutschland-gesichtet-1.18502872","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502872:1426458075","departmentGuid":"2.49475","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Deutschland","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-15 23:14:41","updatedAt":"2015-03-15 23:21:22","contentTypeName":"Article","agency":{"id":699,"name":"(dpa)","createdAt":"2012-07-22 15:33:43","updatedAt":"2012-07-22 15:33:43"},"department":{"id":5410,"remoteRevision":1426493872,"creationDate":"2015-03-16 09:17:58","modificationDate":"2015-03-16 09:17:57","guid":"2.49475","speakingName":"News-Ticker","departmentLayout":"newsticker","departmentSlug":"\/newsticker","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"startseite+news-ticker","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:14:37","updatedAt":"2015-03-16 09:17:58"},"originalPathDepartment":"\/newsticker","departmentGuids":{"News-Ticker":"2.49475"},"departmentNames":["News-Ticker"],"departmentPaths":["\/newsticker"]},"1.18502876":{"id":1564243,"guid":"1.18502876","slug":"schweizer-und-sueddeutsche-melden-lichtschweif","remoteRevision":"1426458376","title":"Schweizer und S\u00fcddeutsche melden Lichtschweif","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EZahlreiche Menschen haben am Abend einen hellen Schweif am Himmel gesehen \u2013 offenbar vom Kanton Z\u00fcrich \u00fcber den Aargau bis in den Kanton Bern. Die Ursache war zun\u00e4chst unklar, m\u00f6glicherweise sei ein Meteorit am Himmel vergl\u00fcht, hiess es. Bei der Kantonspolizei in Z\u00fcrich, im Aargau und in Solothurn gingen Meldungen ein, auch bei der Schweizerischen Depeschenagentur (sda).\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIn S\u00fcddeutschland wandten sich ebenso zahlreiche B\u00fcrger an die Polizei, weil sie ein helles Licht am Nachthimmel gesehen hatten. Demnach haben die Anrufer das Licht kurz vor 21 Uhr am Himmel aufleuchten sehen. Entsprechende Meldungen gab es aus verschiedenen Orten in Deutschland, etwa aus Mannheim, Freiburg, der Bodensee-Region und dem Raum M\u00fcnchen.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Schweizer und S\u00fcddeutsche melden Lichtschweif","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 23:26:17","departmentCode":"2.49475","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/newsticker\/schweizer-und-sueddeutsche-melden-lichtschweif-1.18502876","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502876:1426458376","departmentGuid":"2.49475","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Himmelsph\u00e4nomen","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-15 23:26:18","updatedAt":"2015-03-15 23:26:18","contentTypeName":"Article","agency":{"id":152,"name":"(sda\/dpa)","createdAt":"2012-05-31 23:14:15","updatedAt":"2012-05-31 23:14:15"},"department":{"id":5410,"remoteRevision":1426493872,"creationDate":"2015-03-16 09:17:58","modificationDate":"2015-03-16 09:17:57","guid":"2.49475","speakingName":"News-Ticker","departmentLayout":"newsticker","departmentSlug":"\/newsticker","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"startseite+news-ticker","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:14:37","updatedAt":"2015-03-16 09:17:58"},"originalPathDepartment":"\/newsticker","departmentGuids":{"News-Ticker":"2.49475"},"departmentNames":["News-Ticker"],"departmentPaths":["\/newsticker"]},"1.18502878":{"id":1564244,"guid":"1.18502878","slug":"sieg-ueber-weltnummer-9","remoteRevision":"1426460603","title":"Sieg \u00fcber Weltnummer 9","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EAn die 26-j\u00e4hrige Linksh\u00e4nderin aus Moskau hatte Timea Bacsinszky gute Erinnerungen. Im letzten Herbst hatte sie Makarowa in Wuhan (Chi) 6:4, 6:1 geschlagen. Auch diesmal stimmte die Form, um erneut eine \u00dcberraschung zu schaffen. Nach 14 Spielen (inklusive Doppel) in den letzten drei Wochen und den beiden Turniersiegen in Acapulco und Monterrey musste sie jedoch bis zum letzten Schweisstropfen k\u00e4mpfen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIm ersten Satz verschaffte sich Makarowa nur einen Breakball, n\u00fctzte diesen aber sogleich zum 3:1. Die 25-j\u00e4hrige Waadtl\u00e4nderin hingegen konnte ihre zwei M\u00f6glichkeiten nicht n\u00fctzen. Im zweiten Durchgang wendete sie das Blatt auf eindr\u00fcckliche Weise. Nach einem Break-R\u00fcckstand zum 1:2 reihte Bacsinszky vier Games aneinander und verschaffte sich sogar eine Chance zum Satzausgleich. Die Russin kam zwar wieder heran, mit einem weiteren Aufschlagdurchbruch zum 7:5 gelang der Lausannerin aber dennoch der Satzausgleich..\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDanach schien die Batterie unwiderruflich leer, doch die Schweizerin liess sich auch von einem erneuten 0:3-R\u00fcckstand nicht entmutigen. Bacsinszky  wendete das Blatt noch einmal und verwertete nach 2:28 Stunden ihren zweiten Matchball. Im Achtelfinal trifft sie nun auf die drei Pl\u00e4tze schlechter rangierte Ukrainerin Jelina Switolina.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EHingis mit Mirza erfolgreich\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDie Zusammenarbeit zwischen Martina Hingis und ihrer neuen Doppelpartnerin Sania Mirza scheint positiv zu verlaufen. In den ersten beiden Runden hat das topgesetzte, schweizerisch-indische Duo nur gerade acht Games abgegeben. Im Viertelfinal sind sie auch gegen Daniela Hantuchova\/Karin Knapp (Slk\/It) klare Favoritinnen. Nach einem entt\u00e4uschenden Saisonstart mit Flavia Pennetta, mit der sie im letzten Jahr den Final des US Open erreicht hatte, tat sich die 34-j\u00e4hrige Ostschweizerin mit Mirza zusammen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EWeniger gut lief es den Schweizer M\u00e4nnern im Doppel. Sowohl das Duo Roger Federer\/Michael Lammer als auch Stan Wawrinka und der Pole Lukasz Kubot schieden in der 1. Runde aus. F\u00fcr Lammer war das 9:11 im Super-Tiebreak (statt eines 3. Satze) der letzte Einsatz als Profi. Am Sonntagabend gab der langj\u00e4hrige Davis-Cup-Spieler seinen R\u00fccktritt bekannt.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIndian Wells, Kalifornien.\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003EATP-Turnier (5 381 235 $\/Hart). 1. Runde:\u003C\/em\u003E Schwartzman (Arg) s. Janowicz (Pol) 6:4, 3:6, 7:6 (7:3). Haase (Ho) s. Bolt (Au) 6:4, 6:2. - Federer (Sz\/2) in der 2. Runde gegen Schwartzman, Wawrinka (Sz\/7) gegen Haase. \u2013 2. Runde: Djokovic (Ser\/1) s. Baghdatis (Zyp) 6:1, 6:3. Murray (Gb\/4) s. Pospisil (Ka) 6:1, 6:3. Nishikori (Jap\/5) s. Harrison (USA) 6:4, 6:4. Raonic (Ka\/6) s. Bolelli (It) 6:3, 6:4. Ferrer (Sp\/8) s. Dodig (Kro) 4:6, 6:1, 7:6 (8:6). Monaco (Arg) s. Cilic (Kro\/10) 6:4, 6:4. Dimitrov (Bul) s. Kyrgios (Au) 7:6 (2), 3:6, 7:6 (4). Lopez (Sp\/12) s. Roger-Vasselin (Fr) 6:7 (3), 6:4, 6:4. Gulbis (Lett) s. Gimeno-Traver (Sp) 6:4, 6:1. Bautista Agut (Sp\/15) s. Istomin (Usb) 6:4, 6:3. Anderson (SA\/16) s. Delbonis (Arg) 7:5, 6:4. Isner (USA) s. Melzer (\u00d6) 6:3, 6:4. \u2013 Doppel. 1. Runde: Matkowski\/Zimonjic (Pol\/Ser) s. Federer\/Lammer (Sz) 6:3, 3:6, 11:9. Dodig\/Melo (Kro\/Br\/2) s. Wawrinka\/Kubot (Sz\/Pol) 7:6 (1), 6:2.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIndian Wells.\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003EWTA-Turnier (5 381 235 $). Einzel. 2. Runde:\u003C\/em\u003E Bencic (Sz\/31) s. Jovanovski (Ser) 6:2, 7:6 (7:2). Serena Williams (USA\/1) s. (Rum) 7:5, 7:5. Scharapowa (Rus\/2) s. Wickmayer (Be) 6:1, 7:5. Wozniacki (D\u00e4\/4) s. Jabeur (Tun) 7:6 (7:3), 6:4. Ivanovic (Ser\/5) s. Putinzewa (Kas) 6:3, 6:1. Bouchard (Ka\/6) s. Hradecka (Tsch) 6:2, 6:2. Zurenko (Ukr) s. Petkovic (De\/9) 6:3, 4:6, 6:4. Safarova (Tsch\/10) s. Barthel (De) 6:4, 7:6 (7:4). Errani (It\/11) s. Zhu Lin (Chi) 6:0, 4:6, 6:2. Suarez Navarro (Sp\/12) s. Puig (Puerto Rico) 6:1, 6:1. Stephens (USA) s. Kerber (De\/13) 7:6 (8:6), 6:2. Pennetta (It\/15) s. Brengle (USA) 6:4, 6:2. Keys (USA\/16) s. Koukalova (Tsch) 6:3, 6:2. Pawljutschenkowa (Rus) s. Zahlavova Strycova (Tsch\/17) 6:3, 6:3. \u2013 Bencic in der 3. Runde gegen Wozniacki. \u2013 3. Runde: Bacsinszky (Sz) s. Makarowa (Rus) 3:6, 7:5, 6:4. Watson (Gb) s. Radwanska (Pol\/7) 6:4, 6:4. Switolina (Ukr) s. Safarova (Tsch\/10) 7:6 (7:3), 7:5. \u2013 Doppel. 2. Runde: Hingis\/Mirza (Sz\/Ind\/1) s. Kudrjawzewa\/Pawljutschenkowa (Rus) 6:3, 6:2.\u003C\/p\u003E\n\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 00:00:00","departmentCode":"2.49369","subTitle":"","leadText":"Unglaubliche Timea Bacsinszky: Mit einem 3:6, 7:5, 6:4 gegen die Weltnummer 9 Jekaterina Makarowa gewinnt die Waadtl\u00e4nderin zum 14. Mal in Serie und zieht in Indian Wells in den Achtelfinal ein.","teaser":"Unglaubliche Timea Bacsinszky: Mit einem 3:6, 7:5, 6:4 gegen die Weltnummer 9 Jekaterina Makarowa gewinnt die Waadtl\u00e4nderin zum 14. Mal in Serie und zieht in Indian Wells in den Achtelfinal ein.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/tennis\/sieg-ueber-weltnummer-9-1.18502878","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502878:1426460603","departmentGuid":"2.49369","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"WTA-Turnier in Indian Wells","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-16 00:00:31","updatedAt":"2015-03-16 00:04:55","leadImage":{"id":941788,"guid":"1.18502877","remoteRevision":"1426459949","source":"Mark J. Terrill \/ AP","caption":"Timea Bacsinszky.","slug":"timea","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/timea_original_1.18502877.1426459949.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 23:53:27"},"leadElement":{"image":{"id":941788,"guid":"1.18502877","remoteRevision":"1426459949","source":"Mark J. Terrill \/ AP","caption":"Timea Bacsinszky.","slug":"timea","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/timea_original_1.18502877.1426459949.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 23:53:27"}},"contentTypeName":"Article","agency":{"id":655,"name":"(si)","createdAt":"2012-07-03 18:02:37","updatedAt":"2012-07-03 18:02:37"},"relatedArticles":{"1564206":{"guid":"1.18502796","slug":"murray-testet-zweiten-coach","title":"Murray testet zweiten Coach","body":"","publicationDate":"2015-03-15 20:12:59","subTitle":"Der Tennistross in Indian Wells in der W\u00fcste Kaliforniens","leadText":"In Indian Wells greifen Roger Federer und Stan Wawrinka erst in der Nacht auf Montag ins Geschehen ein. Schon eine Runde weiter ist Andy Murray, der bald einen neuen Coach testet.","teaser":"In Indian Wells greifen Roger Federer und Stan Wawrinka erst in der Nacht auf Montag ins Geschehen ein. Schon eine Runde weiter ist Andy Murray, der bald einen neuen Coach testet.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/murray-testet-zweiten-coach-1.18502796","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Turnier in Indian Wells","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 20:13:00","updatedAt":"2015-03-15 20:13:00","leadImage":{"id":941746,"guid":"1.18502799","remoteRevision":"1426446423","source":"Imago","caption":"Andy Murray.","slug":"andy-murray","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/andy-murray_original_1.18502799.1426446423.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:12:43"},"leadElement":{"image":{"id":941746,"guid":"1.18502799","remoteRevision":"1426446423","source":"Imago","caption":"Andy Murray.","slug":"andy-murray","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/andy-murray_original_1.18502799.1426446423.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:12:43"}},"authors":[{"id":20751,"lastname":"Doris Henkel, Indian Wells","shortName":"","createdAt":"2013-03-08 13:03:32","updatedAt":"2013-03-08 13:03:32"}],"relatedTitle":"Murray testet zweiten Coach","relatedGenre":"Turnier in Indian Wells","relatedPosition":0},"1564075":{"guid":"1.18502280","slug":"bencic-erreicht-in-indian-wells-die-3-runde","title":"Bencic erreicht die 3. Runde","body":"","publicationDate":"2015-03-14 20:57:00","subTitle":"","leadText":"Belinda Bencic (WTA 37) erreicht beim WTA-Turnier in Indian Wells erstmals in ihrer Karriere die 3. Runde.","teaser":"Belinda Bencic (WTA 37) erreicht beim WTA-Turnier in Indian Wells die 3. Runde. Sie besiegt die Serbin Bojana Jovanovski (WTA 65) 6:2, 7:6 (7:2).","publication":"SI-Sportticker","publicationFull":"SI-Sportticker","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/bencic-erreicht-in-indian-wells-die-3-runde-1.18502280","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"WTA-Turnier in Indian Wells","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Agenturmeldung original","layout":"","createdAt":"2015-03-14 21:06:06","updatedAt":"2015-03-14 21:36:06","leadImage":{"id":941581,"guid":"1.18502279","remoteRevision":"1426363474","source":"\/EPA\/ALI HAIDER","caption":"Erfolgserlebnis in Indian Wells f\u00fcr Belinda Bencic","slug":"erfolgserlebnis-in-indian-wells-fuer-belinda-bencic","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/erfolgserlebnis-in-indian-wells-fuer-belinda-bencic_original_1.18502279.1426363474.","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 21:04:36"},"leadElement":{"image":{"id":941581,"guid":"1.18502279","remoteRevision":"1426363474","source":"\/EPA\/ALI HAIDER","caption":"Erfolgserlebnis in Indian Wells f\u00fcr Belinda Bencic","slug":"erfolgserlebnis-in-indian-wells-fuer-belinda-bencic","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/erfolgserlebnis-in-indian-wells-fuer-belinda-bencic_original_1.18502279.1426363474.","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 21:04:36"}},"relatedTitle":"Bencic erreicht die 3. Runde","relatedGenre":"WTA-Turnier in Indian Wells","relatedPosition":1}},"department":{"id":5308,"remoteRevision":1426484141,"creationDate":"2015-03-16 06:35:47","modificationDate":"2015-03-16 06:35:46","guid":"2.49369","speakingName":"Tennis","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/tennis","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+tennis","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Tennis Nachrichten - Ergebnisse, Spiele \u0026 News","metaDescription":"Tennis: aktuelle News zum Tennissport, Spiele \u0026 Ergebnisse - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Analysen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:29","updatedAt":"2015-03-16 06:35:47"},"originalPathDepartment":"\/sport\/tennis","departmentGuids":{"Tennis":"2.49369","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Tennis"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/tennis"]},"1.18502939":{"id":1564248,"guid":"1.18502939","slug":"m35et","remoteRevision":"1426472519","title":"M35ET","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003E\u00abIch muss noch ein wenig an die S\u00e4cke.\u00bb\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003ENicola Sutter\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003ESpieler FC Thun\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"noImage","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 03:21:58","departmentCode":"2.49339","subTitle":"","leadText":"","teaser":"\u00abIch muss noch ein wenig an die S\u00e4cke.\u00bbNicola SutterSpieler FC Thun","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/m35et-1.18502939","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502939:1426472519","departmentGuid":"2.49339","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"nzzOnline","createdAt":"2015-03-16 03:22:00","updatedAt":"2015-03-16 03:22:00","contentTypeName":"Article","department":{"id":5278,"remoteRevision":1426493694,"creationDate":"2015-03-16 09:15:05","modificationDate":"2015-03-16 09:15:04","guid":"2.49339","speakingName":"Sport","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+uebersicht","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Sport Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Sportergebnisse","metaDescription":"Sport: aktuelle News zum Sport, Ergebnisse aus Fussball, Tennis, Formel 1 \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Analysen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 16:59:21","updatedAt":"2015-03-16 09:15:05"},"originalPathDepartment":"\/sport","departmentGuids":{"Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport"],"departmentPaths":["\/sport"]},"1.18502941":{"id":1564249,"guid":"1.18502941","slug":"hirscher-auf-kurs","remoteRevision":"1426472519","title":"Hirscher auf Kurs","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003Ebsn. \u22c5 Der Rekord r\u00fcckt n\u00e4her: Marcel Hirscher hat immer bessere Chancen, als erster Skifahrer den Gesamtweltcup viermal in Serie zu gewinnen. Vor dem Weltcup-Final in M\u00e9ribel liegt er 164 Punkte vor Kjetil Jansrud; zu vergeben sind in vier Rennen total 400 Punkte, doch Aussicht auf grossen Zuwachs hat Jansrud nur in Abfahrt und Super-G. Der Technik-Spezialist Hirscher belegte am Wochenende in Kranjska Gora die R\u00e4nge 2 (Riesenslalom) und 6 (Slalom). Jansrud startete nur im Riesenslalom und erreichte Platz 23 \u2013 eine Klassierung, die am Final gar keine Punkte g\u00e4be. Hirscher beging im ersten Slalomlauf einen grossen Fehler und lag im 19. Zwischenrang; darauf antwortete er mit Bestzeit im zweiten Durchgang.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"noImage","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 03:21:59","departmentCode":"2.49339","subTitle":"","leadText":"","teaser":"bsn. \u22c5 Der Rekord r\u00fcckt n\u00e4her: Marcel Hirscher hat immer bessere Chancen, als erster Skifahrer den Gesamtweltcup viermal in Serie zu gewinnen. Vor dem Weltcup-Final in M\u00e9ribel liegt er 164 Punkte vor Kjetil Jansrud; zu vergeben sind in vier Rennen","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/hirscher-auf-kurs-1.18502941","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502941:1426472519","departmentGuid":"2.49339","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"nzzOnline","createdAt":"2015-03-16 03:22:01","updatedAt":"2015-03-16 03:22:01","contentTypeName":"Article","department":{"id":5278,"remoteRevision":1426493694,"creationDate":"2015-03-16 09:15:05","modificationDate":"2015-03-16 09:15:04","guid":"2.49339","speakingName":"Sport","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+uebersicht","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Sport Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Sportergebnisse","metaDescription":"Sport: aktuelle News zum Sport, Ergebnisse aus Fussball, Tennis, Formel 1 \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Analysen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 16:59:21","updatedAt":"2015-03-16 09:15:05"},"originalPathDepartment":"\/sport","departmentGuids":{"Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport"],"departmentPaths":["\/sport"]},"1.18502998":{"id":1564250,"guid":"1.18502998","slug":"athens-unbedeutendes-liquiditaetsproblem","remoteRevision":"1426492632","title":"\u00abUnbedeutendes Liquidit\u00e4tsproblem\u00bb","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDie Mitglieder der griechischen Regierung sind keine stillen Schaffer. Vielmehr geben sie fast im Tagesrhythmus im In- und Ausland Interviews. Am Sonntag war der Finanzminister Janis Varoufakis in der ARD-Talkshow \u00abG\u00fcnther Jauch\u00bb zu Gast \u2013 zugeschaltet aus Athen. Zu einer richtigen Diskussion kam es so nicht. Zuweilen sah man den Minister im Hintergrund noch sprechen, w\u00e4hrend sein Mikrofon schon wieder auf stumm geschaltet war. Der bayerische Finanzminister, Markus S\u00f6der, rief Varoufakis denn auch dazu auf, weniger Interviews zu geben und endlich zu liefern. S\u00f6der ist indessen selbst keineswegs kamerascheu und gab sich sogar schon dazu her, in einer \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022http:\/\/www.faz.net\/aktuell\/feuilleton\/medien\/dahoam-is-dahoam-br-intendant-wilhelm-kritisiert-soeder-gastspiel-13390149.html\u0022\u003EHeimatserie\u003C\/a\u003E aufzutreten.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EAusweichende Antworten\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDoch was bot die Sendung inhaltlich? Immer dann, wenn es konkret wurde, verwies Varoufakis darauf, dass die neue Regierung doch erst gestartet sei. Man muss somit bef\u00fcrchten, dass in Athen noch kaum etwas in Angriff genommen wurde, was so dringend n\u00f6tig w\u00e4re. Das Thema Wettbewerbsf\u00e4higkeit umschiffte der Minister komplett. Auch auf die Frage, ob Athen bald das Geld ausgehen werde, antwortete er ausweichend: Man tue sein Bestes, damit alle Gl\u00e4ubiger ihr Geld zur\u00fcckerhielten, zugleich wolle man auch den Staatsangestellten ihre L\u00f6hne und den Senioren ihre Pensionen bezahlen. \u00dcberhaupt d\u00fcrften solche \u00abunbedeutenden kleinen Liquidit\u00e4tsprobleme\u00bb Europa nicht auseinanderdividieren, sagte er. Angesichts solcher \u00c4usserungen fragt man sich verwundert: Wann erfasst diese Regierung den Ernst der Lage?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDass Varoufakis gleichzeitig bekr\u00e4ftigte, man werde nichts tun, was einen Prim\u00e4r\u00fcberschuss gef\u00e4hrden k\u00f6nnte, kann angesichts der derzeit v\u00f6llig unklaren Haushaltslage ebenfalls nicht beruhigen. Ein Prim\u00e4r\u00fcberschuss bedeutet, dass die laufenden Einnahmen \u00fcber den laufenden Ausgaben \u2013 also ohne Zinsen und Tilgungen \u2013 liegen. Damit Athens Schulden aber wieder tragf\u00e4hig werden \u2013 so fr\u00fchere Berechnungen des W\u00e4hrungsfonds \u2013, m\u00fcsste Griechenland w\u00e4hrend vieler Jahre einen satten Prim\u00e4r\u00fcberschuss von 4,5% an der Wirtschaftsleistung erzielen. Davon spricht niemand mehr.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EVaroufakis schlug erneut eine Umschuldung vor: Man solle die Schulden Griechenlands umwandeln in Kredite, die je nach wirtschaftlicher Entwicklung bedient w\u00fcrden. Nur wenn Griechenland wieder w\u00e4chst, w\u00fcrden die Gl\u00e4ubiger somit Geld erhalten. Doch dieser schon vielfach gemachte Vorschlag wirkt zunehmend wie ein Ablenkungsman\u00f6ver. So hat der europ\u00e4ische Rettungsfonds Athen bei allen seinen Schulden (immerhin 142 Mrd. \u20ac von insgesamt 320 Mrd. \u20ac) die Zinsen bis 2022 ohnehin gestundet. Hier k\u00f6nnen von der Konjunktur abh\u00e4ngige Anleihen keine Erleichterung bringen.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EMit Bern in Kontakt?\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EEin Hauptaugenmerk will die Regierung in Athen darauf richten, Steuerhinterzieher dingfest zu machen. Geld liege in London, an der Wall Street, in Lausanne oder Genf, behauptete Varoufakis. Der Finanzminister erkl\u00e4rte, man sei in Gespr\u00e4chen mit Beh\u00f6rden aus der Schweiz, Luxemburg, Grossbritannien und Deutschland \u00fcber Steuerhinterziehung reicher Griechen. Man sehe sich entsprechendes Datenmaterial an. Laut der \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022http:\/\/www.welt.de\/wirtschaft\/article138428416\/Griechenland-ignoriert-Schwarzgeld-in-der-Schweiz.html\u0022\u003E\u00abWelt am Sonntag\u00bb\u003C\/a\u003E haben sich die griechischen Beh\u00f6rden in dieser Sache bisher aber nicht beim Staatssekretariat f\u00fcr internationale Finanzfragen (SIF) in Bern gemeldet.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EGereizt reagierte Varoufakis auf S\u00f6ders Empfehlung, er solle seinen Koalitionspartner, die \u00abunabh\u00e4ngigen Griechen\u00bb, loswerden. Deren Chef, Verteidigungsminister Panos Kammenos, hatte dem deutschen Finanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble am Samstag im Boulevardblatt \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022http:\/\/www.bild.de\/politik\/ausland\/alexis-tsipras\/interview-mit-koalitionspartner-panos-kammenos-40148820.bild.html\u0022\u003E\u00abBild\u00bb\u003C\/a\u003E psychologische Kriegsf\u00fchrung vorgeworfen und erneut damit gedroht, keine Fl\u00fcchtlinge mehr aufzunehmen, sondern sie weiterzuschicken, wenn Griechenland aus der Euro-Zone gedr\u00e4ngt werde.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EVaroufakis verurteilte Kammenos\u0027 \u00c4usserungen, verbat sich aber zugleich eine Einmischung in griechische Koalitionsfragen \u2013 umgekehrt mische er sich in Deutschland ja auch nicht ein. \u00dcberhaupt warf er S\u00f6der vor, die CSU f\u00fchre eine Kampagne, die die griechische Regierung stranguliere. Da warf Jauch rasch dazwischen, Varoufakis \u00fcbersch\u00e4tze die Bedeutung der CSU.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EReparationsfrage separat angehen\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EEin Thema, das den Griechen unter den N\u00e4geln brennt, ist weiter die Frage von Reparationen aus dem Zweiten Weltkrieg. Derzeit im Zentrum steht eine Zwangsanleihe \u00fcber 476 Mio. Reichsmark, die Griechenland den Nazis gew\u00e4hren musste und die nie zur\u00fcckbezahlt wurde. Deutschland stellt sich auf den Standpunkt, das Thema Reparationen sei juristisch und politisch im Zug der Wiedervereinigung ein f\u00fcr alle Mal erledigt worden. Hier brachte die Diskussionsrunde, der auch die Journalisten Ernst Elitz (\u00abBild\u00bb-Kolumnist, vormals Intendant beim Deutschlandradio) und Ulrike Herrmann (\u00abTAZ\u00bb) angeh\u00f6rten, griechischen Anliegen ein gewisses Verst\u00e4ndnis entgegen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EAthens Fehler ist aus Elitz\u0027 Sicht jedoch, dass diese Frage mit der Schuldenkrise verkn\u00fcpft und von den Griechen in erpresserischer Manier vorgetragen worden sei. Immerhin stimmte Varoufakis mit den Diskutanten \u00fcberein, dass man diese beiden Fragen voneinander trennen sollte.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Athens \u0022unbedeutendes Liquidit\u00e4tsproblem\u0022","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 04:54:00","departmentCode":"2.49451","subTitle":"Griechenlands Finanzminister Janis Varoufakis in der Talkshow von G\u00fcnther Jauch","leadText":"Das Vertrauen in Athens Regierung ist durch den Auftritt von Janis Varoufakis im deutschen Fernsehen nicht gestiegen. So blieb der Finanzminister bei den wichtigen Fragen \u2013 Wettbewerbsf\u00e4higkeit oder R\u00fcckzahlung der Schulden \u2013 unverbindlich.","teaser":"Das Vertrauen in Athens Regierung ist durch den Auftritt von Janis Varoufakis im deutschen Fernsehen nicht gestiegen. So blieb der Finanzminister bei den wichtigen Fragen \u2013 Wettbewerbsf\u00e4higkeit oder R\u00fcckzahlung der Schulden \u2013 unverbindlich.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/wirtschaft\/athens-unbedeutendes-liquiditaetsproblem-1.18502998","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502998:1426492632","departmentGuid":"2.49451","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Varoufakis bei G\u00fcnther Jauch","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-16 04:54:30","updatedAt":"2015-03-16 09:15:44","leadImage":{"id":941795,"guid":"1.18503001","remoteRevision":"1426477912","source":"Geert Vanden Wijngaert \/ Keystone","caption":"Griechenlands Finanzminister Varoufakis weicht bei Jauch aus.","slug":"griechenlands-finanzminister-varoufakis","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/griechenlands-finanzminister-varoufakis_original_1.18503001.1426477912.jpg","createdAt":"2015-03-16 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 04:54:12"},"leadElement":{"image":{"id":941795,"guid":"1.18503001","remoteRevision":"1426477912","source":"Geert Vanden Wijngaert \/ Keystone","caption":"Griechenlands Finanzminister Varoufakis weicht bei Jauch aus.","slug":"griechenlands-finanzminister-varoufakis","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/griechenlands-finanzminister-varoufakis_original_1.18503001.1426477912.jpg","createdAt":"2015-03-16 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 04:54:12"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":154360,"lastname":"Christoph Eisenring, Berlin","shortName":"","createdAt":"2014-08-18 18:16:06","updatedAt":"2014-08-18 18:16:06"}],"department":{"id":5387,"remoteRevision":1426490314,"creationDate":"2015-03-16 08:18:57","modificationDate":"2015-03-16 08:18:56","guid":"2.49451","speakingName":"Wirtschaft","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/wirtschaft","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":true,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"aktuell+wirtschaft+uebersicht","adPageId":"390528","pageTitle":"NZZ Wirtschaft Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Hintergr\u00fcnde","metaDescription":"Wirtschaft: aktuelle News zu Unternehmen, Wirtschaftspolitik \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:11:54","updatedAt":"2015-03-16 08:18:57"},"originalPathDepartment":"\/wirtschaft","departmentGuids":{"Wirtschaft":"2.49451"},"departmentNames":["Wirtschaft"],"departmentPaths":["\/wirtschaft"]},"1.18503005":{"id":1564252,"guid":"1.18503005","slug":"festnahme-nach-mutmasslichen-schuessen-auf-polizisten","remoteRevision":"1426484882","title":"Festnahme nach Sch\u00fcssen auf Polizisten","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDie Polizei in der von Unruhen ersch\u00fctterten amerikanischen Stadt Ferguson hat einen 20-J\u00e4hrigen festgenommen, der zwei Beamte durch Sch\u00fcsse verletzt haben soll. Der Verd\u00e4chtige habe m\u00f6glicherweise aber die Beamten gar nicht treffen wollen, sondern eine andere Person, teilte der zust\u00e4ndige Staatsanwalt von St. Louis County, Robert McCulloch, am Sonntag vor Journalisten mit.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDemnach sprach der festgenommene Afroamerikaner in Verh\u00f6ren von einem Disput mit anderen. Er habe am Mittwoch zwar geschossen, aber die Polizisten seien irrt\u00fcmlich getroffen worden. Laut McCulloch befanden sich tats\u00e4chlich Zivilisten zwischen dem Sch\u00fctzen und den Polizisten. Aber es sei bisher nicht sicher, ob die Angaben des Verd\u00e4chtigen der Wahrheit entspr\u00e4chen. Die Ermittlungen dauerten an.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIn jedem Fall kommt laut McCulloch auf den Festgenommenen ein Prozess unter anderem wegen zweifacher besonders schwerwiegender K\u00f6rperverletzung zu. Eine entsprechende Voranklage sei bereits am Sonntag erhoben worden. Die beiden Polizisten erholen sich zurzeit von ihren Schussverletzungen im Gesicht und an der Schulter.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EUnruheherd Ferguson\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EFerguson, eine Vorstadt von St. Louis, war im August vergangenen Jahres in den Blickpunkt der \u00d6ffentlichkeit ger\u00fcckt. Damals hatte ein weisser Polizist den unbewaffneten schwarzen Teenager Michael Brown erschossen. Seitdem kam es in Ferguson wiederholt zu Unruhen und Demonstrationen. Erst k\u00fcrzlich hatte das Justizministerium nach Ermittlungen gefolgert, dass die Polizei der Stadt jahrelang Afroamerikaner aus rassistischen Gr\u00fcnden diskriminiert habe.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie dem 20-J\u00e4hrigen angelasteten Sch\u00fcsse waren am Ende einer Demonstration vor der Polizeiwache in Ferguson gefallen. Es gab zun\u00e4chst widerspr\u00fcchliche Angaben dar\u00fcber, ob der Festgenommene an jenem Abend selbst an der Protestaktion teilgenommen hatte und ob er wiederholt bei Demonstrationen aufgetaucht war. Laut McCulloch schoss der junge Mann aus einem Auto heraus.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EAls positiv hob der Staatsanwalt hervor, dass die Festnahme dank Hinweisen aus der - \u00fcberwiegend schwarzen - Bev\u00f6lkerung gelang. Auch scharfe Kritiker der Polizeipraktiken in Ferguson hatten die Sch\u00fcsse verurteilt, so etwa die Eltern von Michael Brown.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Festnahme nach Sch\u00fcssen auf Polizisten","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:32:00","departmentCode":"2.49522","subTitle":"","leadText":"In der zerrissenen amerikanischen Stadt Ferguson werden zwei Polizisten angeschossen. Den Beh\u00f6rden gelingt eine Festnahme - dank Hinweisen aus der \u00fcberwiegend schwarzen Bev\u00f6lkerung. Ein hoffnungsvolles Zeichen?","teaser":"In der zerrissenen amerikanischen Stadt Ferguson werden zwei Polizisten angeschossen. Den Beh\u00f6rden gelingt eine Festnahme - dank Hinweisen aus der \u00fcberwiegend schwarzen Bev\u00f6lkerung. Ein hoffnungsvolles Zeichen?","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/international\/amerika\/festnahme-nach-mutmasslichen-schuessen-auf-polizisten-1.18503005","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503005:1426484882","departmentGuid":"2.49522","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Unruhen in Ferguson","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-16 05:32:43","updatedAt":"2015-03-16 06:48:07","leadImage":{"id":941798,"guid":"1.18503012","remoteRevision":"1426484307","source":"Kate Munsch \/ Reuters","caption":"In Ferguson versucht ein B\u00fcrger demonstrierende Unterst\u00fctzer der Polizei von Michael-Brown-Unterst\u00fctzern zu trennen.","slug":"ferguson-demo","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/ferguson-demo_original_1.18503012.1426484307.jpg","createdAt":"2015-03-16 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 06:46:49"},"leadElement":{"image":{"id":941798,"guid":"1.18503012","remoteRevision":"1426484307","source":"Kate Munsch \/ Reuters","caption":"In Ferguson versucht ein B\u00fcrger demonstrierende Unterst\u00fctzer der Polizei von Michael-Brown-Unterst\u00fctzern zu trennen.","slug":"ferguson-demo","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/ferguson-demo_original_1.18503012.1426484307.jpg","createdAt":"2015-03-16 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 06:46:49"}},"contentTypeName":"Article","agency":{"id":699,"name":"(dpa)","createdAt":"2012-07-22 15:33:43","updatedAt":"2012-07-22 15:33:43"},"department":{"id":5451,"remoteRevision":1426452872,"creationDate":"2015-03-15 21:54:42","modificationDate":"2015-03-15 21:54:41","guid":"2.49522","speakingName":"Amerika","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/international\/amerika","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"international+uebersicht","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Amerika Nachrichten - News USA, Zentral- \u0026 S\u00fcdamerika","metaDescription":"Amerika: aktuelle News zu USA, Zentralamerika \u0026 S\u00fcdamerika - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 19:30:30","updatedAt":"2015-03-15 21:54:42"},"originalPathDepartment":"\/international\/amerika","departmentGuids":{"Amerika":"2.49522","International":"2.49465"},"departmentNames":["International","Amerika"],"departmentPaths":["\/international","\/international\/amerika"]},"1.18503006":{"id":1564253,"guid":"1.18503006","slug":"federer-mit-einem-problemlosen-sieg","remoteRevision":"1426480608","title":"Federer mit einem problemlosen Sieg","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDer vierfache Champion Roger Federer hat beim Masters-1000-Turnier in Indian Wells ohne Probleme die 3. Runde erreicht. Nach einem Freilos bezwang er in der Nacht auf Montag den Argentinier Diego Schwartzman (ATP 63) klar 6:4, 6:2. Als n\u00e4chstes trifft Federer am Dienstag auf den Italiener Andreas Seppi (ATP 33), der ihn am Australian Open als bisher einziger Spieler in diesem Jahr bezwingen konnte.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Federer mit einem problemlosen Sieg","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:36:48","departmentCode":"2.49475","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/newsticker\/federer-mit-einem-problemlosen-sieg-1.18503006","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503006:1426480608","departmentGuid":"2.49475","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Tennis","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-16 05:36:49","updatedAt":"2015-03-16 05:36:49","contentTypeName":"Article","agency":{"id":655,"name":"(si)","createdAt":"2012-07-03 18:02:37","updatedAt":"2012-07-03 18:02:37"},"department":{"id":5410,"remoteRevision":1426493872,"creationDate":"2015-03-16 09:17:58","modificationDate":"2015-03-16 09:17:57","guid":"2.49475","speakingName":"News-Ticker","departmentLayout":"newsticker","departmentSlug":"\/newsticker","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"startseite+news-ticker","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:14:37","updatedAt":"2015-03-16 09:17:58"},"originalPathDepartment":"\/newsticker","departmentGuids":{"News-Ticker":"2.49475"},"departmentNames":["News-Ticker"],"departmentPaths":["\/newsticker"]},"1.18503016":{"id":1564256,"guid":"1.18503016","slug":"der-guggifoehn-kuendigt-vorerst-den-fruehling-an","remoteRevision":"1426485233","title":"\u00abGuggif\u00f6hn\u00bb k\u00fcndigt vorerst den Fr\u00fchling an","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003ESt\u00fcrmische Fr\u00fchlingsboten: Mit bist zu 178 Stundenkilometern hat der S\u00fcdostwind in der Nacht auf Montag in den F\u00f6hngebieten der Schweiz geblasen. Verantwortlich f\u00fcr den Spitzenwert auf dem Lauberhorn war ein lokales Ph\u00e4nomen, genannt \u00abGuggif\u00f6hn\u00bb.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIn den F\u00f6hngebieten gab es in der Nacht auch in den T\u00e4lern kr\u00e4ftige Windb\u00f6en, wie MeteoGroup Schweiz am Morgen mitteilte. In Meiringen wurden 91 Stundenkilometer gemessen, in Br\u00fclisau AI erreichten die B\u00f6en 113 Stundenkilometer.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EAuf dem Lauberhorn habe die Messstation des Dienstes \u00abOrkanb\u00f6en von bis zu 178 Stundenkilometer\u00bb registriert. Bei dieser kr\u00e4ftigen s\u00fcd\u00f6stliche Str\u00f6mung handle es sich um den \u00abGuggif\u00f6hn\u00bb, ein lokaler Wind, der \u00abvom Jungfraujoch in einem schmalen Kanal herunterst\u00fcrzt\u00bb und schliesslich \u00fcber dem Lauterbrunnental abhebt.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie S\u00fcdf\u00f6hnlage halte noch bis am Dienstagabend an und bringe der Schweiz die ersten Fr\u00fchlingsgef\u00fchle mit H\u00f6chsttemperaturen nahe der 20-Grad-Grenze. Zwar muss sich die S\u00fcdschweiz vorerst noch mit Regen und Schnee abfinden, doch dank Hochdruckeinfluss ab Mittwoch hellt sich das Wetter auch da auf. \u00abDann wird es in der ganzen Schweiz mit viel Sonnenschein fr\u00fchlingshaft warm\u00bb, verspricht MeteoGroup.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"\u00abGuggif\u00f6hn\u00bb k\u00fcndigt vorerst den Fr\u00fchling an","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 06:53:53","departmentCode":"2.49475","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/newsticker\/der-guggifoehn-kuendigt-vorerst-den-fruehling-an-1.18503016","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503016:1426485233","departmentGuid":"2.49475","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Wetter Schweiz","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-16 06:53:54","updatedAt":"2015-03-16 06:53:54","contentTypeName":"Article","agency":{"id":141,"name":"(sda)","createdAt":"2012-05-31 23:13:40","updatedAt":"2012-05-31 23:13:40"},"department":{"id":5410,"remoteRevision":1426493872,"creationDate":"2015-03-16 09:17:58","modificationDate":"2015-03-16 09:17:57","guid":"2.49475","speakingName":"News-Ticker","departmentLayout":"newsticker","departmentSlug":"\/newsticker","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"startseite+news-ticker","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:14:37","updatedAt":"2015-03-16 09:17:58"},"originalPathDepartment":"\/newsticker","departmentGuids":{"News-Ticker":"2.49475"},"departmentNames":["News-Ticker"],"departmentPaths":["\/newsticker"]},"1.18503017":{"id":1564257,"guid":"1.18503017","slug":"anfuehrer-von-islamistischen-rebellen-festgenommen","remoteRevision":"1426485333","title":"Anf\u00fchrer von islamistischen Rebellen festgenommen","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003ERegierungstruppen haben im umk\u00e4mpften S\u00fcden der Philippinen den Anf\u00fchrer einer neuen islamistischen Rebellengruppe gefangen genommen. Die Polizei berichtete am Montag, Mohammad Ali Tambako und f\u00fcnf seiner Gefolgsleute seien am sp\u00e4ten Sonntagabend festgenommen worden, als die Aufst\u00e4ndischen mit einem Taxi zu einem Hafen in General Santos City gefahren seien. Tambako wird mit Bombenanschl\u00e4gen und einer Enthauptung in Verbindung gebracht. Ausserdem soll er zwei in Amerika gesuchten Terrorverd\u00e4chtigen aus Malaysia und von den Philippinen Unterschlupf gew\u00e4hrt haben.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ETambako hat vergangenes Jahr mit rund 70 bewaffneten K\u00e4mpfern die sogenannte Justice for Islamic Movement gegr\u00fcndet. Nach Polizeiangaben wurden bei den Festgenommenen drei Granaten und zwei Waffen gefunden. Sie leisteten gegen die Milit\u00e4rkr\u00e4fte keinen Widerstand.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Anf\u00fchrer von islamistischen Rebellen festgenommen","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 06:55:33","departmentCode":"2.49475","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/newsticker\/anfuehrer-von-islamistischen-rebellen-festgenommen-1.18503017","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503017:1426485333","departmentGuid":"2.49475","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Philippinen","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-16 06:55:34","updatedAt":"2015-03-16 06:55:34","contentTypeName":"Article","agency":{"id":1062,"name":"(ap)","createdAt":"2013-03-06 07:57:52","updatedAt":"2013-03-06 07:57:52"},"department":{"id":5410,"remoteRevision":1426493872,"creationDate":"2015-03-16 09:17:58","modificationDate":"2015-03-16 09:17:57","guid":"2.49475","speakingName":"News-Ticker","departmentLayout":"newsticker","departmentSlug":"\/newsticker","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"startseite+news-ticker","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:14:37","updatedAt":"2015-03-16 09:17:58"},"originalPathDepartment":"\/newsticker","departmentGuids":{"News-Ticker":"2.49475"},"departmentNames":["News-Ticker"],"departmentPaths":["\/newsticker"]},"1.18503018":{"id":1564258,"guid":"1.18503018","slug":"mitten-in-korruptionsermittlungen-stirbt-ex-militaer-an-krebs","remoteRevision":"1426485434","title":"Mitten in Korruptionsermittlungen stirbt Ex-Milit\u00e4r an Krebs","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDer fr\u00fchere rangh\u00f6chste Milit\u00e4rf\u00fchrer Chinas, der \u00fcber Korruptionsermittlungen gest\u00fcrzt war, ist an Krebs gestorben. Der Ex-Vizechef der Milit\u00e4rkommission, Xu Caihou, sei seiner schweren Krankheit erlegen, meldete die amtliche Nachrichtenagentur Xinhua in der Nacht auf Montag. Damit w\u00fcrden die laufenden Ermittlungen gegen ihn eingestellt. Der General war der h\u00f6chste Parteifunktion\u00e4r, der in der Anti-Korruptions-Kampagne des neuen Pr\u00e4sidenten Xi Jinping \u00f6ffentlich gest\u00fcrzt wurde und strafrechtlich verfolgt werden sollte. Vor neun Monaten war er aus der Partei ausgeschlossen worden.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Mitten in Korruptionsermittlungen stirbt Ex-Milit\u00e4r an Krebs","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 06:57:15","departmentCode":"2.49475","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/newsticker\/mitten-in-korruptionsermittlungen-stirbt-ex-militaer-an-krebs-1.18503018","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503018:1426485434","departmentGuid":"2.49475","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"China","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-16 06:57:16","updatedAt":"2015-03-16 06:57:16","contentTypeName":"Article","agency":{"id":699,"name":"(dpa)","createdAt":"2012-07-22 15:33:43","updatedAt":"2012-07-22 15:33:43"},"department":{"id":5410,"remoteRevision":1426493872,"creationDate":"2015-03-16 09:17:58","modificationDate":"2015-03-16 09:17:57","guid":"2.49475","speakingName":"News-Ticker","departmentLayout":"newsticker","departmentSlug":"\/newsticker","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"startseite+news-ticker","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:14:37","updatedAt":"2015-03-16 09:17:58"},"originalPathDepartment":"\/newsticker","departmentGuids":{"News-Ticker":"2.49475"},"departmentNames":["News-Ticker"],"departmentPaths":["\/newsticker"]},"1.18503020":{"id":1564259,"guid":"1.18503020","slug":"ausfuehrlichere-informationen-ueber-regeln-fuer-inhalte","remoteRevision":"1426485666","title":"Ausf\u00fchrlichere Informationen \u00fcber Regeln f\u00fcr Inhalte","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EFacebook informiert seine Nutzer k\u00fcnftig ausf\u00fchrlicher dar\u00fcber, welche Inhalte im weltgr\u00f6ssten Online-Netzwerk verboten sind und entfernt werden. In der Nacht zum Montag wurde daf\u00fcr eine neue Version der sogenannten \u00abGemeinschaftsstandards\u00bb ver\u00f6ffentlicht. \u00abWir \u00e4ndern unsere Regeln nicht, sondern wollen den Nutzern nur mehr Klarheit dar\u00fcber verschaffen, wo und warum wir Grenzen einziehen\u00bb, sagte die zust\u00e4ndige Facebook-Managerin Monika Bickert der Deutschen Presse-Agentur.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EStatt eines einzelnen Textes mit elf Kapiteln gibt es nun eine Website mit Links zu verschiedenen Themen und mehr Beispielen als bisher. Neu sei ein Abschnitt \u00fcber sexuelle Ausbeutung - es seien aber die selben Regeln, nach denen Facebook schon vorher gehandelt habe, betonte Bickert. Ihr Team mit \u00abHunderten\u00bb Mitarbeitern ist daf\u00fcr zust\u00e4ndig, untersagte Inhalte bei Facebook zu entfernen. Ausf\u00fchrlicher wird nun zum Beispiel auch der Umgang mit Nacktheit erkl\u00e4rt: \u00abWir entfernen Fotos von Personen, auf denen Genitalien oder vollst\u00e4ndig entbl\u00f6sste Pobacken zu sehen sind. Ausserdem beschr\u00e4nken wir Bilder mit weiblichen Br\u00fcsten, wenn darauf Brustwarzen zu sehen sind.\u00bb Fotos von Frauen beim Stillen oder Vernarbungen nach Brustamputationen seien jedoch in jedem Fall erlaubt.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Ausf\u00fchrlichere Informationen \u00fcber Regeln f\u00fcr Inhalte","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 07:01:06","departmentCode":"2.49475","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/newsticker\/ausfuehrlichere-informationen-ueber-regeln-fuer-inhalte-1.18503020","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503020:1426485666","departmentGuid":"2.49475","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Facebook","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-16 07:01:09","updatedAt":"2015-03-16 07:01:09","contentTypeName":"Article","agency":{"id":699,"name":"(dpa)","createdAt":"2012-07-22 15:33:43","updatedAt":"2012-07-22 15:33:43"},"department":{"id":5410,"remoteRevision":1426493872,"creationDate":"2015-03-16 09:17:58","modificationDate":"2015-03-16 09:17:57","guid":"2.49475","speakingName":"News-Ticker","departmentLayout":"newsticker","departmentSlug":"\/newsticker","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"startseite+news-ticker","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:14:37","updatedAt":"2015-03-16 09:17:58"},"originalPathDepartment":"\/newsticker","departmentGuids":{"News-Ticker":"2.49475"},"departmentNames":["News-Ticker"],"departmentPaths":["\/newsticker"]},"1.18503026":{"id":1564263,"guid":"1.18503026","slug":"tornos-wieder-in-gewinnzone","remoteRevision":"1426487421","title":"Tornos wieder in Gewinnzone","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003E(sda\/awp) Der Drehmaschinenhersteller Tornos ist im Gesch\u00e4ftsjahr 2014 in die Gewinnzone zur\u00fcckgekehrt. Der Betriebsgewinn (Ebit) erreichte einen Wert von 2,8 Mio. Fr., nachdem im Vorjahr noch ein Verlust von 32,7 Mio. Fr. verbucht werden musste.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDamit hat das Unternehmen die Sch\u00e4tzungen von Analysten leicht \u00fcbertroffen. Der Umsatz stieg, wie bereits seit Ende Januar bekannt, um knapp 17 Prozent auf 175,8 Mio. Fr.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDas bessere Ergebnis sei auf Massnahmen zur Effizienzsteigerung, die h\u00f6here Auslastung der Produktionskapazit\u00e4ten und bessere Margen zur\u00fcckzuf\u00fchren, teilte Tornos am Montag mit.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EGute Gesch\u00e4fte machte Tornos vor allem in den L\u00e4ndern S\u00fcdeuropas. Nach zwei schwachen Jahren sei hier wieder eine st\u00e4rkere Investitionsfreudigkeit erkennbar, schreibt das Unternehmen mit Sitz in Moutier (BE). Auch in Nordeuropa nahm der Auftragseingang zu.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIn Asien gingen bei dem Unternehmen nach einem starken R\u00fcckgang im Vorjahr wieder etwas mehr Auftr\u00e4ge ein. Als \u00dcbergangsjahr m\u00fcsse 2014 in den Vereinigten Staaten betrachtet werden, schreibt Tornos.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EF\u00fcr das laufende Gesch\u00e4ftsjahr macht das Unternehmen keine konkreten Prognosen. Aus heutiger Sicht seien die Zielm\u00e4rkte global betrachtet in einer robusten Verfassung, heisst es in der Mitteilung. Das wirtschaftliche Umfeld sei jedoch f\u00fcr alle exportorientierten Schweizer Unternehmen mit der Aufhebung des Euro-Mindestkurses anspruchsvoller geworden.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EAngesichts der Frankenst\u00e4rke hatte das Unternehmen bereits Ende Februar kommuniziert, die Wochenarbeitszeit an den Schweizer Standorten zu erh\u00f6hen.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Tornos wieder in Gewinnzone","teaserImageLayout":"lead","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 07:27:00","departmentCode":"2.49451","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Der Drehmaschinenhersteller Tornos hat die Erwartungen \u00fcbertroffen und im Gesch\u00e4ftsjahr 2014 mehr Umsatz und wieder einen Gewinn verbuchen k\u00f6nnen.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/wirtschaft\/tornos-wieder-in-gewinnzone-1.18503026","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503026:1426487421","departmentGuid":"2.49451","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Bessere Auslastung","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-16 07:27:31","updatedAt":"2015-03-16 07:30:38","leadImage":{"id":941801,"guid":"1.18503031","remoteRevision":"1426487375","source":"Keystone \/ Lukas Lehmann","caption":"Tornos hat 2014 wieder Gewinn gemacht.","slug":"tornos-2-2-2-2","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/tornos-2-2-2-2_original_1.18503031.1426487375.jpg","createdAt":"2013-11-25 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 07:30:14"},"leadElement":{"image":{"id":941801,"guid":"1.18503031","remoteRevision":"1426487375","source":"Keystone \/ Lukas Lehmann","caption":"Tornos hat 2014 wieder Gewinn gemacht.","slug":"tornos-2-2-2-2","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/tornos-2-2-2-2_original_1.18503031.1426487375.jpg","createdAt":"2013-11-25 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 07:30:14"}},"contentTypeName":"Article","department":{"id":5387,"remoteRevision":1426490314,"creationDate":"2015-03-16 08:18:57","modificationDate":"2015-03-16 08:18:56","guid":"2.49451","speakingName":"Wirtschaft","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/wirtschaft","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":true,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"aktuell+wirtschaft+uebersicht","adPageId":"390528","pageTitle":"NZZ Wirtschaft Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Hintergr\u00fcnde","metaDescription":"Wirtschaft: aktuelle News zu Unternehmen, Wirtschaftspolitik \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:11:54","updatedAt":"2015-03-16 08:18:57"},"originalPathDepartment":"\/wirtschaft","departmentGuids":{"Wirtschaft":"2.49451"},"departmentNames":["Wirtschaft"],"departmentPaths":["\/wirtschaft"]},"1.18500856":{"id":1563503,"guid":"1.18500856","slug":"fitbit-charge-hr-im-test","remoteRevision":"1426254651","title":"Nichts f\u00fcr Profis","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EImmer wieder tauchen Nutzerbeschwerden im Netz auf, laut denen \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/mehr\/digital\/fitbit-surge-macht-hautprobleme-1.18481509\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003EFitbit-Gadgets Hautprobleme verursachen\u003C\/a\u003E k\u00f6nnen. Im Test des Fitbit Charge HR haben wir keine solchen gehabt. Etwas Anderes, das viele Tr\u00e4ger kritisierten, haben wir allerdings auch erlebt: Die Kunststoffscheibe des Fitness-Armbands verkratzt recht schnell. Ablesen l\u00e4sst sich das Display unter ihr aber trotzdem noch gut.  \u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIm Unterschied zum Charge kommt der Charge HR mit einem Pulsmesser zum Kunden. Allerdings reagierte dieser bei heftigen Bewegungen nicht pr\u00e4zise. Mit Brustgurten haben wir bessere Ergebnisse erzielt. Koppelt man das Armband mit dem Smartphone, werden dank dessen GPS-Modul gelaufene Strecken aufgezeichnet. F\u00fcr Velofahrer gibt es allerdings leider keine entsprechende Funktion. Und wasserdicht ist der Fitness-Tracker auch nicht. Zwei weitere Funktionen wurden im Test vermisst: Man kann sich nicht vom Handy warnen lassen, wenn man einen festgelegten Pulswert unter- oder \u00fcberschreitet. Die Fitbit-App kann man bisher nicht mit Apples Healthkit oder Google Fit verkn\u00fcpfen, daf\u00fcr aber etwa mit Microsofts HealthVault. Ob sich das ge\u00e4ndert hat, kann man auf einer eigenen Fitbit-Seite \u003Ca href=\u0022https:\/\/www.fitbit.com\/compatibleapps\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003Enachschauen\u003C\/a\u003E.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EAlles in einem Konto\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EF\u00fcr M\u00e4rz hat Fitbit aber andere sinnvolle Neuerungen angek\u00fcndigt. Anwender k\u00f6nnen mehrere Fitbit Tracker mit nur einem Account verbinden. So bleibt man auf dem Laufenden, wenn man einen Triathlon mit dem \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/mehr\/digital\/lenovo-smartband-sw-b100-1.18412229\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003EFitbit Surge\u003C\/a\u003E absolviert, mit dem Fitbit Flex joggt oder nur die Fitbit App am Smartphone verwendet. Ausserdem werden nun auf dem Display des Fitbit Charge HR auch Zusammenfassungen der Aktivit\u00e4ten angezeigt.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EAusserdem positiv aufgefallen ist die intuitive Benutzeroberfl\u00e4che. Auch Wearable-Greenhorns sollten sofort mit dieser zurechtkommen. Auch der Tragekomfort l\u00e4sst keine W\u00fcnsche offen. Vier Tage mit aktivierter Pulsmessung schaffte der Charge HR mit einer Ladung, was in Ordnung geht.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EFazit\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EF\u00fcr Gelegenheitssportler reicht ein 150-Franken-Ger\u00e4t wie der Fitbit Charge HR v\u00f6llig. Wer gr\u00f6ssere Pl\u00e4ne hat, sollte zwecks Pulsmessung weiterhin auf einen Brustgurt setzen. \u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003E{% media-reference:html:1.18348338:1424085815 %}\n\u003C\/p\u003E\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"dasf","teaserImageLayout":"lead","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 06:31:00","departmentCode":"2.49284","subTitle":"","leadText":"Der neue Fitness-Tracker z\u00e4hlt nicht nur Schritte und Kalorien, sondern f\u00fchlt auch den Puls des Athleten. Hat er grosse Pl\u00e4ne, braucht er etwas Anderes.","teaser":"Der neue Fitness-Tracker z\u00e4hlt nicht nur Schritte und Kalorien, sondern f\u00fchlt auch den Puls des Athleten. Hat er grosse Pl\u00e4ne, braucht er etwas Anderes.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/mehr\/digital\/fitbit-charge-hr-im-test-1.18500856","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18500856:1426254651","departmentGuid":"2.49284","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 06:31:00","hideTitle":false,"catchline":"Fitbit Charge HR im Test","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-12 16:31:30","updatedAt":"2015-03-13 14:57:57","media-references":{"html":{"1.18348338":{"id":1479068,"guid":"1.18348338","slug":"henning-steier-social-networks","remoteRevision":"1424085815","title":"Henning Steier, social networks, xing, facebook, twitter","body":"\n            \u003Cp\u003E\u003Cem\u003ESie k\u0026ouml;nnen Digital-Redaktor Henning Steier auf \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022https:\/\/twitter.com\/intent\/follow?original_referer=http%3A%2F%2Fwww.nzz.ch%2Fmehr%2Fdigital%2Fsave-on-facebook-speichern-instapaper-pocket-1.18348298\u0026amp;region=follow_link\u0026amp;screen_name=henning_steier\u0026amp;tw_p=followbutton\u0026amp;variant=2.0\u0022\u003ETwitter,\u003C\/a\u003E\u0026nbsp;\u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022https:\/\/plus.google.com\/+HenningSteier\/posts\u0022\u003EGoogle+\u003C\/a\u003E,\u0026#160;\u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022http:\/\/ch.linkedin.com\/pub\/henning-steier\/24\/462\/62\u0022\u003ELinkedin\u003C\/a\u003E und \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022http:\/\/www.xing.com\/profile\/Henning_Steier\u0022\u003EXing\u003C\/a\u003E sowie \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022https:\/\/www.facebook.com\/henning.steier\u0022\u003EFacebook\u003C\/a\u003E folgen. \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022https:\/\/abo.nzz.ch\/abodetail\/newsletter.htm\u0022\u003EBestellen\u003C\/a\u003E Sie auch den kostenlosen werkt\u0026auml;glichen Digital-Newsletter.\u003C\/em\u003E\n          ","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"","articleImageLayout":"","publicationDate":"2015-02-16 12:24:11","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":false,"originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150216:1.18348338:1424085815","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":5,"trackingParameter":"","layout":"","createdAt":"2014-07-22 11:52:41","updatedAt":"2015-02-16 12:24:13"}}},"leadImage":{"id":940888,"guid":"1.18500859","remoteRevision":"1426170815","source":"PD","caption":"Fitbit Charge HR","slug":"fitbit-charge-hr","mimeType":"image\/png","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/fitbit-charge-hr_original_1.18500859.1426170815.png","createdAt":"2015-03-12 00:00:00","updatedAt":"2015-03-12 15:34:58"},"leadElement":{"image":{"id":940888,"guid":"1.18500859","remoteRevision":"1426170815","source":"PD","caption":"Fitbit Charge HR","slug":"fitbit-charge-hr","mimeType":"image\/png","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/fitbit-charge-hr_original_1.18500859.1426170815.png","createdAt":"2015-03-12 00:00:00","updatedAt":"2015-03-12 15:34:58"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":28,"lastname":"","shortName":"hes.","createdAt":"2012-05-20 18:35:18","updatedAt":"2012-05-20 18:35:18"}],"relatedArticles":{"1555118":{"guid":"1.18481509","slug":"fitbit-surge-macht-hautprobleme","title":"Fitbit Surge macht Hautprobleme","body":"","publicationDate":"2015-02-12 11:08:00","subTitle":"","leadText":"Die Fitnessuhr des amerikanischen Herstellers verursacht Hautirritationen. Das Unternehmen riet Betroffenen zu Hygiene und Pausen.","teaser":"Die Fitnessuhr des amerikanischen Herstellers verursacht Hautirritationen. Das Unternehmen riet Betroffenen zu Hygiene und Pausen.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/fitbit-surge-macht-hautprobleme-1.18481509","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Nutzerbeschwerden auf Twitter","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-02-12 11:08:12","updatedAt":"2015-02-12 11:11:19","leadImage":{"id":933928,"guid":"1.18481510","remoteRevision":"1423733156","source":"Screenshot","caption":"Fitbit Surge: Auch Shaun Ewing hat Hautirritationen.","slug":"fitbit-surge-haut-probleme-beschwerden-twitter","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/fitbit-surge-haut-probleme-beschwerden-twitter_original_1.18481510.1423733156.jpg","createdAt":"2015-02-12 00:00:00","updatedAt":"2015-02-12 10:28:17"},"leadElement":{"image":{"id":933928,"guid":"1.18481510","remoteRevision":"1423733156","source":"Screenshot","caption":"Fitbit Surge: Auch Shaun Ewing hat Hautirritationen.","slug":"fitbit-surge-haut-probleme-beschwerden-twitter","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/fitbit-surge-haut-probleme-beschwerden-twitter_original_1.18481510.1423733156.jpg","createdAt":"2015-02-12 00:00:00","updatedAt":"2015-02-12 10:28:17"}},"authors":[{"id":28,"lastname":"","shortName":"hes.","createdAt":"2012-05-20 18:35:18","updatedAt":"2012-05-20 18:35:18"}],"relatedTitle":"Fitbit Surge macht Hautprobleme","relatedGenre":"Nutzerbeschwerden","relatedPosition":0},"1530411":{"guid":"1.18427268","slug":"fitbit-vivametrica-calgary-kanada-prozess-frau-unfall","title":"Wenn das Fitness-Armband den Nutzer verr\u00e4t","body":"","publicationDate":"2014-11-18 12:36:00","subTitle":"","leadText":"Ein Unfallopfer will mittels Fitbit in einem Prozess nachweisen, wie schlecht es ihm vier Jahre sp\u00e4ter geht. Dieses Vorgehen birgt Datenschutzprobleme.","teaser":"Ein Unfallopfer will mittels Fitbit in einem Prozess nachweisen, wie schlecht es ihm vier Jahre sp\u00e4ter geht. Dieses Vorgehen birgt Datenschutzprobleme.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/fitbit-vivametrica-calgary-kanada-prozess-frau-unfall-1.18427268","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Wearables als Datenlieferanten f\u00fcr Gerichte","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2014-11-18 12:36:49","updatedAt":"2014-11-18 16:39:35","leadImage":{"id":840890,"guid":"1.18427273","remoteRevision":"1416309956","source":"PD","caption":"Wearables als Beweissammler:  Fitbit Charge, Fitbit Charge HR und Fitbit Surge","slug":"fitbit-charge-fitbit-charge-hr-und-fitbit-surge","mimeType":"image\/png","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/fitbit-charge-fitbit-charge-hr-und-fitbit-surge_original_1.18427273.1416309956.png","createdAt":"2014-11-18 00:00:00","updatedAt":"2014-11-18 12:27:13"},"leadElement":{"image":{"id":840890,"guid":"1.18427273","remoteRevision":"1416309956","source":"PD","caption":"Wearables als Beweissammler:  Fitbit Charge, Fitbit Charge HR und Fitbit Surge","slug":"fitbit-charge-fitbit-charge-hr-und-fitbit-surge","mimeType":"image\/png","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/fitbit-charge-fitbit-charge-hr-und-fitbit-surge_original_1.18427273.1416309956.png","createdAt":"2014-11-18 00:00:00","updatedAt":"2014-11-18 12:27:13"}},"authors":[{"id":28,"lastname":"","shortName":"hes.","createdAt":"2012-05-20 18:35:18","updatedAt":"2012-05-20 18:35:18"}],"relatedTitle":"Wenn das Fitness-Armband den Nutzer verr\u00e4t","relatedGenre":"Prozess","relatedPosition":1},"1562448":{"guid":"1.18498340","slug":"apple-watch-keynote-tim-cook","title":"Apple will auf zwei Beinen stehen","body":"","publicationDate":"2015-03-09 19:32:00","subTitle":"","leadText":"Ab Ende April will der iPhone-Hersteller seine Abh\u00e4ngigkeit vom Smartphone-Gesch\u00e4ft reduzieren. Schweizer m\u00fcssen auf die erste Smartwatch mit Apfel-Logo warten.","teaser":"Ab Ende April will der iPhone-Hersteller seine Abh\u00e4ngigkeit vom Smartphone-Gesch\u00e4ft reduzieren. Schweizer m\u00fcssen auf die erste Smartwatch mit Apfel-Logo warten.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/apple-watch-keynote-tim-cook-1.18498340","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Apple Watch kommt am 24. April","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-09 19:42:38","updatedAt":"2015-03-12 10:11:43","leadImage":{"id":939988,"guid":"1.18498706","remoteRevision":"1425928526","source":"Keystone","caption":"Wird die Apple Watch Tim Cook Freude machen?","slug":"apple-watch-tim-cook","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/apple-watch-tim-cook_original_1.18498706.1425928526.jpg","createdAt":"2015-03-09 00:00:00","updatedAt":"2015-03-09 20:15:56"},"leadElement":{"image":{"id":939988,"guid":"1.18498706","remoteRevision":"1425928526","source":"Keystone","caption":"Wird die Apple Watch Tim Cook Freude machen?","slug":"apple-watch-tim-cook","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/apple-watch-tim-cook_original_1.18498706.1425928526.jpg","createdAt":"2015-03-09 00:00:00","updatedAt":"2015-03-09 20:15:56"}},"authors":[{"id":18253,"lastname":"Henning Steier, Berlin","shortName":"","createdAt":"2012-08-29 05:16:22","updatedAt":"2012-08-29 05:16:22"}],"relatedTitle":"Apple will auf zwei Beinen stehen","relatedGenre":"Apple Watch","relatedPosition":2},"1524458":{"guid":"1.18414564","slug":"microsoft-band-health","title":"Einstieg in den Markt f\u00fcr Wearables","body":"","publicationDate":"2014-10-30 07:17:00","subTitle":"","leadText":"Der gr\u00f6sste Softwarehersteller hat ein Smartband und die Gesundheitsplattform Microsoft Health pr\u00e4sentiert, um nicht nur Google und Apple Konkurrenz zu machen.","teaser":"Der gr\u00f6sste Softwarehersteller hat ein Smartband und die Gesundheitsplattform Microsoft Health pr\u00e4sentiert, um nicht nur Google und Apple Konkurrenz zu machen.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/microsoft-band-health-1.18414564","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Microsoft Band vorgestellt","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2014-10-30 08:08:24","updatedAt":"2014-10-30 15:15:32","leadImage":{"id":789097,"guid":"1.18414573","remoteRevision":"1414652975","source":"PD","caption":"Das Microsoft Band kostet 199 Dollar.","slug":"microsoft-band","mimeType":"image\/png","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/microsoft-band_original_1.18414573.1414652975.png","createdAt":"2014-10-30 00:00:00","updatedAt":"2014-10-30 08:11:00"},"leadElement":{"image":{"id":789097,"guid":"1.18414573","remoteRevision":"1414652975","source":"PD","caption":"Das Microsoft Band kostet 199 Dollar.","slug":"microsoft-band","mimeType":"image\/png","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/microsoft-band_original_1.18414573.1414652975.png","createdAt":"2014-10-30 00:00:00","updatedAt":"2014-10-30 08:11:00"}},"authors":[{"id":16488,"lastname":"Henning Steier","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 23:51:31","updatedAt":"2012-05-31 23:51:31"}],"relatedTitle":"Einstieg in den Markt f\u00fcr Wearables","relatedGenre":"Microsoft Band","relatedPosition":3}},"department":{"id":5226,"remoteRevision":1426430767,"creationDate":"2015-03-15 15:46:13","modificationDate":"2015-03-15 15:46:07","guid":"2.49284","speakingName":"Digital","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/mehr\/digital","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"mehr+digital","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Digital Nachrichten - News aus der digitalen Welt","metaDescription":"Digitale Nachrichten: Aktuelle News aus der Welt der Technik und dem Internet - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Kommentare der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 16:53:27","updatedAt":"2015-03-15 15:46:13"},"originalPathDepartment":"\/mehr\/digital","departmentGuids":{"Digital":"2.49284"},"departmentNames":["mehr","Digital"],"departmentPaths":["\/mehr","\/mehr\/digital"]},"1.18503032":{"id":1564271,"guid":"1.18503032","slug":"meldungen-ueber-meteoriten-am-abendhimmel","remoteRevision":"1426494046","title":"Meldungen \u00fcber Meteoriten am Abendhimmel","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EBei der Kantonspolizei in Z\u00fcrich, im Aargau und in Solothurn gingen Meldungen ein - auch bei der Schweizerischen Depeschenagentur (sda). Und auch in S\u00fcddeutschland wandten sich am Sonntagabend zahlreiche B\u00fcrger an die Polizei, weil sie ein helles Licht am Nachthimmel gesehen hatten.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDemnach haben die Anrufer das Licht kurz vor 21 Uhr am Himmel aufleuchten sehen. Entsprechende Meldungen habe es aus verschiedenen Orten in Deutschland gegeben, etwa in Mannheim, Freiburg, der Bodensee-Region und im Raum M\u00fcnchen, meldete die Deutsche Presse-Agentur (dpa).\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003E\u00abLichtblitze am Himmel\u00bb\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EUm was es sich dabei handelte, war zun\u00e4chst unklar. \u00abEs k\u00f6nnte ein Meteorit gewesen sein, der vergl\u00fcht ist, das ist nicht so selten\u00bb, sagte Gerhard Drolshagen, Experte f\u00fcr erdnahe Objekte der Europ\u00e4ischen Weltraumagentur (ESA), der Deutschen Presse-Agentur.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003E{% media-reference:html:1.18503096:1426493350 %}\n\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EBei zahlreichen Polizeipr\u00e4sidien in S\u00fcddeutschland riefen Menschen an. \u00abDutzende besorgte B\u00fcrger haben berichtet, dass sie Lichtblitze am Himmel sahen\u00bb, sagte ein Sprecher des Lagezentrums der bayerischen Polizei in M\u00fcnchen der dpa. In Baden-W\u00fcrttemberg meldeten sich nach Angaben des Lagezentrums in Stuttgart rund 100 Menschen bei der Polizei. \u00abAber wir haben keine Erkenntnisse \u00fcber irgendwelche Sch\u00e4den\u00bb, sagte ein Sprecher.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EKein vermisstes Flugzeug\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EIn Unterfranken hatten B\u00fcrger offenbar zun\u00e4chst Angst, es k\u00f6nnte ein Flugk\u00f6rper abgest\u00fcrzt sein, wie die dortige Polizei berichtete. Auch Streifenpolizisten sahen demnach im Landkreis Schweinfurt einen weissen Schweif langsam in s\u00fcd\u00f6stliche Richtung fliegen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003E{% media-reference:html:1.18503083:1426492941 %}\n\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIm Saarland riefen ebenfalls vereinzelt B\u00fcrger die Polizei an. \u00abWir hatten eine Handvoll Sichtungen\u00bb, sagte ein Sprecher des Lagezentrums in Saarbr\u00fccken. Auch in Frankfurt habe ein Anrufer ein gl\u00fchendes Licht s\u00fcdlich des Flughafens beobachtet, sagte eine Sprecherin der Deutschen Flugsicherung (DFS) in Langen. Aber kein DFS-Mitarbeiter habe selbst Lichtph\u00e4nomene gesehen. \u00abUnsere Fluglotsen hatten auch nichts auf dem Radar, und wir vermissen kein Flugzeug\u00bb, sagte die Sprecherin.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Meldungen \u00fcber Meteoriten am Abendhimmel","teaserImageLayout":"lead","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 07:40:00","departmentCode":"2.49314","subTitle":"","leadText":"Zahlreiche Menschen haben am Sonntagabend einen hellen Schweif am Himmel gesehen \u2013 offenbar vom Kanton Z\u00fcrich \u00fcber den Aargau bis in den Kanton Bern. Die Ursache war zun\u00e4chst unklar, m\u00f6glicherweise sei ein Meteorit am Himmel vergl\u00fcht, hiess es.","teaser":"Zahlreiche Personen haben am Sonntagabend einen hellen Schweif am Himmel gesehen \u2013 offenbar vom Kanton Z\u00fcrich \u00fcber den Aargau bis in den Kanton Bern. Die Ursache war zun\u00e4chst unklar, m\u00f6glicherweise sei ein Meteorit am Himmel vergl\u00fcht, hiess es.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/panorama\/meldungen-ueber-meteoriten-am-abendhimmel-1.18503032","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503032:1426494046","departmentGuid":"2.49314","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Schweiz und S\u00fcddeutschland","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-16 07:40:15","updatedAt":"2015-03-16 09:22:44","media-references":{"html":{"1.18503096":{"id":1564307,"guid":"1.18503096","slug":"video-meteor","remoteRevision":"1426493350","title":"video meteor","body":"\n            \u003Ciframe width=\u0022420\u0022 height=\u0022315\u0022 src=\u0022https:\/\/www.youtube.com\/embed\/tyeebvTGSdI\u0022 frameborder=\u00220\u0022 allowfullscreen\u003E\u003C\/iframe\u003E\n          ","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"","articleImageLayout":"","publicationDate":"2015-03-16 09:09:53","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":false,"originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503096:1426493350","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":5,"trackingParameter":"","layout":"","createdAt":"2015-03-16 09:09:55","updatedAt":"2015-03-16 09:09:55"},"1.18503083":{"id":1564303,"guid":"1.18503083","slug":"meteorit-schweiz","remoteRevision":"1426492941","title":"Meteorit Schweiz","body":"\n            \u003Cblockquote class=\u0022twitter-tweet\u0022 lang=\u0022en\u0022\u003E\u003Cp\u003EIch sah ungew\u0026ouml;hnlichen Blitz gefolgt von seltsamen, dumpfen Knall: Schlug Meteorit in CH ein? \u003Ca href=\u0022http:\/\/t.co\/XDIhue7nTv\u0022\u003Ehttp:\/\/t.co\/XDIhue7nTv\u003C\/a\u003E\u0026nbsp;\u003Ca href=\u0022http:\/\/t.co\/gNHSRAPNQf\u0022\u003Epic.twitter.com\/gNHSRAPNQf\u003C\/a\u003E\u003C\/p\u003E\u0026mdash; Peter Brun (@peter_brun) \u003Ca href=\u0022https:\/\/twitter.com\/peter_brun\/status\/577208805781536768\u0022\u003EMarch 15, 2015\u003C\/a\u003E\u003C\/blockquote\u003E\n\u003Cscript async src=\u0022\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\u0022 charset=\u0022utf-8\u0022\u003E\u003C\/script\u003E\n          ","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"","articleImageLayout":"","publicationDate":"2015-03-16 09:02:39","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":false,"originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503083:1426492941","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":5,"trackingParameter":"","layout":"","createdAt":"2015-03-16 09:02:41","updatedAt":"2015-03-16 09:02:41"}}},"leadImage":{"id":941831,"guid":"1.18503099","remoteRevision":"1426493863","source":"Asteroid Day \/ Youtube","caption":"Screenshot eines Amateurvideos, das einen Meteoriten \u00fcber der Schweiz zeigen soll.","slug":"meteorit-bild","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/meteorit-bild_original_1.18503099.1426493863.jpg","createdAt":"2015-03-16 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 09:17:49"},"leadElement":{"image":{"id":941831,"guid":"1.18503099","remoteRevision":"1426493863","source":"Asteroid Day \/ Youtube","caption":"Screenshot eines Amateurvideos, das einen Meteoriten \u00fcber der Schweiz zeigen soll.","slug":"meteorit-bild","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/meteorit-bild_original_1.18503099.1426493863.jpg","createdAt":"2015-03-16 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 09:17:49"}},"contentTypeName":"Article","agency":{"id":1880,"name":"(dpa \/ sda)","createdAt":"2015-03-16 07:40:15","updatedAt":"2015-03-16 07:40:15"},"relatedArticles":{"1218318":{"guid":"1.18006090","slug":"aufraeumarbeiten-in-russland-nach-meteoritenschauer","title":"Tscheljabinsk kehrt zur Normalit\u00e4t zur\u00fcck","body":"","publicationDate":"2013-02-16 17:07:00","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Nach dem Meteoritenschauer im Ural haben die russischen Beh\u00f6rden am Samstag mit einem Grosseinsatz die Aufr\u00e4umarbeiten vorangetrieben.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/aufraeumarbeiten-in-russland-nach-meteoritenschauer-1.18006090","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Meteoriteneinschlag","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2013-02-16 17:07:57","updatedAt":"2013-02-17 10:11:23","leadImage":{"id":125292,"guid":"1.18004091","remoteRevision":"1361031280","source":"Keystone \/ AP","caption":"Der Meteoritenschweif war \u00fcber der Stadt Tscheljabinsk zu sehen.","slug":"meteorit-original","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/meteorit_original_1.18004091.1361031280.jpg","createdAt":"2013-02-15 00:00:00","updatedAt":"2014-01-22 11:59:10"},"leadElement":{"image":{"id":125292,"guid":"1.18004091","remoteRevision":"1361031280","source":"Keystone \/ AP","caption":"Der Meteoritenschweif war \u00fcber der Stadt Tscheljabinsk zu sehen.","slug":"meteorit-original","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/meteorit_original_1.18004091.1361031280.jpg","createdAt":"2013-02-15 00:00:00","updatedAt":"2014-01-22 11:59:10"}},"relatedTitle":"Tscheljabinsk kehrt zur Normalit\u00e4t zur\u00fcck","relatedGenre":"Meteoriteneinschlag","relatedPosition":0},"1347890":{"guid":"1.18180679","slug":"ein-jahrhundertereignis-wird-rekonstruiert","title":"Ein Jahrhundert-Einschlag wird rekonstruiert","body":"","publicationDate":"2013-11-07 00:00:00","subTitle":"Fr\u00fches Zerbrechen des Asteroiden verhinderte gr\u00f6ssere Sch\u00e4den in Tscheljabinsk","leadText":"Der Asteroideneinschlag \u00fcber der russischen Stadt Tscheljabinsk war ein Jahrhundertereignis. Dank umfangreichem Bildmaterial k\u00f6nnen Forscher inzwischen ziemlich genau beschreiben, was im Februar geschah.","teaser":"Der Asteroideneinschlag \u00fcber der russischen Stadt Tscheljabinsk ist f\u00fcr Forscher ein seltener Gl\u00fccksfall. Dank umfangreichem Bildmaterial k\u00f6nnen sie inzwischen ziemlich genau beschreiben, was im Februar geschah.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/ein-jahrhundertereignis-wird-rekonstruiert-1.18180679","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Asteroid \u00fcber Tscheljabinsk","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2013-11-06 21:38:04","updatedAt":"2013-11-08 10:16:17","leadImage":{"id":187750,"guid":"1.18180705","remoteRevision":"1383768838","source":"AP","caption":"Der Asteroideneinschlag \u00fcber der russischen Stadt Tscheljabinsk wurde ungew\u00f6hnlich gut dokumentiert.","slug":"asteroid-original","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/asteroid_original_1.18180705.1383768838.jpg","createdAt":"2013-11-06 00:00:00","updatedAt":"2014-01-22 12:17:09"},"leadElement":{"image":{"id":187750,"guid":"1.18180705","remoteRevision":"1383768838","source":"AP","caption":"Der Asteroideneinschlag \u00fcber der russischen Stadt Tscheljabinsk wurde ungew\u00f6hnlich gut dokumentiert.","slug":"asteroid-original","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/asteroid_original_1.18180705.1383768838.jpg","createdAt":"2013-11-06 00:00:00","updatedAt":"2014-01-22 12:17:09"}},"authors":[{"id":223,"lastname":"Christian Speicher","shortName":"","createdAt":"2012-05-24 19:04:25","updatedAt":"2012-05-24 19:04:25"}],"relatedTitle":"Ein Jahrhundert-Einschlag wird rekonstruiert","relatedGenre":"Asteroid \u00fcber Tscheljabinsk","relatedPosition":1}},"department":{"id":5253,"remoteRevision":1426494167,"creationDate":"2015-03-16 09:22:52","modificationDate":"2015-03-16 09:22:51","guid":"2.49314","speakingName":"Panorama","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/panorama","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"panorama","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Panorama Nachrichten - Vermischte Meldungen zu Ungl\u00fccksf\u00e4llen und Prominenten","metaDescription":"NZZ Panorama Nachrichten - Vermischte Meldungen zu Ungl\u00fccksf\u00e4llen und Prominenten der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"Panorama Katastrophe Leute Ungl\u00fccke Unf\u00e4lle Verbrechen Kriminalf\u00e4lle","createdAt":"2014-06-11 16:56:43","updatedAt":"2015-03-16 09:22:52"},"originalPathDepartment":"\/panorama","departmentGuids":{"Panorama":"2.49314"},"departmentNames":["Panorama"],"departmentPaths":["\/panorama"]},"1.18503037":{"id":1564272,"guid":"1.18503037","slug":"rumaeniens-finanzminister-tritt-nach-korruptionsvorwuefen-zurueck","remoteRevision":"1426488240","title":"Finanzminister tritt nach Korruptionsvorw\u00fcfen zur\u00fcck","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDer rum\u00e4nische Finanzminister Darius Valcov gibt nach Korruptionsvorw\u00fcrfen sein Amt auf. Der sozialdemokratische Politiker habe sein R\u00fccktrittsgesuch eingereicht, teilte Rum\u00e4niens Ministerpr\u00e4sident Victor Ponta am Sonntagabend im Fernsehen mit. Valcov wird vorgeworfen, in seinem fr\u00fcheren Amt als B\u00fcrgermeister Schmiergeld in Millionenh\u00f6he angenommen zu haben. Er wies die Anschuldigungen zur\u00fcck.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIn Rum\u00e4nien gehen die Justizbeh\u00f6rden seit einiger Zeit versch\u00e4rft Korruptionsvorw\u00fcrfen gegen Politiker und Prominente nach.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Rum\u00e4niens Finanzminister tritt nach Korruptionsvorw\u00fcfen zur\u00fcck","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 07:44:00","departmentCode":"2.49475","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/newsticker\/rumaeniens-finanzminister-tritt-nach-korruptionsvorwuefen-zurueck-1.18503037","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503037:1426488240","departmentGuid":"2.49475","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Rum\u00e4nien","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-16 07:44:01","updatedAt":"2015-03-16 07:44:01","contentTypeName":"Article","agency":{"id":276,"name":"(Reuters)","createdAt":"2012-05-31 23:24:45","updatedAt":"2012-05-31 23:24:45"},"department":{"id":5410,"remoteRevision":1426493872,"creationDate":"2015-03-16 09:17:58","modificationDate":"2015-03-16 09:17:57","guid":"2.49475","speakingName":"News-Ticker","departmentLayout":"newsticker","departmentSlug":"\/newsticker","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"startseite+news-ticker","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:14:37","updatedAt":"2015-03-16 09:17:58"},"originalPathDepartment":"\/newsticker","departmentGuids":{"News-Ticker":"2.49475"},"departmentNames":["News-Ticker"],"departmentPaths":["\/newsticker"]},"1.18503038":{"id":1564273,"guid":"1.18503038","slug":"marschhalt-bei-zementfusion","remoteRevision":"1426493385","title":"Zementhochzeit auf der Kippe","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003ENun ist es offiziell. Seit die Jahresabschl\u00fcsse der Zementkonzerne Holcim und Lafarge publiziert worden sind, wird dar\u00fcber spekuliert, ob das Austauschverh\u00e4ltnis zugunsten von Holcim angepasst wird, weil die Schweizer den st\u00e4rkeren Zahlenkranz f\u00fcr 2014 vorlegten als der franz\u00f6sische Konkurrent.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EHolcim sch\u00e4tzt offenbar die diesbez\u00fcglichen Bedenken seiner Aktion\u00e4re als \u00e4usserst gewichtig ein und teilt mit, dass der Verwaltungsrat (VR) die Fusion nicht mehr zu den urspr\u00fcnglich vereinbarten Konditionen durchf\u00fchren will. Der VR schl\u00e4gt Lafarge in einem Brief vor, Verhandlungen aufzunehmen \u00fcber das Austauschverh\u00e4ltnis und die Kontrollstrukturen. In einer Mitteilung gab Lafarge bekannt, dass man bereit sei, das Austauschverh\u00e4ltnis neu zu diskutieren. Dar\u00fcber hinaus will der franz\u00f6sische Konzern aber keine Zugest\u00e4ndnisse machen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EMit diesem Vorstoss reagiert der VR von Holcim auf die unter den Aktion\u00e4ren aufgekommene Unzufriedenheit \u00fcber das als mittlerweile zu unvorteilhaft empfundene Austauschverh\u00e4ltnis. Das Gremium will nicht riskieren, dass die Transaktion anl\u00e4sslich der ausserordentlichen Generalversammlung von den Eigent\u00fcmern abgelehnt wird.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ECEO in Frage gestellt\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDer heiklere, der beiden von Holcim geforderten Verhandlungspunkte ist die Anpassung der \u00abGovernance\u00bb, also der Kontrollstruktur, des geplanten Konzerns. Damit gemeint sind die Besetzung des Verwaltungsrates und der Gesch\u00e4ftsleitung. Diese sind explizit auf das urspr\u00fcngliche Vorhaben als \u00abZusammengehen unter Gleichen\u00bb abgestimmt. Wird aber das Austauschverh\u00e4ltnis angepasst, dann gehen letztlich nicht mehr zwei gleich starke Partner zusammen, sondern Holcim erh\u00e4lt ein \u00dcbergewicht. Es w\u00e4re letztlich nichts als normal, wenn dieses auch in der Kontrollstruktur abgebildet w\u00fcrde. Denn warum sollte der \u00abschw\u00e4chere\u00bb Partner gleich viele Sitze im VR haben wie der \u00abst\u00e4rkere\u00bb? Warum der Konzernchef des \u00abschw\u00e4cheren\u00bb Teils k\u00fcnftig an der Spitze stehen? \u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDamit steht aber die Zementhochzeit insgesamt auf der Kippe. Die Transaktion ist zwar schon jetzt so aufgebaut, dass technisch gesehen Holcim Lafarge \u00fcbernimmt. Es ist aber kaum zu erwarten, dass Lafarge eine \u00abAbstufung\u00bb zum Juniorpartner akzeptieren wird, nachdem man sich auf Augenh\u00f6he w\u00e4hnte. Entsprechend wird entscheidend f\u00fcr die Transaktion sein, wie viel Gewicht der Holcim-VR der Anpassung der Kontrollstruktur in den anstehenden Verhandlungen gibt. Beharrt Holcim auf dem eigenen Standpunkt, steht damit die w\u00e4hrend fast einem Jahr vorbereitete Fusion vor dem Aus. {% media-reference:image:1.18503069:1426491914:text %}\n\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EHolcim-Titel leicht h\u00f6her\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDie Holcim-Aktie wird am Montagmorgen nach Neuverhandlungspl\u00e4nen im vorb\u00f6rslichen Handel um 1,7% h\u00f6her indiziert. Spekulationen \u00fcber eine m\u00f6gliche Nachbesserung bei dem Lafarge-Deal kursieren schon seit einer Weile. Deshalb haben sich auch die Kurse der beiden Unternehmen auseinanderbewegt.\u003C\/p\u003E\n{% media-reference:image:1.18503093:1426493302:text %}\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Holcim will neu verhandeln","teaserImageLayout":"lead","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 09:03:00","departmentCode":"2.49451","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Die Zementkonzerne Holcim und Lafarge \u00fcberdenken ihr Zusammengehen nochmals. Holcim verlangt \u00c4nderungen bei Austauschverh\u00e4ltnis und Kontrollstrukturen, Lafarge will nur ersteres neu verhandeln. Damit steht die Fusion vor dem Aus.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/wirtschaft\/marschhalt-bei-zementfusion-1.18503038","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503038:1426493385","departmentGuid":"2.49451","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Holcim will neu verhandeln","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-16 07:46:33","updatedAt":"2015-03-16 09:15:44","media-references":{"image":{"1.18503069":{"id":941817,"guid":"1.18503069","remoteRevision":"1426491914","source":"","caption":"","slug":"grafik-1","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/grafik-1_original_1.18503069.1426491914.jpg","createdAt":"2015-03-16 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 08:45:42"},"1.18503093":{"id":941823,"guid":"1.18503093","remoteRevision":"1426493302","source":"","caption":"","slug":"tabelle","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/tabelle_original_1.18503093.1426493302.jpg","createdAt":"2015-03-16 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 09:08:57"}}},"leadImage":{"id":941803,"guid":"1.18503040","remoteRevision":"1426489248","source":"Keystone \/ epa","caption":"Das Zustandekommen der \u00abZementhochzeit\u00bb zwischen Holcim und Lafarge ist auf der Kippe.","slug":"lafarge-holcim-2","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/lafarge-holcim-2_original_1.18503040.1426489248.jpg","createdAt":"2014-04-09 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 08:01:09"},"leadElement":{"image":{"id":941803,"guid":"1.18503040","remoteRevision":"1426489248","source":"Keystone \/ epa","caption":"Das Zustandekommen der \u00abZementhochzeit\u00bb zwischen Holcim und Lafarge ist auf der Kippe.","slug":"lafarge-holcim-2","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/lafarge-holcim-2_original_1.18503040.1426489248.jpg","createdAt":"2014-04-09 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 08:01:09"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":186,"lastname":"Christoph G. Schmutz","shortName":"","createdAt":"2012-05-24 15:03:07","updatedAt":"2012-05-24 15:03:07"}],"relatedArticles":{"1563579":{"guid":"1.18501056","slug":"wenig-spielraum-fuer-holcim","title":"Wenig Spielraum f\u00fcr Holcim","body":"","publicationDate":"2015-03-12 18:57:08","subTitle":"","leadText":"Vor der Abstimmung der Holcim-Aktion\u00e4re \u00fcber die Fusion mit dem franz\u00f6sischen Zementkonzern Lafarge schiessen Spekulationen ins Kraut, ob der Preis noch angepasst wird. Das k\u00f6nnte aber unter Umst\u00e4nden das Ende der Transaktion bedeuten.","teaser":"Bevor die Aktion\u00e4re \u00fcber die Fusion mit Lafarge abstimmen, schiessen Spekulationen ins Kraut, ob der Preis noch angepasst wird. Das k\u00f6nnte aber unter Umst\u00e4nden das Ende der Transaktion bedeuten.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/wenig-spielraum-fuer-holcim-1.18501056","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Diskussion \u00fcber Preis f\u00fcr Zementfusion Lafarge-Holcim","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-12 18:57:09","updatedAt":"2015-03-12 18:57:09","leadImage":{"id":941041,"guid":"1.18501066","remoteRevision":"1426182990","source":"Steffen Schmidt \/ Keystone","caption":"Die \u00abFusion unter Gleichen\u00bb macht eine Aufbesserungen des Preises heikel.","slug":"holcim-2","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/holcim-2_original_1.18501066.1426182990.jpg","createdAt":"2014-04-06 00:00:00","updatedAt":"2015-03-12 18:56:41"},"leadElement":{"image":{"id":941041,"guid":"1.18501066","remoteRevision":"1426182990","source":"Steffen Schmidt \/ Keystone","caption":"Die \u00abFusion unter Gleichen\u00bb macht eine Aufbesserungen des Preises heikel.","slug":"holcim-2","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/holcim-2_original_1.18501066.1426182990.jpg","createdAt":"2014-04-06 00:00:00","updatedAt":"2015-03-12 18:56:41"}},"authors":[{"id":186,"lastname":"Christoph G. Schmutz","shortName":"","createdAt":"2012-05-24 15:03:07","updatedAt":"2012-05-24 15:03:07"}],"relatedTitle":"Wenig Spielraum f\u00fcr Holcim","relatedGenre":"Austauschverh\u00e4ltnis","relatedPosition":0}},"department":{"id":5387,"remoteRevision":1426490314,"creationDate":"2015-03-16 08:18:57","modificationDate":"2015-03-16 08:18:56","guid":"2.49451","speakingName":"Wirtschaft","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/wirtschaft","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":true,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"aktuell+wirtschaft+uebersicht","adPageId":"390528","pageTitle":"NZZ Wirtschaft Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Hintergr\u00fcnde","metaDescription":"Wirtschaft: aktuelle News zu Unternehmen, Wirtschaftspolitik \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:11:54","updatedAt":"2015-03-16 08:18:57"},"originalPathDepartment":"\/wirtschaft","departmentGuids":{"Wirtschaft":"2.49451"},"departmentNames":["Wirtschaft"],"departmentPaths":["\/wirtschaft"]},"1.18503039":{"id":1564276,"guid":"1.18503039","slug":"venezuelas-parlament-billigt-sondervollmachten-fuer-maduro","remoteRevision":"1426488525","title":"Parlament billigt Sondervollmachten f\u00fcr Maduro","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EVenezuelas linker Staatschef Nicol\u00e1s Maduro kann f\u00fcr sechs Monate mit Sonderdekreten am Parlament vorbei regieren. Das Abgeordnetenhaus billigte mit seiner sozialistischen Mehrheit am Sonntag ein entsprechendes Gesetz. Als Begr\u00fcndung f\u00fcr die Sondervollmacht wurde die j\u00fcngste Entscheidung der amerikanischen Regierung angef\u00fchrt, Venezuela zur nationalen Bedrohung zu erkl\u00e4ren.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EMaduro selbst hatte bei der Einbringung des sogenannten \u00abLey Habilitante\u00bb (Erm\u00e4chtigungsgesetz) vom notwendigen Schutz des Friedens und der Stabilit\u00e4t angesichts der Drohungen und der interventionistischen Absichten der US-Regierung gesprochen.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Venezuelas Parlament billigt Sondervollmachten f\u00fcr Maduro","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 07:48:45","departmentCode":"2.49475","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/newsticker\/venezuelas-parlament-billigt-sondervollmachten-fuer-maduro-1.18503039","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503039:1426488525","departmentGuid":"2.49475","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Venezuela","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-16 07:48:46","updatedAt":"2015-03-16 07:48:46","contentTypeName":"Article","agency":{"id":699,"name":"(dpa)","createdAt":"2012-07-22 15:33:43","updatedAt":"2012-07-22 15:33:43"},"department":{"id":5410,"remoteRevision":1426493872,"creationDate":"2015-03-16 09:17:58","modificationDate":"2015-03-16 09:17:57","guid":"2.49475","speakingName":"News-Ticker","departmentLayout":"newsticker","departmentSlug":"\/newsticker","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"startseite+news-ticker","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:14:37","updatedAt":"2015-03-16 09:17:58"},"originalPathDepartment":"\/newsticker","departmentGuids":{"News-Ticker":"2.49475"},"departmentNames":["News-Ticker"],"departmentPaths":["\/newsticker"]},"1.18503045":{"id":1564277,"guid":"1.18503045","slug":"feuer-trifft-glockenturm-von-neujungfrauenkloster-in-moskau","remoteRevision":"1426489110","title":"Feuer im Neujungfrauenkloster in Moskau","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EEin Brand hat eine der ber\u00fchmtesten Touristenattraktionen Moskaus heimgesucht. Die Flammen seien am Sonntagabend auf einem Holzger\u00fcst rund um dem mehr als 70 Meter hohen Glockenturm des Neujungfrauenklosters ausgebrochen, sagte der Vizechef der Moskauer Notfallbeh\u00f6rde, Alexander Gawrilow, laut Angaben der Nachrichtenagentur Interfax. Einen grossen Schaden am Geb\u00e4ude gebe es nicht. Gegen Mitternacht sei das Feuer unter Kontrolle gebracht worden.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer mit einem Zwiebeldach ausgestattete Turm, an dem derzeit Restaurationsarbeiten durchgef\u00fchrt werden, wurde im 17. Jahrhundert erbaut. Das Neujungfrauenkloster ist von der Unesco vor mehr als einem Jahrzehnt zum Weltkulturerbe erkl\u00e4rt worden.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Feuer trifft Glockenturm von Neujungfrauenkloster in Moskau","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 07:58:30","departmentCode":"2.49475","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/newsticker\/feuer-trifft-glockenturm-von-neujungfrauenkloster-in-moskau-1.18503045","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503045:1426489110","departmentGuid":"2.49475","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Russland","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-16 07:58:30","updatedAt":"2015-03-16 07:58:30","contentTypeName":"Article","agency":{"id":1062,"name":"(ap)","createdAt":"2013-03-06 07:57:52","updatedAt":"2013-03-06 07:57:52"},"department":{"id":5410,"remoteRevision":1426493872,"creationDate":"2015-03-16 09:17:58","modificationDate":"2015-03-16 09:17:57","guid":"2.49475","speakingName":"News-Ticker","departmentLayout":"newsticker","departmentSlug":"\/newsticker","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"startseite+news-ticker","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:14:37","updatedAt":"2015-03-16 09:17:58"},"originalPathDepartment":"\/newsticker","departmentGuids":{"News-Ticker":"2.49475"},"departmentNames":["News-Ticker"],"departmentPaths":["\/newsticker"]},"1.18502943":{"id":1564278,"guid":"1.18502943","slug":"der-pleitegeier-kreist-ueber-athen","remoteRevision":"1426490734","title":"Der Pleitegeier kreist \u00fcber Athen","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003E(Reuters) \u22c5 Angesichts der dramatischen Finanznot Griechenlands schrillen in Br\u00fcssel und Athen die Alarmglocken. Die griechische Regierung bef\u00fcrchtet offenbar, dass dem Land Ende M\u00e4rz das Geld ausgeht. Der Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen Parlaments, Martin Schulz, sagte der \u00abFrankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung\u00bb (FAS), Ministerpr\u00e4sident Alexis Tsipras habe ihm den Ernst der Lage geschildert: Tsipras brauche dringend Geld. Daf\u00fcr m\u00fcsse er die Euro-Gruppe und die EZB von seinem Reformwillen \u00fcberzeugen \u2013 und zwar schon n\u00e4chste Woche.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EEU-W\u00e4hrungskommissar Pierre Moscovici betonte, die EU wolle das Land im W\u00e4hrungsraum halten. Ein Austritt w\u00e4re eine \u00abKatastrophe\u00bb f\u00fcr das Land und k\u00f6nne das Ende der W\u00e4hrungsunion einl\u00e4uten. Dann w\u00fcrden die M\u00e4rkte umgehend die Frage stellen, wer als N\u00e4chstes dran ist, und das k\u00f6nne der Anfang vom Ende sein, sagte der Franzose in einem Interview mit dem Magazin \u00abDer Spiegel\u00bb.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDas sieht auch die Regierung in Athen so. Verteidigungsminister Panos Kammenos von der rechtspopulistischen Anel-Partei warnte vor einem Dominoeffekt f\u00fcr den Fall des Euro-Austritts. Der \u00abBild\u00bb-Zeitung vom Samstag sagte der Minister: Wenn Griechenland explodiere, seien als N\u00e4chstes Spanien und Italien dran \u2013 und irgendwann Deutschland. Die Regierung in Rom h\u00e4lt die Warnung f\u00fcr \u00fcbertrieben: Die Risiken f\u00fcr Italien w\u00fcrden durch einen \u00abGrexit\u00bb nicht steigen, sagte Wirtschaftsminister Pier Carlo Padoan am Wochenende. Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble hatte erkl\u00e4rt, er halte einen \u00abunfallartigen\u00bb Austritt Griechenlands aus der Euro-Zone f\u00fcr m\u00f6glich.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 08:00:00","departmentCode":"2.49451","subTitle":"Spekulationen \u00fcber die Folgen eines Euro-Austritts von Griechenland","leadText":"","teaser":"Angesichts der Finanznot Griechenlands schrillen die Alarmglocken. Athen bef\u00fcrchtet, dass dem Land Ende M\u00e4rz das Geld ausgeht. Derweil grassieren Spekulationen \u00fcber die Folgen eines Euro-Austritts.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/wirtschaft\/der-pleitegeier-kreist-ueber-athen-1.18502943","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502943:1426490734","departmentGuid":"2.49451","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Spekulationen \u00fcber Euro-Austritt","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-16 08:00:18","updatedAt":"2015-03-16 08:25:53","leadImage":{"id":934065,"guid":"1.18481706","remoteRevision":"1423744696","source":"Imago","caption":"Griechenland und die EU spielen ein Spiel gegen die Zeit.","slug":"grexit","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/grexit_original_1.18481706.1423744696.jpg","createdAt":"2015-02-12 00:00:00","updatedAt":"2015-02-12 13:41:56"},"leadElement":{"image":{"id":934065,"guid":"1.18481706","remoteRevision":"1423744696","source":"Imago","caption":"Griechenland und die EU spielen ein Spiel gegen die Zeit.","slug":"grexit","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/grexit_original_1.18481706.1423744696.jpg","createdAt":"2015-02-12 00:00:00","updatedAt":"2015-02-12 13:41:56"}},"contentTypeName":"Article","department":{"id":5387,"remoteRevision":1426490314,"creationDate":"2015-03-16 08:18:57","modificationDate":"2015-03-16 08:18:56","guid":"2.49451","speakingName":"Wirtschaft","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/wirtschaft","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":true,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"aktuell+wirtschaft+uebersicht","adPageId":"390528","pageTitle":"NZZ Wirtschaft Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Hintergr\u00fcnde","metaDescription":"Wirtschaft: aktuelle News zu Unternehmen, Wirtschaftspolitik \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:11:54","updatedAt":"2015-03-16 08:18:57"},"originalPathDepartment":"\/wirtschaft","departmentGuids":{"Wirtschaft":"2.49451"},"departmentNames":["Wirtschaft"],"departmentPaths":["\/wirtschaft"]},"1.18503049":{"id":1564281,"guid":"1.18503049","slug":"lafuma-effekt-bei-calida","remoteRevision":"1426490304","title":"Lafuma-Effekt bei Calida","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003E(sda\/awp) Die W\u00e4scheherstellerin Calida hat im Gesch\u00e4ftsjahr 2014 dank der \u00dcbernahme der franz\u00f6sischen Sportbekleidungsgruppe Lafuma deutlich zugelegt. Der Umsatz verdoppelte sich auf 412 Mio. Fr., wie Calida am Montag mitteilt.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDas operative Betriebsergebnis (EBIT) lag mit 27,2 Mio. Fr. um 30% \u00fcber dem Vorjahreswert. Unter dem Strich erwirtschaftete Calida in der Berichtsperiode einen um 123% h\u00f6heren Reingewinn von 23,6 Mio. Fr. Mit den Zahlen hat Calida die Erwartungen der Analysten beim Umsatz knapp verfehlt, bei den Gewinnzahlen jedoch \u00fcbertroffen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer Umsatz der Marke Calida blieb nahezu unver\u00e4ndert, jener der Marke Aubade ging leicht zur\u00fcck. Wie bereits seit Ende Januar bekannt, musste die neu \u00fcbernommene Lafuma einen deutlichen Verkaufsr\u00fcckgang um 10% hinnehmen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EF\u00fcr das laufende Jahr geht die Calida-Gruppe von einem deutlich tieferen Gesch\u00e4ftsergebnis aus. Die Aufwertung des Schweizer Frankens sowie die deutliche Abschw\u00e4chung des Euro gegen\u00fcber dem Dollar w\u00fcrden die Gruppe vor grosse Herausforderungen stellen, heisst es in der Mitteilung.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EInsgesamt erzielt die Calida Gruppe rund 75% ihrer Ums\u00e4tze und Ertr\u00e4ge in Euro. Massnahmen zur Abfederung der negativen W\u00e4hrungsentwicklungen seien bereits eingeleitet worden, teilt Calida mit.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Lafuma-Effekt bei Calida","teaserImageLayout":"lead","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 08:18:24","departmentCode":"2.49451","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Wegen der \u00dcbernahme der franz\u00f6sischen Sportbekleidungsgruppe Lafuma hat sich beim W\u00e4schehersteller","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/wirtschaft\/lafuma-effekt-bei-calida-1.18503049","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503049:1426490304","departmentGuid":"2.49451","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Wachstum dank \u00dcbernahme","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-16 08:18:25","updatedAt":"2015-03-16 08:18:25","leadImage":{"id":941804,"guid":"1.18503051","remoteRevision":"1426490147","source":"Keystone","caption":"Erweiterung der Palette: Mit Lafuma bietet Calida neben W\u00e4sche auch Sportbekleidung an.","slug":"calida-modeschau-3-2","mimeType":"image\/gif","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/calida-modeschau-3-2_original_1.18503051.1426490147.gif","createdAt":"2013-03-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 08:17:43"},"leadElement":{"image":{"id":941804,"guid":"1.18503051","remoteRevision":"1426490147","source":"Keystone","caption":"Erweiterung der Palette: Mit Lafuma bietet Calida neben W\u00e4sche auch Sportbekleidung an.","slug":"calida-modeschau-3-2","mimeType":"image\/gif","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/calida-modeschau-3-2_original_1.18503051.1426490147.gif","createdAt":"2013-03-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 08:17:43"}},"contentTypeName":"Article","department":{"id":5387,"remoteRevision":1426490314,"creationDate":"2015-03-16 08:18:57","modificationDate":"2015-03-16 08:18:56","guid":"2.49451","speakingName":"Wirtschaft","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/wirtschaft","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":true,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"aktuell+wirtschaft+uebersicht","adPageId":"390528","pageTitle":"NZZ Wirtschaft Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Hintergr\u00fcnde","metaDescription":"Wirtschaft: aktuelle News zu Unternehmen, Wirtschaftspolitik \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:11:54","updatedAt":"2015-03-16 08:18:57"},"originalPathDepartment":"\/wirtschaft","departmentGuids":{"Wirtschaft":"2.49451"},"departmentNames":["Wirtschaft"],"departmentPaths":["\/wirtschaft"]},"1.18503070":{"id":1564302,"guid":"1.18503070","slug":"feuer-auf-gelaende-von-neujungfrauenkloster","remoteRevision":"1426492631","title":"Feuer auf Gel\u00e4nde von Neujungfrauenkloster","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EAuf dem Gel\u00e4nde des Neujungfrauenklosters in Moskau ist am Sonntagabend ein Feuer ausgebrochen. In 35 Metern H\u00f6he schlugen Flammen aus einem Glockenturm, teilten die Beh\u00f6rden der russischen Hauptstadt laut der Agentur Interfax mit.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Feuerwehr war mit mehr als 100 Kr\u00e4ften und zahlreichen L\u00f6schz\u00fcgen im Einsatz. Starker Wind erschwere die Arbeiten. \u00abUm 1 Uhr 23 war der Brand auf einer Fl\u00e4che von 300 Quadratmetern vollst\u00e4ndig gel\u00f6scht\u00bb, sagte der Sprecher des Zivilschutzministeriums gem\u00e4ss RIA Nowosti.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ERestaurierungsarbeiten im Kloster\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDie 26 Nonnen des Klosters Nowodewitschi waren nicht in Gefahr. Laut ersten Erkenntnissen war das Feuer im oberen Teil ausgebrochen. Dort waren Restaurierungsarbeiten im Gang.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ENach Einsch\u00e4tzung von Experten gebe es Hoffnung, dass die Sch\u00e4den geringer seien als bef\u00fcrchtet, sagte Vize-Kulturminister Grigori Pirumow. Es sehe so aus, als ob vor allem Bauger\u00fcste brennen w\u00fcrden. Die Feuerwehrm\u00e4nner h\u00e4tten auch mehrere Gasflaschen entfernt.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EUnesco-Welterbe und Ruhest\u00e4tte Prominenter\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDer im 16. Jahrhundert gegr\u00fcndete Komplex mit den weissen Mauern war 2004 in die Liste des Unesco-Weltkulturerbes aufgenommen worden. Ber\u00fchmt sind etwa die Kathedrale der Gottesmutter von Smolensk und die Mari\u00e4-Himmelfahrts-Kathedrale. \u00dcber die Grenzen Russlands bekannt ist der Friedhof des Klosters, auf dem Prominente wie der fr\u00fchere Pr\u00e4sident Boris Jelzin oder der Schriftsteller Anton Tschechow liegen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIn Russland kommt es wegen Sicherheitsm\u00e4ngeln immer wieder zu solchen Unf\u00e4llen. Erst Ende Januar waren beim \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/panorama\/ungluecksfaelle-und-verbrechen\/feuer-verwuestet-beruehmte-bibliothek-1.18473427\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003EGrossbrand einer Bibliothek der russischen Akademie der Wissenschaften in Moskau\u003C\/a\u003E viele wertvolle Dokumente besch\u00e4digt oder zerst\u00f6rt worden. Vor wenigen Tagen \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/panorama\/tote-und-verletzte-bei-brand-in-einkaufszentrum-1.18500642\u0022\u003Ekamen beim Brand eines Einkaufszentrums in Kasan mindestens 17 Personen ums Leben\u003C\/a\u003E.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Brand in Moskau: Feuer auf Gel\u00e4nde von Neujungfrauenkloster","teaserImageLayout":"large","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 08:57:11","departmentCode":"2.49478","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Es z\u00e4hlt zum Weltkulturerbe, auf dem Friedhof liegen Prominente wie Boris Jelzin oder Anton Tschechow: Am Sonntag ist auf dem Gel\u00e4nde des Neujungfrauenklosters in Moskau ein Feuer ausgebrochen.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/panorama\/ungluecksfaelle-und-verbrechen\/feuer-auf-gelaende-von-neujungfrauenkloster-1.18503070","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503070:1426492631","departmentGuid":"2.49478","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Brand in Moskau","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-16 08:57:12","updatedAt":"2015-03-16 08:57:12","leadImage":{"id":941821,"guid":"1.18503076","remoteRevision":"1426492240","source":"Ivan Sekretarev \/ Keystone \/ AP","caption":"Das Neujungfrauenkloster in Moskau, in dem der Brand am Sonntag ausbrach, z\u00e4hlt zu den meistbesuchten Touristenattraktionen der Stadt.","slug":"neujungfrauenkloster","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/neujungfrauenkloster_original_1.18503076.1426492240.jpg","createdAt":"2015-03-16 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 08:53:42"},"leadElement":{"image":{"id":941821,"guid":"1.18503076","remoteRevision":"1426492240","source":"Ivan Sekretarev \/ Keystone \/ AP","caption":"Das Neujungfrauenkloster in Moskau, in dem der Brand am Sonntag ausbrach, z\u00e4hlt zu den meistbesuchten Touristenattraktionen der Stadt.","slug":"neujungfrauenkloster","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/neujungfrauenkloster_original_1.18503076.1426492240.jpg","createdAt":"2015-03-16 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 08:53:42"}},"contentTypeName":"Article","agency":{"id":699,"name":"(dpa)","createdAt":"2012-07-22 15:33:43","updatedAt":"2012-07-22 15:33:43"},"relatedArticles":{"1551673":{"guid":"1.18473427","slug":"feuer-verwuestet-beruehmte-bibliothek","title":"Feuer verw\u00fcstet ber\u00fchmte Bibliothek","body":"","publicationDate":"2015-02-01 10:24:00","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Ein Grossfeuer hat in einer ber\u00fchmten wissenschaftlichen Bibliothek in Moskau viele kostbare Dokumente schwer besch\u00e4digt. \u00abWas hier passiert, erinnert an Tschernobyl\u00bb, sagte der Bibliotheksdirektor.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/feuer-verwuestet-beruehmte-bibliothek-1.18473427","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Brand in Moskau","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-02-01 10:24:13","updatedAt":"2015-02-01 11:05:20","leadImage":{"id":931243,"guid":"1.18473431","remoteRevision":"1422782431","source":"Alexander Zemlianichenko Jr \/ AP \/ Keystone","caption":"In der Moskauer Bibliothek sind Werke gelagert, die teilweise aus dem 16. Jahrhundert stammen.","slug":"moskau-bibliothek-brand","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/moskau-bibliothek-brand_original_1.18473431.1422782431.jpg","createdAt":"2015-02-01 00:00:00","updatedAt":"2015-02-01 10:23:11"},"leadElement":{"image":{"id":931243,"guid":"1.18473431","remoteRevision":"1422782431","source":"Alexander Zemlianichenko Jr \/ AP \/ Keystone","caption":"In der Moskauer Bibliothek sind Werke gelagert, die teilweise aus dem 16. Jahrhundert stammen.","slug":"moskau-bibliothek-brand","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/moskau-bibliothek-brand_original_1.18473431.1422782431.jpg","createdAt":"2015-02-01 00:00:00","updatedAt":"2015-02-01 10:23:11"}},"relatedTitle":"Feuer verw\u00fcstet ber\u00fchmte Bibliothek","relatedGenre":"Brand in Moskau","relatedPosition":0},"1563369":{"guid":"1.18500642","slug":"tote-und-verletzte-bei-brand-in-einkaufszentrum","title":"M\u00f6glicherweise 30 Tote bei Brand in Einkaufszentrum","body":"","publicationDate":"2015-03-12 15:51:00","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Bei einem Grossbrand in einem Einkaufszentrum in der autonomen russischen Republik Tatarstan sind mindestens f\u00fcnf Menschen get\u00f6tet und dutzende weitere verletzt worden. Die Beh\u00f6rden bef\u00fcrchteten am Donnerstag, dass die Zahl der Opfer des Brandes in Kasan noch weitaus h\u00f6her liegen k\u00f6nne.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/tote-und-verletzte-bei-brand-in-einkaufszentrum-1.18500642","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Russische Teilrepublik Tatarstan","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-12 10:38:00","updatedAt":"2015-03-12 16:58:27","leadImage":{"id":940988,"guid":"1.18500970","remoteRevision":"1426175764","source":"Keystone \/ AP","caption":"Feuerwehrleute versuchen den Brand im Einkaufszentrum in Kasan unter Kontrolle zu bringen.","slug":"russland-tatarstan-einkaufszentrum","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/russland-tatarstan-einkaufszentrum_original_1.18500970.1426175764.jpg","createdAt":"2015-03-12 00:00:00","updatedAt":"2015-03-12 16:58:17"},"leadElement":{"image":{"id":940988,"guid":"1.18500970","remoteRevision":"1426175764","source":"Keystone \/ AP","caption":"Feuerwehrleute versuchen den Brand im Einkaufszentrum in Kasan unter Kontrolle zu bringen.","slug":"russland-tatarstan-einkaufszentrum","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/russland-tatarstan-einkaufszentrum_original_1.18500970.1426175764.jpg","createdAt":"2015-03-12 00:00:00","updatedAt":"2015-03-12 16:58:17"}},"relatedTitle":"M\u00f6glicherweise 30 Tote bei Brand in Einkaufszentrum","relatedGenre":"Russische Teilrepublik Tatarstan","relatedPosition":1}},"department":{"id":5420,"remoteRevision":1426492640,"creationDate":"2015-03-16 08:57:25","modificationDate":"2015-03-16 08:57:24","guid":"2.49478","speakingName":"Ungl\u00fccksf\u00e4lle und Verbrechen","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/panorama\/ungluecksfaelle-und-verbrechen","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"panorama","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Ungl\u00fccksf\u00e4lle \u0026 Verbrechen - aktuelle News","metaDescription":"Ungl\u00fccksf\u00e4lle \u0026 Verbrechen: News zum aktuellen Geschehen und Ereignissen - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 18:23:50","updatedAt":"2015-03-16 08:57:25"},"originalPathDepartment":"\/panorama\/ungluecksfaelle-und-verbrechen","departmentGuids":{"Ungl\u00fccksf\u00e4lle und Verbrechen":"2.49478","Panorama":"2.49314"},"departmentNames":["Panorama","Ungl\u00fccksf\u00e4lle und Verbrechen"],"departmentPaths":["\/panorama","\/panorama\/ungluecksfaelle-und-verbrechen"]},"1.18502225":{"id":1564049,"guid":"1.18502225","slug":"pures-glueck","remoteRevision":"1426433807","title":"Pures Gl\u00fcck","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \n\n\n\u003Cp\u003EDer GC-Trainer Pierluigi Tami riss die Faust in die H\u00f6he, der Goalie Vaso Vasic rannte im Freudentaumel zur Cornerfahne in die gegnerische Platzh\u00e4lfte \u2013 der Jubel kannte keine Grenzen in diesem Moment. Die zweite Minute der Verl\u00e4ngerung war fast vorbei, und der eingewechselte Tarashaj hatte in Thun zum 2:2 getroffen. Es war das gl\u00fcckliche Ende f\u00fcr die Z\u00fcrcher nach einem Spiel, das ausser dem Punktgewinn wenig Erfreuliches f\u00fcr GC gebrachte hatte.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003E\u00abEs war schwierig f\u00fcr uns\u00bb, sagte Tami nach dem Match, \u00ababer mit dem Ergebnis bin ich zufrieden.\u00bb So redet ein Trainer, der weiss, dass er reich belohnt nach Hause f\u00e4hrt. Denn die Grasshoppers hatten eine Vorstellung geboten, die nach dem 1:0 gegen Luzern vor acht Tagen nicht dazu verleiten konnte, von einem Aufw\u00e4rtstrend zu sprechen. Zu sehr wechselten Licht und Schatten, zu sehr war viel Bem\u00fchen und wenig Gelingen zu sehen, zu offensichtlich waren die Probleme von gestern die Probleme von heute.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EVor allem den beiden Gegentoren waren Fehler in der Abwehrarbeit vorausgegangen, die GC als Team mit den meisten Gegentoren seit langem zu schaffen machen. \u00abDas m\u00fcssen wir verbessern\u00bb, sagte Tami. Frontino stand nach einem Einwurf schon nach 10 Minuten pl\u00f6tzlich mutterseelenallein vor Vasic und traf ohne M\u00fche; Wittwer hatte unmittelbar nach der Pause alle Zeit der Welt, um das 2:0 zu erzielen. Auch in weiteren Situationen war die GC-Defensive nicht auf der H\u00f6he der Aufgabe \u2013 weil es die Thuner etwa bei guten Gelegenheiten mit Salmoni, Gonzalez und vor allem Ferreira in der 78. Minute verpassten, den Vorsprung zu erh\u00f6hen, erhielten die Z\u00fcrcher wieder etwas Luft. Dabburs Treffer (63.) weckte immerhin den Glauben bei den Z\u00fcrchern, vielleicht doch noch einen Punkt zu gewinnen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDass dieser Glaube nach einer unterhaltsamen Schlussphase am Ende belohnt wurde, mag als Beleg f\u00fcr die Kampfeslust der Z\u00fcrcher gelten oder f\u00fcr das, was Tami gerne \u00abCharakter\u00bb oder \u00abMentalit\u00e4t\u00bb zu nennen pflegt. Eher aber neigte man zum Schluss, dass Tarashajs sp\u00e4ter Ausgleich einer Segnung geschuldet war, der man \u00fcber l\u00e4ngere Sicht nicht zu sehr vertrauen sollte \u2013 n\u00e4mlich Gl\u00fcck, purem Gl\u00fcck.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EThun - Grasshoppers 2:2 (1:0).\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E5047 Zuschauer. - Schiedsrichter: Schnyder. - \u003Cem\u003ETore\u003C\/em\u003E: 10. Frontino (Ferreira) 1:0. 46. Wittwer (Sutter) 2:0. 63. Dabbur (Ravet) 2:1. 92. Tarashaj 2:2.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cem\u003EThun\u003C\/em\u003E: Faivre; Bigler, Siegfried, Sulmoni, Wittwer; Hediger, Sutter (81. Mangold); Gonzalez, Frontino (69. Munsy), Ferreira; Sadik (69. Karlen).\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cem\u003EGC\u003C\/em\u003E: Vasic; Lang, G\u00fclen, Grichting, L\u00fcthi; Vadocz (61. Tarashaj), Fedele (87. Ben Khalifa); Ravet (77. Gjorgjev), Abrashi, Caio; Dabbur.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cem\u003EBemerkungen\u003C\/em\u003E: Thun ohne Causi, Schindelholz, Schirinzi, Reinmann, Glarner und Zino (alle verletzt). GC ohne Pavlovic (verletzt), Davari, Brown (beide krank), W\u00fcthrich und Dingsdag (beide gesperrt). Super-League-Deb\u00fct von Gjorgjev. Verwarnungen: 25. Frontino (unsportliches Verhalten). 60. Vadocz (Reklamieren). 64. Abrashi. 74. Dabbur. 84. Gjorgjev (alle Foul).\u003C\/p\u003E\n\n\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"lead","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 16:40:49","departmentCode":"2.49365","subTitle":"","leadText":"GC belohnt sich in Thun dank einem sp\u00e4ten Ausgleich reich. Die Grasshoppers hatten eine Vorstellung geboten, die nicht dazu verleiten konnte, von einem Aufw\u00e4rtstrend zu sprechen.","teaser":"GC belohnt sich in Thun dank einem sp\u00e4ten Ausgleich reich. Die Grasshoppers hatten eine Vorstellung geboten, die nicht dazu verleiten konnte, von einem Aufw\u00e4rtstrend zu sprechen.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/fussball\/pures-glueck-1.18502225","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502225:1426433807","departmentGuid":"2.49365","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-14 19:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Thun - GC 2:2","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-14 16:30:06","updatedAt":"2015-03-15 16:40:51","leadImage":{"id":941587,"guid":"1.18502294","remoteRevision":"1426368575","source":"Peter Schneider \/ Keystone","caption":"Jugendliche Freude bei GC: der 20-j\u00e4hrige Shani Tarashaj (l.) und der 17-j\u00e4hrige Nikola Gjorgjev.","slug":"shani-tarashaj","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/shani-tarashaj_original_1.18502294.1426368575.jpg","createdAt":"2015-03-14 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 22:32:58"},"leadElement":{"image":{"id":941587,"guid":"1.18502294","remoteRevision":"1426368575","source":"Peter Schneider \/ Keystone","caption":"Jugendliche Freude bei GC: der 20-j\u00e4hrige Shani Tarashaj (l.) und der 17-j\u00e4hrige Nikola Gjorgjev.","slug":"shani-tarashaj","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/shani-tarashaj_original_1.18502294.1426368575.jpg","createdAt":"2015-03-14 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 22:32:58"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":105,"lastname":"","shortName":"ram.","createdAt":"2012-05-20 19:26:03","updatedAt":"2012-05-20 19:26:03"}],"relatedArticles":{"1564114":{"guid":"1.18502597","slug":"zuerich---sitten","title":"Der FCZ unterliegt Sitten","body":"","publicationDate":"2015-03-15 16:15:00","subTitle":"","leadText":"Der FCZ steckt weiter im Formtief und verliert gegen Sitte 0:1. F\u00fcr die minimale Differenz sorgt Daniel Follonier in der 50. Minute.","teaser":"Der FCZ steckt weiter im Formtief und verliert gegen Sitte 0:1. F\u00fcr die minimale Differenz sorgt Daniel Follonier in der 50. Minute.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/zuerich---sitten-1.18502597","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-03-15 13:15:00","hideTitle":false,"catchline":"Z\u00fcrich - Sitten 0:1","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-15 11:31:13","updatedAt":"2015-03-15 16:25:35","leadImage":{"id":941651,"guid":"1.18502667","remoteRevision":"1426432258","source":"Steffen Schmidt \/ Keystone","caption":"Der Z\u00fcrcher Marco Sch\u00f6nb\u00e4chler (r.) attackiert Sittens Carlitos.","slug":"der-zuercher-marco-schoenbaechler-r-attackiert-sions-carlitos-2","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/der-zuercher-marco-schoenbaechler-r-attackiert-sions-carlitos-2_original_1.18502667.1426432258.","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 16:11:22"},"leadElement":{"image":{"id":941651,"guid":"1.18502667","remoteRevision":"1426432258","source":"Steffen Schmidt \/ Keystone","caption":"Der Z\u00fcrcher Marco Sch\u00f6nb\u00e4chler (r.) attackiert Sittens Carlitos.","slug":"der-zuercher-marco-schoenbaechler-r-attackiert-sions-carlitos-2","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/der-zuercher-marco-schoenbaechler-r-attackiert-sions-carlitos-2_original_1.18502667.1426432258.","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 16:11:22"}},"relatedTitle":"Der FCZ unterliegt Sitten","relatedGenre":"Z\u00fcrich - Sitten 0:1","relatedPosition":0},"1564078":{"guid":"1.18502284","slug":"wenig-spielkultur-wichtige-punkte","title":"Wenig Spielkultur, wichtige Punkte","body":"","publicationDate":"2015-03-14 21:37:00","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Vaduz macht vieles richtig, die Effizienz vor dem Tor verhindert aber ein besseres Ergebnis. Der FC Luzern findet vor allem \u00fcber den Kampf in die Partie und gewinnt so wichtige Punkte gegen den Abstieg.","publication":"NZZ am Sonntag","publicationFull":"NZZ am Sonntag","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/wenig-spielkultur-wichtige-punkte-1.18502284","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Luzern - Vaduz 2:0","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-14 21:37:56","updatedAt":"2015-03-15 16:49:40","leadImage":{"id":941573,"guid":"1.18502265","remoteRevision":"1426359273","source":"Keystone\/URS FLUEELER","caption":"Vaduz\u0027 Goalie Peter Jehle kassiert fr\u00fch das 0:1","slug":"vaduz-goalie-peter-jehle-kassiert-frueh-das-01","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/vaduz-goalie-peter-jehle-kassiert-frueh-das-01_original_1.18502265.1426359273.","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 19:54:35"},"leadElement":{"image":{"id":941573,"guid":"1.18502265","remoteRevision":"1426359273","source":"Keystone\/URS FLUEELER","caption":"Vaduz\u0027 Goalie Peter Jehle kassiert fr\u00fch das 0:1","slug":"vaduz-goalie-peter-jehle-kassiert-frueh-das-01","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/vaduz-goalie-peter-jehle-kassiert-frueh-das-01_original_1.18502265.1426359273.","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 19:54:35"}},"authors":[{"id":9148,"lastname":"Bernhard Brunner, Luzern","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 21:29:14","updatedAt":"2012-05-31 21:29:14"}],"relatedTitle":"Wenig Spielkultur, wichtige Punkte","relatedGenre":"Luzern - Vaduz 2:0","relatedPosition":1},"1557638":{"guid":"1.18487799","slug":"die-laeuterung","title":"\u00abVielleicht haben wir es nicht anders verdient\u00bb","body":"","publicationDate":"2015-02-21 06:00:00","subTitle":"Niemand weiss, was aus den Grasshoppers wird \u2013 Hoffnungen und \u00c4ngste vor dem Stadtz\u00fcrcher Derby","leadText":"Niemand weiss, was aus GC wird \u2013 die Hoffnungen und \u00c4ngste der Grasshoppers vor dem Stadtz\u00fcrcher Derby gegen den FC Z\u00fcrich am Samstag.","teaser":"Niemand weiss, was aus GC wird \u2013 die Hoffnungen und \u00c4ngste der Grasshoppers vor dem Stadtz\u00fcrcher Derby gegen den FC Z\u00fcrich am Samstag.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/die-laeuterung-1.18487799","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-02-21 06:00:00","hideTitle":false,"catchline":"Hoffnungen und \u00c4ngste der Grasshoppers","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-02-20 21:05:43","updatedAt":"2015-02-20 21:05:55","leadImage":{"id":936192,"guid":"1.18487703","remoteRevision":"1424452094","source":"Thomas Hodel \/ Keystone","caption":"GCs Stephane Grichting im Super-League-Spiel gegen die Young Boys.","slug":"stephane-grichting","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/stephane-grichting_original_1.18487703.1424452094.jpg","createdAt":"2015-02-20 00:00:00","updatedAt":"2015-02-20 21:01:38"},"leadElement":{"image":{"id":936192,"guid":"1.18487703","remoteRevision":"1424452094","source":"Thomas Hodel \/ Keystone","caption":"GCs Stephane Grichting im Super-League-Spiel gegen die Young Boys.","slug":"stephane-grichting","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/stephane-grichting_original_1.18487703.1424452094.jpg","createdAt":"2015-02-20 00:00:00","updatedAt":"2015-02-20 21:01:38"}},"authors":[{"id":232,"lastname":"Flurin Clal\u00fcna","shortName":"","createdAt":"2012-05-24 21:19:18","updatedAt":"2012-05-24 21:19:18"}],"relatedTitle":"\u00abVielleicht haben wir es nicht anders verdient\u00bb","relatedGenre":"Hoffnungen und \u00c4ngste der Grasshoppers","relatedPosition":2}},"department":{"id":5304,"remoteRevision":1426456947,"creationDate":"2015-03-15 23:02:42","modificationDate":"2015-03-15 23:02:35","guid":"2.49365","speakingName":"Fussball","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/fussball","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+fussball","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Fussball Nachrichten - Aktuelle Ergebnisse \u0026 News","metaDescription":"Fussball: aktuelle News zu Fussball, Ergebnisse, Tabellen \u0026 Berichterstattung - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Analysen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:02","updatedAt":"2015-03-15 23:02:42"},"originalPathDepartment":"\/sport\/fussball","departmentGuids":{"Fussball":"2.49365","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Fussball"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/fussball"]},"1.18503098":{"id":1564309,"guid":"1.18503098","slug":"buddhistische-moenche-klagen-innenminister-von-myanmar-an","remoteRevision":"1426493638","title":"M\u00f6nche klagen Innenminister an","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EGut zwei Jahre nach der gewaltsamen Niederschlagung von Protesten gegen die chinesischen Betreiber eine Kupfermine haben einige dabei verletzte buddhistische M\u00f6nche gegen den Innenminister von Myanmar Klage eingereicht. Die Menschenrechtsorganisation Justice Trust, die die M\u00f6nche unterst\u00fctzt, teilte am Montag mit, dem Minister werde vorgeworfen, eine illegale Polizeiaktion angeordnet zu haben.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer Protest im November 2012 hatte internationale Aufmerksamkeit erregt. 57 M\u00f6nche h\u00e4tten schwere Verbrennungen erlitten, die eine langandauernde medizinische Behandlung notwendig gemacht h\u00e4tten, teilte die Menschenrechtsorganisation mit.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Buddhistische M\u00f6nche klagen Innenminister von Myanmar an","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 09:13:00","departmentCode":"2.49475","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/newsticker\/buddhistische-moenche-klagen-innenminister-von-myanmar-an-1.18503098","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503098:1426493638","departmentGuid":"2.49475","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Myanmar","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-16 09:13:56","updatedAt":"2015-03-16 09:14:13","contentTypeName":"Article","agency":{"id":1062,"name":"(ap)","createdAt":"2013-03-06 07:57:52","updatedAt":"2013-03-06 07:57:52"},"department":{"id":5410,"remoteRevision":1426493872,"creationDate":"2015-03-16 09:17:58","modificationDate":"2015-03-16 09:17:57","guid":"2.49475","speakingName":"News-Ticker","departmentLayout":"newsticker","departmentSlug":"\/newsticker","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"startseite+news-ticker","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:14:37","updatedAt":"2015-03-16 09:17:58"},"originalPathDepartment":"\/newsticker","departmentGuids":{"News-Ticker":"2.49475"},"departmentNames":["News-Ticker"],"departmentPaths":["\/newsticker"]},"1.18503095":{"id":1564310,"guid":"1.18503095","slug":"vier-siege-in-fuenf-spielen","remoteRevision":"1426493690","title":"Vier Siege in f\u00fcnf Spielen","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003ENach knapp der H\u00e4lfte des Round-Robin-Pensums in der fr\u00fcheren Olympia-Stadt sind die Bernerinnen Nicole Schw\u00e4gli, Marisa Winkelhausen und Nadine Lehmann sowie die Z\u00fcrcher Teamchefin Alina P\u00e4tz trotz ihrer v\u00f6lligen Unerfahrenheit an internationalen Titelk\u00e4mpfen auf einem sehr guten Weg. Mit den nunmehr vier Siegen aus f\u00fcnf Spielen haben sich die Curlerinnen von Baden Regio eine erstklassige Voraussetzung zurechtgelegt, um im ersten Anlauf in diesem gut besetzten Zw\u00f6lferfeld die Play-offs der besten vier Teams zu erreichen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIm Match gegen die zuvor sieglosen, von der zweifachen EM-Dritten Lene Nielsen angef\u00fchrten D\u00e4ninnen erlebten die Schweizerinnen eine schlechte erste Spielh\u00e4lfte. Durch ein gestohlenes Zweierhaus und einen weiteren gestohlenen Stein gerieten sie scheinbar entscheidend 2:5 in R\u00fcckstand. Dank einer beeindruckenden Aufholjagd kamen sie heran. Mit dem zweiten gestohlenen Punkt in Folge gingen sie nach 9 Ends sogar 7:6 in F\u00fchrung. Just im 10. End jedoch konnte Nielsen noch einmal zusetzen und den Sieg mit einem Zweierhaus sicherstellen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIn der Partie gegen die Chinesinnen (Liu Sijia), die die ersten Spiele ebenfalls gewonnen hatten, dominierten die Schweizer Meisterinnen von Beginn an. Sie verbesserten \u00fcberdies die Quoten an gelungenen Versuchen von 68 (im Spiel gegen D\u00e4nemark) auf gute 79 Prozent. Die Entscheidung fiel im 9. End, als sich das Schweizer Quartett ein Dreierhaus zum 7;3 notieren liess.\u003C\/p\u003E\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Vier Siege in f\u00fcnf Spielen","teaserImageLayout":"lead","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 09:14:50","departmentCode":"2.49339","subTitle":"","leadText":"Im vierten Spiel der Curling-WM der Frauen in Sapporo erleiden die Schweizerinnen um Skip Alina P\u00e4tz mit 7:8 gegen D\u00e4nemark die erste Niederlage. Sie reagieren darauf jedoch mit einem 7:3-Erfolg gegen China.","teaser":"Im vierten Spiel der Curling-WM der Frauen in Sapporo erleiden die Schweizerinnen um Skip Alina P\u00e4tz mit 7:8 gegen D\u00e4nemark die erste Niederlage. Sie reagieren darauf jedoch mit einem 7:3-Erfolg gegen China.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/vier-siege-in-fuenf-spielen-1.18503095","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503095:1426493690","departmentGuid":"2.49339","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Curling-WM Frauen","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-16 09:14:51","updatedAt":"2015-03-16 09:14:51","leadImage":{"id":941827,"guid":"1.18503100","remoteRevision":"1426493590","source":"Reuters","caption":"Die Schweizer Skipperin Alina P\u00e4tz instruiert ihre Teamkolleginnen.","slug":"paetz-curling","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/paetz-curling_original_1.18503100.1426493590.jpg","createdAt":"2015-03-16 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 09:14:40"},"leadElement":{"image":{"id":941827,"guid":"1.18503100","remoteRevision":"1426493590","source":"Reuters","caption":"Die Schweizer Skipperin Alina P\u00e4tz instruiert ihre Teamkolleginnen.","slug":"paetz-curling","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/paetz-curling_original_1.18503100.1426493590.jpg","createdAt":"2015-03-16 00:00:00","updatedAt":"2015-03-16 09:14:40"}},"contentTypeName":"Article","agency":{"id":655,"name":"(si)","createdAt":"2012-07-03 18:02:37","updatedAt":"2012-07-03 18:02:37"},"department":{"id":5278,"remoteRevision":1426493694,"creationDate":"2015-03-16 09:15:05","modificationDate":"2015-03-16 09:15:04","guid":"2.49339","speakingName":"Sport","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+uebersicht","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Sport Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Sportergebnisse","metaDescription":"Sport: aktuelle News zum Sport, Ergebnisse aus Fussball, Tennis, Formel 1 \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Analysen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 16:59:21","updatedAt":"2015-03-16 09:15:05"},"originalPathDepartment":"\/sport","departmentGuids":{"Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport"],"departmentPaths":["\/sport"]},"1.18503103":{"id":1564312,"guid":"1.18503103","slug":"haitis-regierung-legt-termin-fuer-neuwahlen-fest","remoteRevision":"1426493865","title":"Termin f\u00fcr Neuwahlen festgelegt","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EHaitis Regierung hat einen Termin f\u00fcr die seit Jahren \u00fcberf\u00e4lligen Neuwahlen festgelegt. Die erste Runde der Parlamentswahlen soll am 9. August stattfinden, wie das Kommunikationsministerium am Sonntag mitteilte.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer v\u00f6llig verarmte Karibikstaat, der noch immer mit den Folgen des schweren Erdbebens im Jahr 2010 zu k\u00e4mpfen hat, steckt seit langem in einer tiefen politischen Krise. Mit drei Jahren Versp\u00e4tung sollte eigentlich Ende Oktober ein neues Parlament gew\u00e4hlt werden. Die Abstimmung wurde aber am Wahltag abgesagt. Im Januar lief dann auch das Mandat des Parlaments endg\u00fcltig aus.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Haitis Regierung legt Termin f\u00fcr Neuwahlen fest","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 09:17:45","departmentCode":"2.49475","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/newsticker\/haitis-regierung-legt-termin-fuer-neuwahlen-fest-1.18503103","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18503103:1426493865","departmentGuid":"2.49475","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Haiti","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-16 09:17:46","updatedAt":"2015-03-16 09:17:46","contentTypeName":"Article","agency":{"id":164,"name":"(afp)","createdAt":"2012-05-31 23:14:50","updatedAt":"2012-05-31 23:14:50"},"department":{"id":5410,"remoteRevision":1426493872,"creationDate":"2015-03-16 09:17:58","modificationDate":"2015-03-16 09:17:57","guid":"2.49475","speakingName":"News-Ticker","departmentLayout":"newsticker","departmentSlug":"\/newsticker","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"startseite+news-ticker","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:14:37","updatedAt":"2015-03-16 09:17:58"},"originalPathDepartment":"\/newsticker","departmentGuids":{"News-Ticker":"2.49475"},"departmentNames":["News-Ticker"],"departmentPaths":["\/newsticker"]},"1.18501582":{"id":1563807,"guid":"1.18501582","slug":"archiv-1951","remoteRevision":"1426252456","title":"Schauen und Staunen","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003Ebsa. Dem Fr\u00fchlingsbeginn widmet die \u003Ca href=\u0022http:\/\/static.nzz.ch\/files\/6\/0\/8\/Schauen+und+Staunen+zusammen+und+reduziert_1.18501608.pdf \u0022\u003ENZZ am 18. M\u00e4rz 1951\u003C\/a\u003E eine sch\u00f6n illustrierte \u00abWochen-Ende\u00bb-Beilage in blumiger Sprache. Der Autor des Artikels stellt dem Leser die austreibenden B\u00e4ume und die zu neuem Leben erwachende Fauna und Flora mit Hingabe zum Detail vor.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer Greis, des Silberhaares,\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer Winter, sank ins Grab:\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer J\u00fcnglingstraum des Jahres,\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer Fr\u00fchling, l\u00f6st ihn ab.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EChr. Aug. Tiedge\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"large","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 06:00:00","departmentCode":"2.47908","subTitle":"Aus der NZZ vom 18. M\u00e4rz 1951","leadText":"An den langen Winterabenden tr\u00e4umten wir von weiten Reisen \u00fcber blaue und warme Ozeane, von gr\u00fcnen W\u00e4ldern und bl\u00fchenden G\u00e4rten. Jetzt, wo die Tage wieder l\u00e4nger werden, lockt uns die erwachende heimische Flora.","teaser":"An den langen Winterabenden tr\u00e4umten wir von weiten Reisen \u00fcber blaue und warme Ozeane, von gr\u00fcnen W\u00e4ldern und bl\u00fchenden G\u00e4rten. Jetzt, wo die Tage wieder l\u00e4nger werden, lockt uns die erwachende heimische Flora.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/dossiers\/aus_dem_archiv\/archiv-1951-1.18501582","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18501582:1426252456","departmentGuid":"2.47908","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 06:00:00","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-13 14:14:17","updatedAt":"2015-03-13 14:14:18","leadImage":{"id":941249,"guid":"1.18501589","remoteRevision":"1426249903","source":"NZZ-Archiv","caption":"Anemone Hepatica L., blaubl\u00fchende Leberbl\u00fcmchen.","slug":"blumen","mimeType":"image\/gif","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/blumen_original_1.18501589.1426249903.gif","createdAt":"2015-03-13 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 13:35:35"},"leadElement":{"image":{"id":941249,"guid":"1.18501589","remoteRevision":"1426249903","source":"NZZ-Archiv","caption":"Anemone Hepatica L., blaubl\u00fchende Leberbl\u00fcmchen.","slug":"blumen","mimeType":"image\/gif","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/blumen_original_1.18501589.1426249903.gif","createdAt":"2015-03-13 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 13:35:35"}},"contentTypeName":"Article","relatedArticleElements":{"External":[{"id":379250,"guid":"1.18501608","title":"Schauen und Staunen (pdf)","link":"http:\/\/static.nzz.ch\/files\/6\/0\/8\/Schauen+und+Staunen+zusammen+und+reduziert_1.18501608.pdf","metaData":"","remoteRevision":"1426252353","isInternal":false,"creationDate":"2015-03-13 14:12:39","createdAt":"2015-03-13 14:09:44","updatedAt":"2015-03-13 14:12:39","related_content":{"title":"Schauen und Staunen (pdf)","genre":"NZZ 18. M\u00e4rz 1951"}}]},"department":{"id":237,"remoteRevision":1426494269,"creationDate":"2015-03-16 09:24:30","modificationDate":"2015-03-16 09:24:30","guid":"2.47908","speakingName":"Aus dem Archiv","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/dossiers\/aus_dem_archiv","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"mehr+dossiers+aus-dem-archiv","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Archiv - Themen \u0026 Hintergr\u00fcnde der bisherigen Ausgaben","metaDescription":"NZZ Archiv - Geschichte \u0026 Zeitgeschichte aus dem Archiv der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2012-05-21 09:42:09","updatedAt":"2015-03-16 09:24:30"},"originalPathDepartment":"\/dossiers\/aus_dem_archiv","departmentGuids":{"Aus dem Archiv":"2.47908","Dossiers":"2.47907"},"departmentNames":["Dossiers","Aus dem Archiv"],"departmentPaths":["\/dossiers","\/dossiers\/aus_dem_archiv"]},"1.18501655":{"id":1563847,"guid":"1.18501655","slug":"tomas-van-houtryve-drohne","remoteRevision":"1426491900","title":"Mit dem Auge der Drohne","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003E{% media-reference:html:1.18450507:1419354886 %}\n\u003C\/p\u003E\n{% media-reference:image:1.18499963:1426076138:xlarge %}\n\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003Eas. \u003C\/em\u003E\u00abKameras werden zunehmend zur \u00dcberwachung, Spionage oder zu kriegerischen Zwecken eingesetzt\u00bb, sorgt sich Tomas van Houtryve. \u00abIst die Fotografie auf dem Punkt angelangt, wo sie zur Waffe gemacht wird?\u00bb Er begann, mithilfe einer Drohne in den USA Lokalit\u00e4ten zu fotografieren, wie sie andernorts zu Zielen amerikanischer Drohnenangriffe geworden waren. Dieses Schulgel\u00e4nde nahm er in Erinnerung an die Attacke auf eine pakistanische Schule auf, der gegen 70 Kinder zum Opfer fielen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003E{% media-reference:html:1.18450506:1419354855 %}\n\u003C\/p\u003E\n{% media-reference:image:1.18499959:1426076132:xlarge %}\n\n\u003Cp\u003E2012 liess ein Hobbyfotograf bei Dallas seine mit einer Kamera best\u00fcckte Drohne steigen. Die Bilder zeigten, dass aus einem fleischverarbeitenden Betrieb Blut direkt in den nahen Bach floss; der Mann alarmierte die Umweltbeh\u00f6rde. Kurz darauf wurden in Texas Restriktionen erlassen, die solche Aufnahmen in Zukunft verunm\u00f6glichen sollten. Tomas van Houtryve lehnt sich in seiner Serie \u00abIn Drones We Trust\u00bb an solche Episoden an. Die Viehherde fotografierte er mithilfe einer Drohne in Arizona.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003E{% media-reference:html:1.18450506:1419354855 %}\n\u003C\/p\u003E\n{% media-reference:image:1.18499962:1426076137:xlarge %}\n\n\u003Cp\u003EEine besonders perfide terroristische Praktik besteht darin, nach einem Bombenanschlag einen zweiten Sprengsatz zu z\u00fcnden, sobald Helfer an die Ungl\u00fccksst\u00e4tte geeilt sind. Weniger bekannt ist, dass auch bei amerikanischen Drohneneins\u00e4tzen solche \u00abDouble-Tap Strikes\u00bb ausgef\u00fchrt werden. Darauf will der Fotograf mit dieser Aufnahme hinweisen: Im Kriegsfall h\u00e4tte vielleicht statt seiner kamerabewehrten Drohne eine Kampfdrohne die Feuerwehrmannschaft aufs Korn genommen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003E{% media-reference:html:1.18450506:1419354855 %}\n\u003C\/p\u003E\n{% media-reference:image:1.18499960:1426076133:xlarge %}\n\n\u003Cp\u003EDrohnen kann man heute \u2013 auf Wunsch gleich mitsamt eingebauter Kamera \u2013 f\u00fcr wenig Geld via Internet erwerben. W\u00e4hrend Gesetzesh\u00fcter und Menschen, die Wert auf einen Rest von Privacy legen, die Stirn runzeln, steigen die Verkaufszahlen f\u00fcr das neue Gadget stetig; irgendwo t\u00fcftelt wohl schon einer an einer drohnenfesten Variante des Regenschirms. Van Houtryve liess seine Drohne derweil \u00fcber einer Freiluft-Yoga-Klasse in einem Park in San Francisco kreisen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003E{% media-reference:html:1.18450506:1419354855 %}\n\u003C\/p\u003E\n{% media-reference:image:1.18499961:1426076135:xlarge %}\n\n\u003Cp\u003EDas Gef\u00e4ngnis \u00abTent City\u00bb in Arizona ist mit herk\u00f6mmlichen Mitteln rundum gesichert, nun sollen auch noch Drohnen zur \u00dcberwachung angeschafft werden. Erst einmal musste man es sich aber gefallen lassen, dass Tomas van Houtryve stattdessen ganz ungefragt eine private Drohne startete und die Haftanstalt von oben ablichtete. Der belgische Fotograf ist mit seinem Projekt \u00abIn Drones We Trust\u00bb in einen spannungsvollen Dialog mit der neuen Technologie und ihren Anwendungen getreten.\u003C\/p\u003E\n\n\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003EBilder: Thomas van Houtryve \/ VII\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:30:00","departmentCode":"2.48108","subTitle":"","leadText":"Als Kriegsger\u00e4t und zur \u00dcberwachung, aber auch f\u00fcr wissenschaftliche Zwecke sind Drohnen schon lange im Einsatz; als privates Gadget kommen sie zunehmend in Mode. Der belgische Fotograf Tomas van Houtryve setzt sich kritisch mit der neuen Technologie auseinander.","teaser":"Als Kriegsger\u00e4t und zur \u00dcberwachung, aber auch f\u00fcr wissenschaftliche Zwecke sind Drohnen schon lange im Einsatz; als privates Gadget kommen sie zunehmend in Mode. Der belgische Fotograf Tomas van Houtryve setzt sich kritisch mit der neuen Technologie auseinander.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/meinung\/foto-tableau\/tomas-van-houtryve-drohne-1.18501655","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18501655:1426491900","departmentGuid":"2.48108","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Foto-Tableau von Tomas van Houtryve","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"no-teaser","createdAt":"2015-03-13 15:40:01","updatedAt":"2015-03-16 08:45:11","media-references":{"html":{"1.18450507":{"id":1541247,"guid":"1.18450507","slug":"trenner-ohne","remoteRevision":"1419354886","title":"Trenner ohne","body":"\n            \u0026nbsp;\u003Cbr\u003E\n          ","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"","articleImageLayout":"","publicationDate":"2014-12-23 18:15:24","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":false,"originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20141223:1.18450507:1419354886","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":5,"trackingParameter":"","layout":"","createdAt":"2014-12-23 18:15:26","updatedAt":"2014-12-23 18:15:26"},"1.18450506":{"id":1541246,"guid":"1.18450506","slug":"trenner-mit","remoteRevision":"1419354855","title":"Trenner mit","body":"\n            \u003Cp\u003E\u003Chr noshade width=\u0022150\u0022 size=\u00221\u0022 color=\u0022#D5D5D5\u0022 align=\u0022center\u0022\u003E\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\n          ","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"","articleImageLayout":"","publicationDate":"2014-12-23 18:14:41","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":false,"originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20141223:1.18450506:1419354855","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":5,"trackingParameter":"","layout":"","createdAt":"2014-12-23 18:14:46","updatedAt":"2014-12-23 18:14:46"}},"image":{"1.18499963":{"id":941281,"guid":"1.18499963","remoteRevision":"1426076138","source":"","caption":"","slug":"foto-tableau-tomas-van-houtryvemontagjpg","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/foto-tableau-tomas-van-houtryvemontagjpg_original_1.18499963.1426076138.jpg","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 15:40:02"},"1.18499959":{"id":941283,"guid":"1.18499959","remoteRevision":"1426076132","source":"","caption":"","slug":"foto-tableau-tomas-van-houtryvedienstagjpg","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/foto-tableau-tomas-van-houtryvedienstagjpg_original_1.18499959.1426076132.jpg","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 15:40:03"},"1.18499962":{"id":941282,"guid":"1.18499962","remoteRevision":"1426076137","source":"","caption":"","slug":"foto-tableau-tomas-van-houtryvemittwochjpg","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/foto-tableau-tomas-van-houtryvemittwochjpg_original_1.18499962.1426076137.jpg","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 15:40:02"},"1.18499960":{"id":941284,"guid":"1.18499960","remoteRevision":"1426076133","source":"","caption":"","slug":"foto-tableau-tomas-van-houtryvedonnerstagjpg","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/foto-tableau-tomas-van-houtryvedonnerstagjpg_original_1.18499960.1426076133.jpg","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 15:40:03"},"1.18499961":{"id":941285,"guid":"1.18499961","remoteRevision":"1426076135","source":"","caption":"","slug":"foto-tableau-tomas-van-houtryvefreitagjpg","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/foto-tableau-tomas-van-houtryvefreitagjpg_original_1.18499961.1426076135.jpg","createdAt":"1970-01-01 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 15:40:03"}}},"contentTypeName":"Article","relatedArticles":{"1561329":{"guid":"1.18492087","slug":"lauren-fleishman-liebende","title":"Vom Wesen der Liebe","body":"","publicationDate":"2015-03-09 08:24:00","subTitle":"","leadText":"Was Liebe ist und wie man ihr Bestand verleiht \u2013 es gibt wohl kaum einen Menschen, den diese Frage nicht besch\u00e4ftigt. Die amerikanische Fotografin Lauren Fleishman suchte die Antwort bei Paaren, deren Zuneigung sich in f\u00fcnfzig und mehr Ehejahren bew\u00e4hrt hat.","teaser":"Was Liebe ist und wie man ihr Bestand verleiht \u2013 es gibt wohl kaum einen Menschen, den diese Frage nicht besch\u00e4ftigt. Die amerikanische Fotografin Lauren Fleishman suchte die Antwort bei Paaren, deren Zuneigung sich in f\u00fcnfzig und mehr Ehejahren bew\u00e4hrt hat.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/lauren-fleishman-liebende-1.18492087","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-03-09 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Foto-Tableau von Lauren Fleishman","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"no-teaser","createdAt":"2015-03-05 16:43:51","updatedAt":"2015-03-09 08:28:08","relatedTitle":"Vom Wesen der Liebe","relatedGenre":"Foto-Tableau von Lauren Fleishman","relatedPosition":0},"1560040":{"guid":"1.18491925","slug":"meinrad-schade-krieg-ohne-krieg","title":"Russland \u2013 Krieg ohne Krieg","body":"","publicationDate":"2015-03-02 00:00:00","subTitle":"","leadText":"Die Zeit, da man den Kalten Krieg f\u00fcr beendet hielt, w\u00e4hrte nicht lange:  Russland setzt sich wieder zunehmend mit unzimperlichen Mitteln als internationaler Akteur in Szene. Der Schweizer Fotograf Meinrad Schade dokumentiert, wie dort die Erinnerung an den Zweiten Weltkrieg den nationalistischen Geist befeuert.","teaser":"Die Zeit, da man den Kalten Krieg f\u00fcr beendet hielt, w\u00e4hrte nicht lange:  Russland setzt sich wieder zunehmend mit unzimperlichen Mitteln als internationaler Akteur in Szene. Der Schweizer Fotograf Meinrad Schade dokumentiert, wie dort die Erinnerung an den Zweiten Weltkrieg den nationalistischen Geist befeuert.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/meinrad-schade-krieg-ohne-krieg-1.18491925","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Foto-Tableau von Meinrad Schade","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"no-teaser","createdAt":"2015-03-02 08:24:28","updatedAt":"2015-03-02 13:58:54","relatedTitle":"Russland \u2013 Krieg ohne Krieg","relatedGenre":"Foto-Tableau von Meinrad Schade","relatedPosition":1},"1557220":{"guid":"1.18486695","slug":"birte-kaufmann-fahrende-in-irland","title":"Fahrende in Irland","body":"","publicationDate":"2015-02-23 05:30:00","subTitle":"","leadText":"Auch in einem Zeitalter, das die Mobilit\u00e4t zum Ideal erhoben hat, geniessen diejenigen, die diesen Lebensstil seit jeher pflegen, wenig Respekt. Die deutsche Fotografin Birte Kaufmann hat das Leben der Fahrenden am Rand der irischen Gesellschaft erkundet.","teaser":"Auch in einem Zeitalter, das die Mobilit\u00e4t zum Ideal erhoben hat, geniessen diejenigen, die diesen Lebensstil seit jeher pflegen, wenig Respekt. Die deutsche Fotografin Birte Kaufmann hat das Leben der Fahrenden am Rand der irischen Gesellschaft erkundet.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/birte-kaufmann-fahrende-in-irland-1.18486695","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-02-23 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Foto-Tableau von Birte Kaufmann","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"no-teaser","createdAt":"2015-02-19 16:36:44","updatedAt":"2015-02-23 15:05:08","relatedTitle":"Fahrende in Irland","relatedGenre":"Foto-Tableau von Birte Kaufmann","relatedPosition":2}},"department":{"id":4865,"remoteRevision":1426257632,"creationDate":"2015-03-13 15:40:37","modificationDate":"2015-03-13 15:40:36","guid":"2.48108","speakingName":"Foto-Tableau","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/meinung\/foto-tableau","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"meinung+foto-tableau","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2012-07-20 12:30:14","updatedAt":"2015-03-13 15:40:37"},"originalPathDepartment":"\/meinung\/foto-tableau","departmentGuids":{"Foto-Tableau":"2.48108"},"departmentNames":["mehr","Foto-Tableau"],"departmentPaths":["\/mehr","\/meinung\/foto-tableau"]},"1.18501641":{"id":1563849,"guid":"1.18501641","slug":"tidal-streaming-schweiz","remoteRevision":"1426258119","title":"Spotify f\u00fcr Audiophile","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003E\u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/mehr\/digital\/ernst--young-studie-snep-spotify-1.18477313\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003ESpotify\u003C\/a\u003E hat Millionen Nutzer an schlechte Soundqualit\u00e4t gew\u00f6hnt, denkt man als Audiophiler. Der schwedische Streaming-Dienst \u003Ca href=\u0022https:\/\/support.spotify.com\/de\/learn-more\/faq\/#!\/article\/What-bitrate-does-Spotify-use-for-streaming\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003Ebietet\u003C\/a\u003E seine Songs bekanntlich maximal mit einer q9 genannten Qualit\u00e4t an, die etwa 320 kbps entspricht. Spotify ist f\u00fcr Mobilger\u00e4te gemacht. Wer die Musik tendenziell mit g\u00fcnstigen Kopfh\u00f6rern oder Bluetooth-Boxen h\u00f6rt, d\u00fcrfte sich selten \u00fcber die Qualit\u00e4t beschweren.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer nun auch in der Schweiz verf\u00fcgbare Dienst Tidal hat auf seiner Website einen \u003Ca href=\u0022http:\/\/test.tidalhifi.com\/\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003ETest\u003C\/a\u003E bereitgestellt, mit dem man Soundqualit\u00e4ten direkt vergleichen kann. Der Streamingservice bietet Musik in CD-Qualit\u00e4t an (Flac\/Alac 44.1 kHz \/ 16 bit \u2013 1411 kbps). Mit 25 Millionen Songs und 75\u0027000 Musikvideos \u00fcbertrumpft das Angebot im Kurz-Test Konkurrenten wie Qobuz. Im Vergleich zu Spotify ist Tidal mit monatlich 26 Franken allerdings doppelt so teuer. Hinzu kommt, dass Spotify Deals mit diversen Providern abgeschlossen hat und so mitunter in Mobilfunkabonnements enthalten ist \u2013 beispielsweise jenen f\u00fcr junge Kunden. Das Kalk\u00fcl: Wer \u00e4lter wird, hat mehr Geld und m\u00f6chte beispielsweise seine in jahrelanger Arbeit erstellen Playlists nicht mehr missen. Der Nutzer zahlt also gern extra, nachdem das Jugend-Abo ausgelaufen ist. \u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EMusik offline h\u00f6ren\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EWie man es von Streaming-Diensten kennt, bietet auch Tidal einen Offline-Modus. Dieser bietet sich nicht nur an, wenn man im Ausland ist. Wegen des deutlich h\u00f6heren Datenvolumens ger\u00e4t der Stream \u00f6fter mal ins Stocken, wenn man sich dort aufh\u00e4lt, wo viele andere Mobilfunknutzer sind, beispielsweise fr\u00fch morgens im Zug von Z\u00fcrich nach Bern. Viele Kunden d\u00fcrften die Tidal-Musik ohnehin lieber auf Soundsystemen h\u00f6ren. Der Dienst unterst\u00fctzt Gadgets folgender Hersteller: Anthem, Airable by Tune In Media, Astell \u0026amp;Kern, Audeze, Audiovector, AudioQuest, Auralic, Aurender, Bel Canto, Bluesound \u0026amp; NAD, Dan D\u0027Agostino, Definitive Technology, Denon HEOS, DTS Play-Fi, Dynaudio, Electrocompaniet, Harman Omni, HiFiAkademie, ickStream, JH Audio, Linn, McIntosh, Meridian, MartinLogan, Paradigm, Polk, Pro-ject, PS Audio, Raumfeld, Simple Audio, Sonos, Steinway Lyngdorf, Wadia und Wren Sound Systems.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ETidal ist mittlerweile in 25 L\u00e4ndern verf\u00fcgbar. Die meisten davon liegen in Europa, hinzu kommen die USA, Singapur und S\u00fcdafrika. Apps gibt es f\u00fcr iOS und Android, leider nicht f\u00fcr Windows Phone. \u00dcberdies ist eine Browserversion verf\u00fcgbar. Die dunkel gehaltene Benutzeroberfl\u00e4che erinnert an Spotify. In puncto intuitiver Bedienbarkeit steht sie dem Marktf\u00fchrer in nichts nach. Kann man bei Spotify im Standard-Tarif auf zwei Ger\u00e4te gleichzeitig streamen, ist dies bei Tidal auf eines beschr\u00e4nkt. Man darf den Dienst aber auf drei Gadgets offline verwenden, w\u00e4hrend man mit einem online ist. \u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EFazit\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EH\u00f6rb\u00fccher wie bei der Konkurrenz gibt es bei Tidal nicht. Das Musikangebot d\u00fcrfte den meisten Nutzern reichen. An namhaften Schweizer K\u00fcnsterln fehlte auf den ersten Blick nur Bligg. Spotifys Teenager-Kunden d\u00fcrfte Tidal nicht gewinnen, diese haben sich wohl an MP3-Qualit\u00e4t gew\u00f6hnt \u2013 oder noch nie eine andere geh\u00f6rt. F\u00fcr \u00e4ltere Semester ist Tidal in jedem Fall eine Alternative. Und dieser Zielgruppe d\u00fcrfte der doppelte Preis egal sein. Streaming-Dienste tun sich immer noch schwer damit, Geld zu verdienen. Hat Tidal Erfolgschancen? Zumindest \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/mehr\/digital\/dasf-1.18500529\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003ERapper Jay Z ist offenbar davon \u00fcberzeugt\u003C\/a\u003E, denn er soll sich am Mutterunternehmen Aspiro beteiligt haben.  \u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003E{% media-reference:html:1.18348338:1424085815 %}\n\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"lead","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 06:45:00","departmentCode":"2.49284","subTitle":"","leadText":"Ein schwedischer Dienst will Musicstreaming in CD-Qualit\u00e4t salonf\u00e4hig machen. Rapper Jay Z glaubt offenbar an dieses Gesch\u00e4ftsmodell.","teaser":"Ein schwedischer Dienst will Musicstreaming in CD-Qualit\u00e4t salonf\u00e4hig machen. Rapper Jay Z glaubt offenbar an dieses Gesch\u00e4ftsmodell.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/mehr\/digital\/tidal-streaming-schweiz-1.18501641","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18501641:1426258119","departmentGuid":"2.49284","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 06:45:00","hideTitle":false,"catchline":"Tidal geht in der Schweiz an den Start","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-13 15:46:07","updatedAt":"2015-03-13 15:53:44","media-references":{"html":{"1.18348338":{"id":1479068,"guid":"1.18348338","slug":"henning-steier-social-networks","remoteRevision":"1424085815","title":"Henning Steier, social networks, xing, facebook, twitter","body":"\n            \u003Cp\u003E\u003Cem\u003ESie k\u0026ouml;nnen Digital-Redaktor Henning Steier auf \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022https:\/\/twitter.com\/intent\/follow?original_referer=http%3A%2F%2Fwww.nzz.ch%2Fmehr%2Fdigital%2Fsave-on-facebook-speichern-instapaper-pocket-1.18348298\u0026amp;region=follow_link\u0026amp;screen_name=henning_steier\u0026amp;tw_p=followbutton\u0026amp;variant=2.0\u0022\u003ETwitter,\u003C\/a\u003E\u0026nbsp;\u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022https:\/\/plus.google.com\/+HenningSteier\/posts\u0022\u003EGoogle+\u003C\/a\u003E,\u0026#160;\u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022http:\/\/ch.linkedin.com\/pub\/henning-steier\/24\/462\/62\u0022\u003ELinkedin\u003C\/a\u003E und \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022http:\/\/www.xing.com\/profile\/Henning_Steier\u0022\u003EXing\u003C\/a\u003E sowie \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022https:\/\/www.facebook.com\/henning.steier\u0022\u003EFacebook\u003C\/a\u003E folgen. \u003Ca target=\u0022_blank\u0022 href=\u0022https:\/\/abo.nzz.ch\/abodetail\/newsletter.htm\u0022\u003EBestellen\u003C\/a\u003E Sie auch den kostenlosen werkt\u0026auml;glichen Digital-Newsletter.\u003C\/em\u003E\n          ","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"","articleImageLayout":"","publicationDate":"2015-02-16 12:24:11","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":false,"originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150216:1.18348338:1424085815","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":5,"trackingParameter":"","layout":"","createdAt":"2014-07-22 11:52:41","updatedAt":"2015-02-16 12:24:13"}}},"leadImage":{"id":941280,"guid":"1.18501672","remoteRevision":"1426257362","source":"NZZ\/Screenshot","caption":"Startseite des Streaming-Dienstes Tidal","slug":"tidal","mimeType":"image\/png","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/tidal_original_1.18501672.1426257362.png","createdAt":"2015-03-13 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 15:37:58"},"leadElement":{"image":{"id":941280,"guid":"1.18501672","remoteRevision":"1426257362","source":"NZZ\/Screenshot","caption":"Startseite des Streaming-Dienstes Tidal","slug":"tidal","mimeType":"image\/png","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/tidal_original_1.18501672.1426257362.png","createdAt":"2015-03-13 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 15:37:58"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":16488,"lastname":"Henning Steier","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 23:51:31","updatedAt":"2012-05-31 23:51:31"}],"relatedArticles":{"1553451":{"guid":"1.18477313","slug":"ernst--young-studie-snep-spotify","title":"Wer wie viel vom Spotify-Monatsabonnement bekommt","body":"","publicationDate":"2015-02-06 11:35:00","subTitle":"","leadText":"Der Verband der franz\u00f6sischen Musikindustrie will belegen, dass K\u00fcnstlerbeschwerden \u00fcber zu geringe Umsatzbeteiligungen beim Streaming ungerechtfertigt sind.","teaser":"Der Verband der franz\u00f6sischen Musikindustrie will belegen, dass K\u00fcnstlerbeschwerden \u00fcber zu geringe Umsatzbeteiligungen beim Streaming ungerechtfertigt sind.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/ernst--young-studie-snep-spotify-1.18477313","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Ernst \u0026 Young legt Studie vor","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-02-06 11:35:24","updatedAt":"2015-02-06 11:58:34","leadImage":{"id":932677,"guid":"1.18477360","remoteRevision":"1423219703","source":"Reuters\/Archiv","caption":"S\u00e4ngerin Taylor Swift hat Spotify verlassen.","slug":"taylor-swift-2","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/taylor-swift-2_original_1.18477360.1423219703.jpg","createdAt":"2014-11-13 00:00:00","updatedAt":"2015-02-06 11:48:37"},"leadElement":{"image":{"id":932677,"guid":"1.18477360","remoteRevision":"1423219703","source":"Reuters\/Archiv","caption":"S\u00e4ngerin Taylor Swift hat Spotify verlassen.","slug":"taylor-swift-2","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/taylor-swift-2_original_1.18477360.1423219703.jpg","createdAt":"2014-11-13 00:00:00","updatedAt":"2015-02-06 11:48:37"}},"authors":[{"id":28,"lastname":"","shortName":"hes.","createdAt":"2012-05-20 18:35:18","updatedAt":"2012-05-20 18:35:18"}],"relatedTitle":"Wer wie viel vom Spotify-Monatsabonnement bekommt","relatedGenre":"Streaming","relatedPosition":0},"1550565":{"guid":"1.18471005","slug":"sony-spotify-playstation-music-music-unlimited","title":"Sony setzt auf Spotify","body":"","publicationDate":"2015-01-28 17:51:03","subTitle":"","leadText":"Der Multimedia-Konzern Sony stellt seinen Musikdienst ein. Stattdessen starten die Japaner einen neuen Dienst in Zusammenarbeit mit Spotify.","teaser":"Der Multimedia-Konzern Sony stellt seinen Musikdienst ein. Stattdessen starten die Japaner einen neuen Dienst in Zusammenarbeit mit Spotify.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/sony-spotify-playstation-music-music-unlimited-1.18471005","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"\u00abPlaystation Music\u00bb anstatt \u00abMusic Unlimited\u00bb","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-01-28 17:51:04","updatedAt":"2015-01-28 17:51:04","leadImage":{"id":930548,"guid":"1.18471023","remoteRevision":"1422463142","source":"PD","caption":"Sony stellt mit der Zusammenarbeit mit Spotify seinen eigenen Musikdienst ab.","slug":"sony-setzt-auf-spotify","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/sony-setzt-auf-spotify_original_1.18471023.1422463142.jpg","createdAt":"2015-01-28 00:00:00","updatedAt":"2015-01-28 17:42:38"},"leadElement":{"image":{"id":930548,"guid":"1.18471023","remoteRevision":"1422463142","source":"PD","caption":"Sony stellt mit der Zusammenarbeit mit Spotify seinen eigenen Musikdienst ab.","slug":"sony-setzt-auf-spotify","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/sony-setzt-auf-spotify_original_1.18471023.1422463142.jpg","createdAt":"2015-01-28 00:00:00","updatedAt":"2015-01-28 17:42:38"}},"relatedTitle":"Sony setzt auf Spotify","relatedGenre":"Deal","relatedPosition":1},"1554356":{"guid":"1.18479830","slug":"social-media-spotify-twitter-snapchat","title":"Spotify-Musiklisten f\u00fcr mehr B\u00fcrgern\u00e4he","body":"","publicationDate":"2015-02-10 11:02:00","subTitle":"","leadText":"Diese Netzthemen sollte man im Auge behalten: Das Europaparlament ist mit einem Profil auf Spotify vertreten; Die Kampagne #makeithappy von Coca Cola gegen Hasskultur im Netz wurde mit Zitaten aus dem Buch \u00abMein Kampf\u00bb sabotiert; ein Verbrecher wurde wegen eines Selfies auf Snapchat \u00fcberf\u00fchrt.","teaser":"Diese Netzthemen sollte man im Auge behalten: Das Europaparlament ist mit einem Profil auf Spotify vertreten; Die Kampagne #makeithappy von Coca Cola gegen Hasskultur im Netz wurde mit Zitaten aus dem Buch \u00abMein Kampf\u00bb sabotiert; ein Verbrecher wurde wegen eines Selfies auf Snapchat \u00fcberf\u00fchrt.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/social-media-spotify-twitter-snapchat-1.18479830","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Social-Media-Radar","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-02-10 11:02:08","updatedAt":"2015-02-10 17:49:19","leadImage":{"id":933454,"guid":"1.18479967","remoteRevision":"1423564323","source":"Geert Vanden Wijngaert \/ AP","caption":"Das Europaparlament ist mit einem eigenen Profil auf Spotify vertreten.","slug":"eu-parlament-spotify","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/eu-parlament-spotify_original_1.18479967.1423564323.jpg","createdAt":"2015-02-10 00:00:00","updatedAt":"2015-02-10 11:39:43"},"leadElement":{"image":{"id":933454,"guid":"1.18479967","remoteRevision":"1423564323","source":"Geert Vanden Wijngaert \/ AP","caption":"Das Europaparlament ist mit einem eigenen Profil auf Spotify vertreten.","slug":"eu-parlament-spotify","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/eu-parlament-spotify_original_1.18479967.1423564323.jpg","createdAt":"2015-02-10 00:00:00","updatedAt":"2015-02-10 11:39:43"}},"authors":[{"id":147864,"lastname":"Adrienne Fichter","shortName":"","createdAt":"2014-07-18 15:41:45","updatedAt":"2014-07-18 15:41:45"}],"relatedTitle":"Spotify-Musiklisten f\u00fcr mehr B\u00fcrgern\u00e4he","relatedGenre":"Europaparlament","relatedPosition":2},"1539312":{"guid":"1.18446271","slug":"samsung-apple-pay-bezahlsystem","title":"Netflix: \u00abEs wird keinen Offline-Modus geben\u00bb","body":"","publicationDate":"2014-12-17 08:47:00","subTitle":"","leadText":"Heute unter anderem lesenswert: Samsung macht Apple Pay Konkurrenz, Sony macht aus Brillen Smartglasses, Fitbit Charge wegen Hautirritationen in der Kritik, Twitter und Foursquare vor Partnerschaft, kein Offline-Modus f\u00fcr Netflix.","teaser":"Heute unter anderem lesenswert: Samsung macht Apple Pay Konkurrenz, Sony macht aus Brillen Smartglasses, Fitbit Charge wegen Hautirritationen in der Kritik, Twitter und Foursquare vor Partnerschaft, kein Offline-Modus f\u00fcr Netflix.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/samsung-apple-pay-bezahlsystem-1.18446271","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Redaktionsradar #605","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2014-12-17 09:47:08","updatedAt":"2014-12-17 15:44:43","authors":[{"id":28,"lastname":"","shortName":"hes.","createdAt":"2012-05-20 18:35:18","updatedAt":"2012-05-20 18:35:18"}],"relatedTitle":"\u00abEs wird keinen Offline-Modus geben\u00bb","relatedGenre":"Netflix","relatedPosition":3}},"department":{"id":5226,"remoteRevision":1426430767,"creationDate":"2015-03-15 15:46:13","modificationDate":"2015-03-15 15:46:07","guid":"2.49284","speakingName":"Digital","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/mehr\/digital","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"mehr+digital","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Digital Nachrichten - News aus der digitalen Welt","metaDescription":"Digitale Nachrichten: Aktuelle News aus der Welt der Technik und dem Internet - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Kommentare der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 16:53:27","updatedAt":"2015-03-15 15:46:13"},"originalPathDepartment":"\/mehr\/digital","departmentGuids":{"Digital":"2.49284"},"departmentNames":["mehr","Digital"],"departmentPaths":["\/mehr","\/mehr\/digital"]},"1.18501684":{"id":1563857,"guid":"1.18501684","slug":"bildungschancen-fuer-frauen-steigen","remoteRevision":"1426492576","title":"Bessere Bildungschancen f\u00fcr Frauen","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EVor einem Jahr hat die NZZ die globale Situation der Frauen analysiert. Zw\u00f6lf Monate sp\u00e4ter lassen sich vor allem bei der Bildung Verbesserungen feststellen. Klare Benachteiligungen gibt es aber weiter \u2013 zum Beispiel in der Politik.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003E{% media-reference:html:1.18501675:1426257566 %}\n\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003E\u00d6ffentliches Leben\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EIn den Parlamenten sind Frauen weiterhin unterrepr\u00e4sentiert. Nur etwa ein F\u00fcnftel der Volksvertreter weltweit ist weiblich. An der Spitze der parlamentarischen Gleichberechtigung steht ein afrikanisches Land: Rwanda. Hier sind sogar mehr als die H\u00e4lfte der Abgeordneten weiblich. Mit Andorra und Schweden folgen dahinter zwei europ\u00e4ische Staaten. Auch im kommunistischen Kuba gibt es ebenso viele Frauen wie M\u00e4nner im Parlament. Die Schweiz liegt auf Platz 36.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EFortschrittlich ist die Karibik auch, wenn es um den Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen geht. Auf den Bahamas, Barbados und in Panama sind sie in den Unternehmen ebenso vertreten wie M\u00e4nner. Erst dahinter rangieren mit Lettland und Ungarn die ersten europ\u00e4ischen L\u00e4nder.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EArbeitslosigkeit\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EAuff\u00e4llig ist die Ungleichstellung von Frauen in Kosovo. Das \u00e4rmste Land S\u00fcdosteuropas hat eine junge Bev\u00f6lkerung, aber eine schwache Wirtschaft. Fast ein F\u00fcnftel der Bev\u00f6lkerung lebt nach Angaben der Vereinten Nationen in extremer Armut. In den vergangenen Jahren hat sich einiges gebessert, langsam verbessert sich die wirtschaftliche Situation. Doch w\u00e4hrend die Arbeitslosigkeit unter M\u00e4nnern zwischen 2009 und 2012 von 56 auf 28 Prozent sank, blieb sie bei den Frauen nahezu unver\u00e4ndert. 40 Prozent der weiblichen Erwachsenen hat keine Arbeit \u2013 ein einsamer Spitzenwert im weltweiten Vergleich. Und es ist l\u00e4ngst nicht das einzige Problem f\u00fcr Frauen in Kosovo. So werden sie auch \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/international\/europa\/frauen-kaempfen-um-ihr-erbrecht-1.18481195\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003Ebei Erbschaften h\u00e4ufig benachteiligt\u003C\/a\u003E.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIm europ\u00e4ischen Krisenstaat Griechenland sind die Geschlechter dagegen zumindest im wirtschaftlichen Abschwung gleichberechtigt. Zwischen 2009 und 2012 stieg die Arbeitslosigkeit sprunghaft an \u2013 bei M\u00e4nnern und Frauen um jeweils etwa 15 Prozent.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ESchweiz\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EW\u00e4hrend die Schweiz im \u003Ca href=\u0022http:\/\/reports.weforum.org\/global-gender-gap-report-2014\/economies\/#economy=CHE\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003EGlobal Gender Gap Report des World Economic Forum (WEF)\u003C\/a\u003E im vergangenen Jahr zwei Pl\u00e4tze verloren hat und nur noch Rang 11 belegt, sehen die Vereinten Nationen sie bei der Gleichberechtigung der Geschlechter an der Weltspitze. Im Gender-Inequality-Index des United Nations Development Programme (UNDP) belegte die Schweiz 2013 den zweiten Rang hinter Slowenien. Auch die wesentlichen Indikatoren der Weltbank entwickelten sich in den vergangenen Jahren positiv: Die Zahl der Frauen mit hohen Bildungsabschl\u00fcssen steigt, die Erwerbsquote ebenfalls \u2013 auch wenn noch immer eine grosse Kluft zwischen den Geschlechtern besteht. Deutlich wird diese auch bei der Verteilung der Sitze im Parlament \u2013 Frauen machen hier nur etwa ein Viertel aus.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EBildung\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDeutlich besser sieht es f\u00fcr viele Frauen bei der Bildung aus. Die Bildungschancen stiegen zwischen 2008 und 2012 weltweit und mit ihnen auch die Gleichberechtigung. So hat sich beispielsweise der Anteil von Frauen mit Terti\u00e4rbildung in Afghanistan in den vier Jahren nahezu verdoppelt und liegt inzwischen bei 39 Prozent. In entwickelten L\u00e4ndern studieren Frauen statistisch gesehen inzwischen sogar deutlich h\u00e4ufiger als M\u00e4nner. Einen Schulabschluss hat dort fast jeder \u2013 unabh\u00e4ngig vom Geschlecht.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EM\u00fcttersterblichkeit\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EUnver\u00e4ndert hoch ist \u003Ca href=\u0022http:\/\/data.worldbank.org\/about\/country-and-lending-groups\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003Edie M\u00fcttersterblichkeit in den \u00e4rmsten L\u00e4ndern der Welt\u003C\/a\u003E. Pro 100 000 Lebendgeburten starben dort im Jahr 2013 440 Frauen, das sind 30 mehr als noch 2011. In Sierra Leone und Tschad stirbt im Durchschnitt jede hundertste Frau w\u00e4hrend der Schwangerschaft oder in den 42 Tagen nach der Geburt. \u00c4hnlich hoch lag die Sterblichkeit vor einigen Jahren auch noch in Somalia. Inzwischen ist sie allerdings auf 0,85 Prozent gesunken. Zum Vergleich: In Europa liegt der Wert bei 0,007 Prozent.\u003C\/p\u003E\n{% media-reference:infobox:1.18258134:1426263252 %}\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"vvv","teaserImageLayout":"lead","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 08:44:00","departmentCode":"2.49465","subTitle":"","leadText":"Der Deutsche Bundestag hat k\u00fcrzlich eine Frauenquote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te beschlossen. Auch in der Schweiz wird \u00fcber Gleichstellungsfragen diskutiert. Die NZZ hat zum zweiten Mal die Situation von Frauen weltweit analysiert: Noch immer gibt es einige Missst\u00e4nde.","teaser":"Deutschland hat verganene Woche eine Frauenquote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te beschlossen. Auch in der Schweiz wird \u00fcber Gleichstellungsfragen diskutiert. Die NZZ hat zum zweiten Mal die Situation von Frauen weltweit analysiert: Noch immer gibt es einige Missst\u00e4nde.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/international\/bildungschancen-fuer-frauen-steigen-1.18501684","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18501684:1426492576","departmentGuid":"2.49465","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 08:44:00","hideTitle":false,"catchline":"NZZ-Datenanalyse","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"no-teaser","createdAt":"2015-03-13 16:02:04","updatedAt":"2015-03-16 08:56:18","media-references":{"html":{"1.18501675":{"id":1563856,"guid":"1.18501675","slug":"frauenwelten-situation-weltweit","remoteRevision":"1426257566","title":"Frauenwelten Part 2 Schnecke","body":"\n            \u003Ciframe src=\u0022http:\/\/maps.nzzdali.ch.global.prod.fastly.net\/nzzdata\/fokus-frauen-2015\/#fokus\u0022 frameborder=\u00220\u0022 height=\u00221001\u0022 width=\u0022955\u0022\u003E\u003C\/iframe\u003E\n          ","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"","articleImageLayout":"","publicationDate":"2015-03-13 15:39:45","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":false,"originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150313:1.18501675:1426257566","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":5,"trackingParameter":"","layout":"","createdAt":"2015-03-13 16:00:41","updatedAt":"2015-03-13 16:00:41"}},"infobox":{"1.18258134":{"id":1409412,"guid":"1.18258134","slug":"frauenwelten-serie-2013","remoteRevision":"1426263252","title":"Frauenwelten Serie 2013","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \n\u003Cp\u003EFrauen machen die H\u00e4lfte der Weltbev\u00f6lkerung aus. Ihre Rollen sind vielf\u00e4ltig \u2013 und allen Frauenbewegungen zum Trotz l\u00e4ngst nicht \u00fcberall selbstbestimmt. Die \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.nzz.ch\/_\/frauenwelten-serie-2013-2.49071\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003ENZZ warf 2013 einen Blick auf die vielf\u00e4ltigen Facetten\u003C\/a\u003E aus dem Leben von Frauen, mit globalem Weitblick und lokalem Fokus.\u003C\/p\u003E\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2014-03-07 11:36:00","departmentCode":"2.48028","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20140307:1.18258134:1426263252","departmentGuid":"2.48028","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2014-03-07 11:36:11","updatedAt":"2015-03-13 17:14:45"}}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":123359,"lastname":"Michael Haas","shortName":"","createdAt":"2014-03-28 13:08:00","updatedAt":"2014-03-28 13:08:00"}],"relatedArticles":{"1409418":{"guid":"1.18258128","slug":"internationaler-frauentag","title":"Frauenwelten in Zahlen","body":"","publicationDate":"2014-03-07 11:43:00","subTitle":"","leadText":"","teaser":"In welchem Land gibt es die meisten Volksvertreterinnen? Welche Region bietet optimale Bedingungen f\u00fcr M\u00fctter? Anhand verschiedener Indikatoren wirft die NZZ ein Schlaglicht auf die Situation der Frauen weltweit.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/internationaler-frauentag-1.18258128","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Internationaler Frauentag","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"no-teaser","createdAt":"2014-03-07 11:43:43","updatedAt":"2014-04-26 23:54:43","authors":[{"id":84936,"lastname":"Piotr Fedorczyk und Sylke Gruhnwald","shortName":"","createdAt":"2013-10-16 18:21:36","updatedAt":"2013-10-16 18:21:36"}],"relatedTitle":"Frauenwelten in Zahlen","relatedGenre":"Datenanalyse","relatedPosition":0}},"department":{"id":5401,"remoteRevision":1426493853,"creationDate":"2015-03-16 09:17:37","modificationDate":"2015-03-16 09:17:36","guid":"2.49465","speakingName":"International","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/international","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"international+uebersicht","adPageId":"","pageTitle":"NZZ International Nachrichten - News aus Politik \u0026 Ausland","metaDescription":"International: aktuelle News zu Europa, Amerika, Asien \u0026 Pazifik \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:13:30","updatedAt":"2015-03-16 09:17:37"},"originalPathDepartment":"\/international","departmentGuids":{"International":"2.49465"},"departmentNames":["International"],"departmentPaths":["\/international"]},"1.18502597":{"id":1564114,"guid":"1.18502597","slug":"zuerich---sitten","remoteRevision":"1426433123","title":"Der FCZ unterliegt Sitten","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EBereits zum sechsten Mal in Folge endete ein Heimspiel f\u00fcr den FCZ mit einer Entt\u00e4uschung. Seit dem 3:0 gegen Vaduz am 5. Oktober reihte das Team von Urs Meier einen Fehltritt an die n\u00e4chste ungen\u00fcgende Performance. Der dritte torlose Auftritt hintereinander im eigenen Stadion und ein weiterer Punktverlust gegen ein Team aus dem unteren Tableau wirft Fragen auf.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EObschon Z\u00fcrichs Offensive f\u00fcr nationale Verh\u00e4ltnisse erstklassig best\u00fcckt ist, tut sich die ambitionierte Mannschaft gegen gut organisierte Equipen schwer. Selbst gegen eine ausw\u00e4rts bis anhin vorwiegend ungen\u00fcgende Mannschaft war der FCZ nicht zu einer wirkungsvollen Druckphase in der Lage.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EMit einem weiten Diagonalpass man\u00f6vrierte Carlitos den FCZ im Kollektiv aus. Derweil Sch\u00f6nb\u00e4chler die Situation falsch einsch\u00e4tzte, verschaffte sich Daniel Follonier den entscheidenden Raum und markierte sein erstes Saisontor. Sitten hatte nur wenige ungem\u00fctliche Szenen zu \u00fcberstehen - eine davon endete f\u00fcr Vilmos Vanczak nach einem Zusammenprall mit dem FCZ-Captain Yassine Chikhaoui mit einer Verletzung.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer Erfolg im Letzigrund ist aus Sicht der Walliser angesichts der zweifelhaften Verfassung Z\u00fcrichs nicht als Coup, aber doch als respektabler Effort zu werten. W\u00e4hrend \u00fcber drei Jahren hatten die Westschweizer in Z\u00fcrich ausnahmslos verloren. Und in der Ausw\u00e4rtsstatistik der aktuellen Super-League-Saison haben nur GC und Aarau noch schw\u00e4chere Werte vorzuweisen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZ\u00fcrich - Sitten 0:1 (0:0)\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E7583 Zuschauer. - \u003Cem\u003ESchiedsrichter\u003C\/em\u003E: Bieri. - \u003Cem\u003ETor\u003C\/em\u003E: 50. Follonier (Carlitos) 0:1.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cem\u003EZ\u00fcrich\u003C\/em\u003E: Da Costa; Nef, Kecojevic, Djimsiti; Schneuwly, Kajevic; Rikan (60. Etoundi), Buff, Sch\u00f6nb\u00e4chler (75. Rodriguez); Chikhaoui, Gavranovic (77. Sadiku).\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cem\u003ESitten\u003C\/em\u003E: Vanins; Zverotic, Vanczak (32. Herea), Lacroix, Pa Modou; Salatic; Follonier, Kouassi, Ziegler, Carlitos (75. Christofi); Konat\u00e9 (93. Perrier).\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cem\u003EBemerkungen\u003C\/em\u003E: FCZ ohne Chermiti, Chiumiento, Elvedi, Raphael Koch, Yapi (alle verletzt), Sitten ohne Fernandes (gesperrt), Assifuah, Ndoye (beide verletzt), R\u00fcfli, Ferati (beide nicht im Aufgebot). 32. Vanczak nach Zusammenprall mit Chikhaoui verletzt ausgeschieden. \u003Cem\u003EVerwarnungen\u003C\/em\u003E: 40. Ziegler (Unsportlichkeit), 44. Sch\u00f6nb\u00e4chler (Foul) und Rikan (Reklamieren), 45. Lacroix (Foul), 89. Sadiku (Foul), 92. Etoundi (Reklamieren), 95. Djimsiti (Unsportlichkeit) und Herea (Foul).\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"lead","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 16:15:00","departmentCode":"2.49365","subTitle":"","leadText":"Der FCZ steckt weiter im Formtief und verliert gegen Sitte 0:1. F\u00fcr die minimale Differenz sorgt Daniel Follonier in der 50. Minute.","teaser":"Der FCZ steckt weiter im Formtief und verliert gegen Sitte 0:1. F\u00fcr die minimale Differenz sorgt Daniel Follonier in der 50. Minute.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/fussball\/zuerich---sitten-1.18502597","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502597:1426433123","departmentGuid":"2.49365","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-15 13:15:00","hideTitle":false,"catchline":"Z\u00fcrich - Sitten 0:1","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-15 11:31:13","updatedAt":"2015-03-15 16:25:35","leadImage":{"id":941651,"guid":"1.18502667","remoteRevision":"1426432258","source":"Steffen Schmidt \/ Keystone","caption":"Der Z\u00fcrcher Marco Sch\u00f6nb\u00e4chler (r.) attackiert Sittens Carlitos.","slug":"der-zuercher-marco-schoenbaechler-r-attackiert-sions-carlitos-2","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/der-zuercher-marco-schoenbaechler-r-attackiert-sions-carlitos-2_original_1.18502667.1426432258.","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 16:11:22"},"leadElement":{"image":{"id":941651,"guid":"1.18502667","remoteRevision":"1426432258","source":"Steffen Schmidt \/ Keystone","caption":"Der Z\u00fcrcher Marco Sch\u00f6nb\u00e4chler (r.) attackiert Sittens Carlitos.","slug":"der-zuercher-marco-schoenbaechler-r-attackiert-sions-carlitos-2","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/der-zuercher-marco-schoenbaechler-r-attackiert-sions-carlitos-2_original_1.18502667.1426432258.","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 16:11:22"}},"contentTypeName":"Article","agency":{"id":655,"name":"(si)","createdAt":"2012-07-03 18:02:37","updatedAt":"2012-07-03 18:02:37"},"relatedArticleElements":{"External":[{"id":379261,"guid":"1.18502664","title":"Rangliste und Telegramme","link":"http:\/\/www.nzz.ch\/sport\/ergebnisse-und-tabellen\/","metaData":"","remoteRevision":"1426431623","isInternal":false,"creationDate":"2015-03-15 16:00:37","createdAt":"2015-03-15 16:00:37","updatedAt":"2015-03-15 16:00:37","related_content":{"title":"Rangliste und Telegramme","genre":"24. Runde der Super League"}}]},"relatedArticles":{"1564068":{"guid":"1.18502258","slug":"schuld-und-suehne","title":"Schuld und S\u00fchne","body":"","publicationDate":"2015-03-15 08:00:00","subTitle":"","leadText":"Vor vier Monaten wurde Gilles Yapi bei einem Foul schwer am Knie verletzt. Der FCZ hat Strafanzeige eingereicht. Yapi unterst\u00fctzt den Schritt, obwohl er seinem Gegner verziehen hat.","teaser":"Vor vier Monaten wurde Gilles Yapi bei einem Foul schwer am Knie verletzt. Der FCZ hat Strafanzeige eingereicht. Yapi unterst\u00fctzt den Schritt, obwohl er seinem Gegner verziehen hat.","publication":"NZZ am Sonntag","publicationFull":"NZZ am Sonntag","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/schuld-und-suehne-1.18502258","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-03-15 08:00:00","hideTitle":false,"catchline":"Gilles Yapi","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-14 19:57:22","updatedAt":"2015-03-14 19:57:22","leadImage":{"id":941572,"guid":"1.18502264","remoteRevision":"1426359079","source":"Simon Tanner \/ NZZ-Photographen-Team","caption":"Man muss auch jenen vergeben, die uns weh tun: Gilles Yapi.","slug":"gilles-yapi","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/gilles-yapi_original_1.18502264.1426359079.jpg","createdAt":"2015-03-14 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 19:53:24"},"leadElement":{"image":{"id":941572,"guid":"1.18502264","remoteRevision":"1426359079","source":"Simon Tanner \/ NZZ-Photographen-Team","caption":"Man muss auch jenen vergeben, die uns weh tun: Gilles Yapi.","slug":"gilles-yapi","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/gilles-yapi_original_1.18502264.1426359079.jpg","createdAt":"2015-03-14 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 19:53:24"}},"authors":[{"id":232,"lastname":"Flurin Clal\u00fcna","shortName":"","createdAt":"2012-05-24 21:19:18","updatedAt":"2012-05-24 21:19:18"}],"relatedTitle":"Schuld und S\u00fchne","relatedGenre":"Gilles Yapi","relatedPosition":1},"1560626":{"guid":"1.18494602","slug":"fcz-profi-alain-nef-im-interview","title":"\u00abIch sollte strenger sein\u00bb","body":"","publicationDate":"2015-03-04 08:00:00","subTitle":"Von seiner Art gibt es nicht mehr viele \u2013 Alain Nef und seine besondere Beziehung zum FC Z\u00fcrich","leadText":"Alain Nef kennt die legend\u00e4ren Derbys gegen die Grasshoppers. Die 5:6-Niederlage von 2004 holt ihn noch heute immer wieder ein, sagt er vor dem Cup-Viertelfinal im Interview.","teaser":"Alain Nef kennt die legend\u00e4ren Derbys gegen die Grasshoppers. Die 5:6-Niederlage von 2004 holt ihn noch heute immer wieder ein, sagt er vor dem Cup-Viertelfinal im Interview.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/fcz-profi-alain-nef-im-interview-1.18494602","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-03-04 08:00:00","hideTitle":false,"catchline":"FCZ-Profi Alain Nef vor dem Derby","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-03 20:00:03","updatedAt":"2015-03-04 17:35:36","leadImage":{"id":938561,"guid":"1.18494471","remoteRevision":"1425396108","source":"Simon Tanner \/ NZZ","caption":"Alain Nef.","slug":"alain-nef","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/alain-nef_original_1.18494471.1425396108.jpg","createdAt":"2015-03-03 00:00:00","updatedAt":"2015-03-03 16:23:23"},"leadElement":{"image":{"id":938561,"guid":"1.18494471","remoteRevision":"1425396108","source":"Simon Tanner \/ NZZ","caption":"Alain Nef.","slug":"alain-nef","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/alain-nef_original_1.18494471.1425396108.jpg","createdAt":"2015-03-03 00:00:00","updatedAt":"2015-03-03 16:23:23"}},"authors":[{"id":18227,"lastname":"Interview: Flurin Clal\u00fcna, Christine Steffen","shortName":"","createdAt":"2012-08-26 12:19:23","updatedAt":"2012-08-26 12:19:23"}],"relatedTitle":"\u00abIch sollte strenger sein\u00bb","relatedGenre":"Alain Nef im Interview","relatedPosition":2}},"department":{"id":5304,"remoteRevision":1426456947,"creationDate":"2015-03-15 23:02:42","modificationDate":"2015-03-15 23:02:35","guid":"2.49365","speakingName":"Fussball","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/fussball","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+fussball","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Fussball Nachrichten - Aktuelle Ergebnisse \u0026 News","metaDescription":"Fussball: aktuelle News zu Fussball, Ergebnisse, Tabellen \u0026 Berichterstattung - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Analysen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:02","updatedAt":"2015-03-15 23:02:42"},"originalPathDepartment":"\/sport\/fussball","departmentGuids":{"Fussball":"2.49365","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Fussball"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/fussball"]},"1.18501583":{"id":1563867,"guid":"1.18501583","slug":"der-starke-mann-und-die-schlechte-luft","remoteRevision":"1426489008","title":"Der starke Mann und die schlechte Luft","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EErst einen F\u00fcnftel seiner Amtszeit hat Staats- und Parteichef Xi Jinping hinter sich, wenn an diesem Wochenende der Nationale Volkskongress, das allj\u00e4hrliche Treffen von Chinas Scheinparlament, zu Ende geht. Und dennoch hat Xi, seit er vor rund zwei Jahren die F\u00fchrung von Staat, Milit\u00e4r und Kommunistischer Partei \u00fcbernahm, bereits Akzente gesetzt, die ihn deutlich von seinen Vorg\u00e4ngern unterscheiden. Seiner Herrschaft hat er den griffigen, ideologischen Rahmen des \u00abchinesischen Traums\u00bb verpasst. Mit seiner willk\u00fcrlich anmutenden Anti-Korruptions-Kampagne hat er bereits jetzt mehr Parteimitglieder vor Gericht gebracht als viele seiner Vorg\u00e4nger w\u00e4hrend ihrer ganzen Amtszeit und dabei erst noch ein paar Gegner aus dem Weg ger\u00e4umt. Xi, das ist die Botschaft, ist m\u00e4chtig, und er ist \u00fcberall.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDas war nun auch am Nationalen Volkskongress un\u00fcbersehbar, der eigentlich die B\u00fchne des Ministerpr\u00e4sidenten ist. Mit Xi hat der chinesische Machtapparat ausserdem ein Gesicht bekommen. Der Staatspr\u00e4sident inszeniert sich als Politiker zum Anfassen, als Mann des Volkes, der dem einfachen Bauern zuh\u00f6rt, Kinder herzt und in einem einfachen Restaurant Teigtaschen isst, die er selber zum Tisch getragen hat. Xis Lebensstil \u2013 und der seiner Frau \u2013 wird inzwischen in Liedern verherrlicht, die im Internet zu einem Hit geworden sind. Der Kult um den \u00abliebensw\u00fcrdigen Onkel\u00bb weckt bisweilen Erinnerungen an die Zeiten von Mao Zedong.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003ETraum und Albtraum\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003ETats\u00e4chlich hat Xi keine Ber\u00fchrungs\u00e4ngste gegen\u00fcber Mao. Er hat ihm immer wieder die Reverenz erwiesen, indem er ihn zitierte oder zur R\u00fcckbesinnung auf maoistische Ideale aufrief. Im Kern geht es Xi dabei um das Gleiche wie Mao \u2013 er will den Machtanspruch der Partei festigen, die in China \u00fcber dem Recht und dem Staat steht. Doch Xis China ist nicht das China Maos. Das Reich der Mitte ist heute kein verarmter Bauernstaat mehr, sondern ein Schwellenland mit einer wachsenden Mittelschicht. Auch wenn die Mehrheit der Chinesen noch immer in bescheidenen Verh\u00e4ltnissen und auf dem Land lebt, so w\u00e4chst die Zahl jener, die sich Reisen ins Ausland leisten k\u00f6nnen und mit der Aussenwelt verbunden sind: durch wirtschaftliche Beziehungen, akademischen Austausch oder \u00fcbers Internet, selbst wenn dieses zensuriert ist.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Hoffnung, Xi k\u00f6nnte seine enorme Macht dazu nutzen, China politisch zu reformieren, ist bereits merklich geschwunden. Deutlicher als seinen \u00abchinesischen Traum\u00bb von neuer Gr\u00f6sse des Landes hat Xi n\u00e4mlich den chinesischen Albtraum umrissen: ein Schicksal \u00e4hnlich jenem der Sowjetunion. Um zu verhindern, dass der allm\u00e4chtigen Partei die Z\u00fcgel entgleiten und das System implodiert, bem\u00fcht sich Chinas Staatspr\u00e4sident, das Land abzuschotten. Kontrolle und Zensur im Internet sind in den vergangenen zwei Jahren drastisch versch\u00e4rft worden. Der Druck auf die Medien und zivilgesellschaftliche Organisationen hat merklich zugenommen. Universit\u00e4ten werden angehalten, ihre ideologische Arbeit zu vertiefen und sich statt an westlichen Werten an traditionell chinesischen sowie marxistischen Lehren zu orientieren. Chinas neue Gr\u00f6sse, wie sie Xi vorschwebt, soll von innen her wachsen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDeng Xiaoping, dessen Reform- und \u00d6ffnungspolitik in den achtziger Jahren das Terrain f\u00fcr das chinesische Wirtschaftswachstum ebnete, kommentierte die Risiken seiner Politik mit den Worten: \u00abWer das Fenster \u00f6ffnet, muss damit rechnen, dass ein paar Fliegen reinkommen.\u00bb Xi Jinping f\u00fchlt sich offensichtlich von Fliegen bedroht \u2013 und schliesst das Fenster. Damit riskiert er, dass es China an lebensnotwendiger Frischluft fehlt. Im repressiven Klima werden nicht nur kritische Geister unter Journalisten und B\u00fcrgerrechtlern zum Schweigen gebracht. Auch der Austausch mit dem Ausland wird erschwert, sei es im zivilgesellschaftlichen, aber auch im wirtschaftlichen Bereich. Das sind keine guten Voraussetzungen f\u00fcr die Innovationen, welche die Regierung angesichts der bescheideneren Wachstumsprognosen als Rezept f\u00fcr wirtschaftliche Prosperit\u00e4t propagiert.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EKommt hinzu, dass sich ein Trend verst\u00e4rkt, der sich bereits seit geraumer Zeit abzeichnet: Immer mehr Chinesen wandern aus oder schaffen zumindest ihr Geld ausser Landes. Noch sind es an der Bev\u00f6lkerung gemessen wenige. Doch sie sind meist besser ausgebildet, so dass nicht nur Kapital, sondern auch Wissen verloren geht. Einige von ihnen m\u00f6gen sich vor der drakonischen Anti-Korruptions-Kampagne Xis f\u00fcrchten, die anscheinend vor niemandem haltmacht. Jene, die \u00fcber die Gr\u00fcnde sprechen, geben an, dem Land wegen mangelnder Lebensmittelsicherheit, der Umweltverschmutzung und schlechter Ausbildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr ihre Kinder den R\u00fccken zu kehren. Diese Menschen werden sich weder von \u00abchinesischen Werten\u00bb noch von \u00abOnkel Xi\u00bb zur\u00fcckhalten lassen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDass wirtschaftliches Wachstum nicht mehr gen\u00fcgt, um die Allmacht der Kommunistischen Partei zu legitimieren, hat man auch in den F\u00fchrungsgremien begriffen. Im Unwillen, etwas an den Machtverh\u00e4ltnissen zu \u00e4ndern, wird das Vakuum durch den starken Mann gef\u00fcllt, der eine rosige Zukunft verspricht und in der von Korruption zerfressenen Partei aufr\u00e4umt. Selbst wenn die undurchsichtige Kampagne nichts mit Rechtsstaatlichkeit zu tun hat, die Xi damit angeblich st\u00e4rken will, kann das eine Weile funktionieren: W\u00e4hrend sie in der Partei Angst und Schrecken verbreitet, hat ihm die \u00abJagd auf Tiger\u00bb Sympathie in der Bev\u00f6lkerung eingebracht. Doch schliesslich gibt es unmittelbarere Themen, welche die Chinesen bewegen. Das zeigte neulich die Ver\u00f6ffentlichung des Dokumentarfilms \u00abUnder the Dome\u00bb. Relativ offen thematisiert wird darin das Thema Umweltverschmutzung und deren Auswirkung auf die Gesundheit. Bevor er nach wenigen Tagen der Zensur zum Opfer fiel, wurde er von rund einem Viertel der Bev\u00f6lkerung gesehen. Der Druck auf die Regierung, die Lebensbedingungen zu verbessern, wird in den kommenden Jahren zunehmen.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EXi, der Seilt\u00e4nzer\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EXi Jinping hat Reformen und mehr Rechtsstaatlichkeit versprochen sowie auch der Umweltverschmutzung den Kampf angesagt. Gleichzeitig hat er in den ersten zwei Jahren deutlich gemacht, dass er nicht im Sinn hat, die grundlegenden Pfeiler des Machtapparats anzutasten \u2013 im Gegenteil. Mit Repression lassen sich Unzufriedene zwar ruhigstellen. Doch der Spagat zwischen Xis propagierter Ideologie und der Realit\u00e4t wird dadurch nicht kleiner. Kommt hinzu, dass sein rigides Vorgehen innerhalb der Partei Potenzial f\u00fcr Spannungen birgt. Bei seinem Bem\u00fchen, ein angeschlagenes System zu retten, geht der starke Mann auf einem schmalen Grat. Und er hat erst einen F\u00fcnftel seiner Amtszeit hinter sich.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"lead","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 07:00:00","departmentCode":"2.138","subTitle":"Seit Xi Jinping Chinas Geschicke f\u00fchrt, ist das Klima im Land sehr viel repressiver geworden. Das Bem\u00fchen, um jeden Preis die Vorherrschaft der Partei zu sichern, ist allerdings nicht ohne Risiko. Von Nina Belz","leadText":"","teaser":"Seit Xi Jinping in China an der Macht ist, ist das Klima im Land sehr viel repressiver geworden. Das Bem\u00fchen, um jeden Preis die Vorherrschaft der Partei zu sichern, ist allerdings nicht ohne Risiko. Von Nina Belz","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/aktuell\/startseite\/der-starke-mann-und-die-schlechte-luft-1.18501583","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18501583:1426489008","departmentGuid":"2.138","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 07:00:00","hideTitle":false,"catchline":"China unter Xi Jinping","contentTypeId":2,"editorId":283,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-13 16:21:27","updatedAt":"2015-03-16 07:57:38","leadImage":{"id":941253,"guid":"1.18501594","remoteRevision":"1426250699","source":"Ng Han Guan \/ AP","caption":"Chinas Pr\u00e4sident Xi Jinping f\u00fchrt andere Mitglieder des Politb\u00fcros beim Auftritt am Volkskongress in Peking an.","slug":"xi-jinping","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/xi-jinping_original_1.18501594.1426250699.jpg","createdAt":"2015-03-13 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 13:47:30"},"leadElement":{"image":{"id":941253,"guid":"1.18501594","remoteRevision":"1426250699","source":"Ng Han Guan \/ AP","caption":"Chinas Pr\u00e4sident Xi Jinping f\u00fchrt andere Mitglieder des Politb\u00fcros beim Auftritt am Volkskongress in Peking an.","slug":"xi-jinping","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/xi-jinping_original_1.18501594.1426250699.jpg","createdAt":"2015-03-13 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 13:47:30"}},"contentTypeName":"Article","editor":{"id":283,"guid":"1.17567567","remoteRevision":"1365496839","slug":"impressum_nina_belz","author":"Nina Belz","authorShortName":"nbe.","twitter":"","googlePlus":"","xing":"","title":"Nina Belz (nbe.)","subTitle":"NZZ Redaktion International","body":"\n\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EGeboren 1983 in Frauenfeld. Studium der Politikwissenschaft, des V\u00f6lker- und Staatsrecht an der Universit\u00e4t Z\u00fcrich. Anschliessend Praktikum auf der Schweizerischen Botschaft in S\u00fcdkorea, Reisen durch Ost- und S\u00fcdostasien. Von 2010 bis 2012 Volontariat bei der Frankfurter Allgemeinen Zeitung. Seit Mai 2012 Mitglied der Auslandredaktion der NZZ, zust\u00e4ndig f\u00fcr die Dossiers Fern-Ost und S\u00fcdostasien, sowie Pazifik- und Beneluxstaaten.\u003C\/p\u003E\n\u003C\/div\u003E\n","imageId":101153,"teaserImageId":139484,"teaserImage":{"id":139484,"guid":"1.18060822","remoteRevision":"1365496736","source":"","caption":"","slug":"belz-nina-original","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/belz-nina_original_1.18060822.1365496736.jpg","createdAt":"2013-04-09 00:00:00","updatedAt":"2014-01-22 12:06:49"},"image":{"id":101153,"guid":"1.17567568","remoteRevision":"1346839162","source":"","caption":"","slug":"impressum-nina-belz-original","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml.nzz.ch\/images\/impressum-nina-belz_original_1.17567568.1346839162.jpg","createdAt":"2012-09-05 00:00:00","updatedAt":"2014-01-22 11:54:03"}},"authors":[{"id":13493,"lastname":"Nina Belz","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 23:01:18","updatedAt":"2012-05-31 23:01:18"}],"relatedArticles":{"1562355":{"guid":"1.18498544","slug":"das-murren-unter-der-glasglocke","title":"Das Murren unter der Smogglocke","body":"","publicationDate":"2015-03-09 15:54:00","subTitle":"Chinas Machthaber setzen auf ein sch\u00e4rferes Umweltgesetz und einen neuen Minister","leadText":"Auf dem neuen chinesischen Umweltminister Chen Jining ruhen grosse Hoffnungen. Der Wissenschafter soll bei der Bek\u00e4mpfung der Umweltverschmutzung endlich Ernst machen. Das Thema treibt die Kommunistische Partei zunehmend um.","teaser":"Der Unmut der chinesischen Bev\u00f6lkerung \u00fcber die schlechte Luft w\u00e4chst. Die Regierung hat die Sprengkraft des Themas erkannt. Ein neuer Umweltminister soll\u0027s nun richten.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/das-murren-unter-der-glasglocke-1.18498544","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Umweltverschmutzung in China","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-09 15:54:17","updatedAt":"2015-03-09 16:51:45","leadImage":{"id":939927,"guid":"1.18498549","remoteRevision":"1425913581","source":"Ng Han Gua \/ AP \/Keystone","caption":"Fussg\u00e4nger sch\u00fctzen sich im Pekinger Verkehr mit Gesichtsmasken vor dem Smog.","slug":"peking-fussgaenger-smog","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/peking-fussgaenger-smog_original_1.18498549.1425913581.jpg","createdAt":"2015-03-09 00:00:00","updatedAt":"2015-03-09 16:10:13"},"leadElement":{"image":{"id":939927,"guid":"1.18498549","remoteRevision":"1425913581","source":"Ng Han Gua \/ AP \/Keystone","caption":"Fussg\u00e4nger sch\u00fctzen sich im Pekinger Verkehr mit Gesichtsmasken vor dem Smog.","slug":"peking-fussgaenger-smog","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/peking-fussgaenger-smog_original_1.18498549.1425913581.jpg","createdAt":"2015-03-09 00:00:00","updatedAt":"2015-03-09 16:10:13"}},"authors":[{"id":165490,"lastname":"Matthias M\u00fcller, Peking","shortName":"","createdAt":"2015-02-10 09:00:56","updatedAt":"2015-02-10 09:00:56"}],"relatedTitle":"Das Murren unter der Smogglocke","relatedGenre":"China","relatedPosition":0},"1561101":{"guid":"1.18495650","slug":"auf-china-kommen-schwierige-zeiten-zu","title":"Auf das Reich der Mitte kommen schwierige Zeiten zu","body":"","publicationDate":"2015-03-05 07:58:00","subTitle":"Regierungschef Li prangert \u00abineffizientes Wachstumsmodell\u00bb an \u2013 BIP soll 7 Prozent zulegen","leadText":"Regierungschef Li Keqiang hat in seiner Rede bei der Er\u00f6ffnung des Volkskongresses die Erwartungen an die chinesische Wirtschaft heruntergeschraubt. Er verwies offen auf Schwachstellen in China und k\u00fcndigte weitere Reformschritte an.","teaser":"Regierungschef Li Keqiang hat in seiner Rede bei der Er\u00f6ffnung des Volkskongresses die Erwartungen an die chinesische Wirtschaft heruntergeschraubt. Er verwies offen auf Schwachstellen in China.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/auf-china-kommen-schwierige-zeiten-zu-1.18495650","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Chinas Wirtschaft","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-05 07:58:14","updatedAt":"2015-03-06 08:55:38","leadImage":{"id":938966,"guid":"1.18495641","remoteRevision":"1425537999","source":"Reuters","caption":"Die Regierung der Volksrepublik hat f\u00fcr 2015 eine Wachstumsrate von rund sieben Prozent errechnet. Niedriger war sie zuletzt vor 25 Jahren. Das Haushaltsdefizit steigt.","slug":"china-wachstum-volkskongress","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/china-wachstum-volkskongress_original_1.18495641.1425537999.jpg","createdAt":"2015-03-05 00:00:00","updatedAt":"2015-03-05 07:48:24"},"leadElement":{"image":{"id":938966,"guid":"1.18495641","remoteRevision":"1425537999","source":"Reuters","caption":"Die Regierung der Volksrepublik hat f\u00fcr 2015 eine Wachstumsrate von rund sieben Prozent errechnet. Niedriger war sie zuletzt vor 25 Jahren. Das Haushaltsdefizit steigt.","slug":"china-wachstum-volkskongress","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/china-wachstum-volkskongress_original_1.18495641.1425537999.jpg","createdAt":"2015-03-05 00:00:00","updatedAt":"2015-03-05 07:48:24"}},"authors":[{"id":165490,"lastname":"Matthias M\u00fcller, Peking","shortName":"","createdAt":"2015-02-10 09:00:56","updatedAt":"2015-02-10 09:00:56"}],"relatedTitle":"Schwierige Zeiten f\u00fcr das Reich der Mitte","relatedGenre":"Wirtschaft","relatedPosition":1}}},"1.18502640":{"id":1564140,"guid":"1.18502640","slug":"kleine-broetchen-backen","remoteRevision":"1426439562","title":"\u00abKleine Br\u00f6tchen backen\u00bb","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EVictor Stancescu, die Saison ist zu Ende. Die Kloten Flyers haben den Ligaerhalt geschafft.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Erleichterung dar\u00fcber ist gross. Ich bin sehr gl\u00fccklich, wie es am Ende gelaufen ist. Endlich waren wir bereit, zu k\u00e4mpfen. Jetzt ist Kopf l\u00fcften angesagt.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EWas heisst das bei Ihnen konkret?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EBei mir ist bald viel los: In wenigen Wochen werde ich zum zweiten Mal Vater.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EIst die Nationalmannschaft f\u00fcr Sie diesen Fr\u00fchling ein Thema?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EWahrscheinlich nicht. Ich wurde nie aufgeboten. Ich hatte eine schlechte Saison und habe immer noch M\u00fche mit dem Fuss, seit ich mich vor Weihnachten am Syndesmoseband verletzt habe.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EWas k\u00f6nnen die Kloten Flyers als Team aus dieser Saison lernen? Schliesslich befand man sich schon vor zwei Jahren in der Abstiegsrunde.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIn den anderen Jahren, als wir in den Play-outs spielten, gab es immer besondere Umst\u00e4nde, um den Misserfolg zu erkl\u00e4ren. Diese Jahr war es aber speziell. Beispielsweise kamen in der aktuellen Saison die Verletzungen erst dann, als wir schon in der Bredouille steckten. So einen Durchh\u00e4nger habe ich in meiner Karriere noch nie erlebt.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003ESpeziell war heuer, dass praktische alle Spieler unter ihrer Form spielten.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EBei uns hat es wohl keinen Spieler, der sagen kann, er habe eine gute Saison gespielt. Klar kann nicht immer alles planm\u00e4ssig verlaufen, aber dass es dann gleich die ganze Mannschaft betrifft, ist schon speziell. Letztlich ist Eishockey ein Teamsport und die Liga wird immer ausgeglichener. Fr\u00fcher hatten wir die Qualit\u00e4t, auch nach einer durchschnittlichen Saison die Play-offs zu erreichen. Mannschaften wie Lausanne oder Rapperswil haben wir dann jeweils doch geschlagen, auch wenn wir zuvor eine schlechte Phase hatten. Diese Zeiten sind offensichtlich vorbei.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EIn dieser Saison hatten die Flyers gerade gegen die sogenannt Kleinen grosse M\u00fche.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EFr\u00fcher waren wir diesbez\u00fcglich solider. Aber eben, das Hockey hat sich ver\u00e4ndert und wir m\u00fcssen die Ver\u00e4nderung jetzt auch mitgehen.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EWas muss sonst noch ge\u00e4ndert werden?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EPunkto Einstellung m\u00fcssen wir einiges ver\u00e4ndern. Letztes Jahr nach dem Final hatten wir falsche Vorstellungen, haben uns selber \u00fcbersch\u00e4tzt und danach nie zur Bescheidenheit gefunden. Dann kam mit Simpson ein neuer Trainer, der dachte, er kenne uns. Er war dann schnell frustriert, als wir die erwartete Leistung nicht bringen konnten. Und wir Spieler nat\u00fcrlich auch.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EDer Trainerwechsel hat eigentlich nichts gebracht; resultatm\u00e4ssig zumindest.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EWir waren halt im Negativ-Strudel drin. Es war viel Frustration dabei. Die psychische Belastung war gross, gerade vor zehn Tagen, vor diesen letzten vier Spielen. Mental ist die Abstiegsrunde sehr, sehr schwierig.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EHat die Mannschaft vor diesem Schlussspurt etwas Spezielles unternommen?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EWir hatten ein paar Meetings, aber darauf m\u00f6chte ich nicht im Detail eingehen. Es ist schon etwas passiert. Zuvor herrschte eine \u00e4usserst negative Grundstimmung. Aber vor diesem entscheidenden Ambri-Match hat sich wirklich jeder Einzelne nochmals einen Ruck gegeben.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EIhr fandet nicht ins Spiel und lagt 0:1 zur\u00fcck: In anderen F\u00e4llen w\u00e4rt ihr daran zerbrochen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EGenau. Aber f\u00fcr einmal blieben wir positiv \u2013 was sich im zweiten und dritten Drittel ausgezahlt hat.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EPl\u00f6tzlich schien es \u00abKlick\u00bb gemacht zu haben.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDas war eben genau das, was wir so lange gesucht, aber nie geschafft haben. Wir waren frustriert, die Fans nat\u00fcrlich auch. Die dachten, die geben vielleicht doch nicht ganz alles auf dem Eis. Aber es gab schon jeder alles.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EK\u00f6nnt Ihr f\u00fcr die Zukunft etwas daraus lernen?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EWenn man in diese Situation kommt, muss man fortan kleine Br\u00f6tchen backen. Siege gegen Ambri oder Rapperswil waren fr\u00fcher f\u00fcr uns an der Tagesordnung. Heute ist das anders. Genau dieses Denken braucht es in der Placierungsrunde. Nicht das Gef\u00fchl zu haben, \u00abdas kann doch nicht sein, dass wir verlieren\u00bb.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EIst das die Devise f\u00fcr die kommende Saison: \u00abKleine Br\u00f6tchen backen\u00bb?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EJa, wir k\u00f6nnen nicht wieder das Gef\u00fchl haben, den Final zu erreichen oder gar Meister zu werden.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EAuffallend waren insbesondere die grossen Leistungsschwankungen innerhalb der Spiele.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDas hing auch mit der fehlenden positiven Grundhaltung zusammen. Ist man positiv eingestellt, hat Selbstvertrauen und dann einen Durchh\u00e4nger, sagt man sich: O.K., spielen wir halt mal f\u00fcnf Minuten in der eigenen Zone. Aber in unserer Situation kam da jeweils sofort Hektik und Nervosit\u00e4t auf \u2013 und alles st\u00fcrzte in sich zusammen.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp class=\u0022question\u0022\u003EW\u00e4re es besser, die Flyers w\u00fcrden k\u00fcnftig tiefere Erwartungen formulieren? Etwa einfach das Erreichen der Play-offs?\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EUnser Ziel muss sein, die Play-offs zu erreichen und gutes Hockey zu zeigen, damit die Leute wieder gern und auch zahlreich ins Stadion kommen.\u003C\/p\u003E\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"lead","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 15:02:00","departmentCode":"2.49371","subTitle":"","leadText":"Die entt\u00e4uschende Saison der Kloten Flyers ist endlich zu Ende. Der Captain Victor Stancescu blickt zur\u00fcck und sagt, was sich \u00e4ndern muss.","teaser":"Die entt\u00e4uschende Saison der Kloten Flyers ist endlich zu Ende. Der Captain Victor Stancescu blickt zur\u00fcck und sagt, was sich \u00e4ndern muss.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/eishockey\/kleine-broetchen-backen-1.18502640","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502640:1426439562","departmentGuid":"2.49371","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Kloten Flyers-Captain Stancescu im Interview","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-15 15:02:05","updatedAt":"2015-03-15 18:12:59","leadImage":{"id":941631,"guid":"1.18502638","remoteRevision":"1426426980","source":"Patrick B. Kraemer \/ Keystone","caption":"Victor Stancescu, Captain der Flyers, am Boden. Ein Bild, exemplarisch f\u00fcr den Saisonverlauf der Klotener.","slug":"victor-stancescu","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/victor-stancescu_original_1.18502638.1426426980.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 14:43:34"},"leadElement":{"image":{"id":941631,"guid":"1.18502638","remoteRevision":"1426426980","source":"Patrick B. Kraemer \/ Keystone","caption":"Victor Stancescu, Captain der Flyers, am Boden. Ein Bild, exemplarisch f\u00fcr den Saisonverlauf der Klotener.","slug":"victor-stancescu","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/victor-stancescu_original_1.18502638.1426426980.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 14:43:34"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":92652,"lastname":"Interview: Yves Tardent","shortName":"cf","createdAt":"2013-11-17 00:20:35","updatedAt":"2013-11-17 00:20:35"}],"relatedArticles":{"1563971":{"guid":"1.18501939","slug":"der-gute-mann-vom-schluefweg","title":"Der gute Mann vom Schluefweg","body":"","publicationDate":"2015-03-14 08:00:00","subTitle":"","leadText":"In Freiburg endet heute f\u00fcr die Kloten Flyers die Saison des Schreckens. Was schiefgehen konnte, ging schief. Schwerer noch als der sportliche Misserfolg wiegt f\u00fcr den Klub die Entfremdung im eigenen Dorf.","teaser":"G\u00e4be es Philippe Gaydoul nicht, auch die Kloten Flyers w\u00fcrden wohl nicht mehr existieren. Doch das macht den Besitzer des Klubs im Dorf nicht popul\u00e4r. Im Gegenteil: Er entfremdet sich von den Flyers.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/der-gute-mann-vom-schluefweg-1.18501939","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-03-14 08:00:00","hideTitle":false,"catchline":"Philippe Gaydoul und die Kloten Flyers","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-13 22:31:53","updatedAt":"2015-03-14 09:12:27","leadImage":{"id":941433,"guid":"1.18501940","remoteRevision":"1426282126","source":"D\u00e9sir\u00e9e Good","caption":"Allein in Kloten: Philippe Gaydoul.","slug":"philippe-gaydoul","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/philippe-gaydoul_original_1.18501940.1426282126.JPG","createdAt":"2015-03-13 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 22:29:54"},"leadElement":{"image":{"id":941433,"guid":"1.18501940","remoteRevision":"1426282126","source":"D\u00e9sir\u00e9e Good","caption":"Allein in Kloten: Philippe Gaydoul.","slug":"philippe-gaydoul","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/philippe-gaydoul_original_1.18501940.1426282126.JPG","createdAt":"2015-03-13 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 22:29:54"}},"authors":[{"id":417,"lastname":"Daniel Germann","shortName":"","createdAt":"2012-05-29 17:15:41","updatedAt":"2012-05-29 17:15:41"}],"relatedTitle":"Der gute Mann vom Schluefweg","relatedGenre":"Gaydoul und die Kloten Flyers","relatedPosition":0},"1557882":{"guid":"1.18488606","slug":"keine-vision-kein-erfolg--in-kloten-verpuffen-die-millionen-wirkungslos","title":"Bei den Flyers verpuffen die Millionen wirkungslos","body":"","publicationDate":"2015-02-23 08:00:00","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Geld ist bei den Flyers dank dem Pr\u00e4sidenten Gaydoul nicht mehr das Problem. Umso mehr daf\u00fcr fehlendes technisches Know-how und Orientierungslosigkeit in der F\u00fchrung.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/keine-vision-kein-erfolg--in-kloten-verpuffen-die-millionen-wirkungslos-1.18488606","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-02-23 08:00:00","hideTitle":false,"catchline":"NLA-Play-offs verpasst","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-02-22 22:11:40","updatedAt":"2015-02-26 10:39:52","leadImage":{"id":936413,"guid":"1.18488607","remoteRevision":"1424639313","source":"Patrick B. Kraemer \/ Keystone","caption":"Lange Gesichter bei den Flyers.","slug":"kloten-flyers","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/kloten-flyers_original_1.18488607.1424639313.jpg","createdAt":"2015-02-22 00:00:00","updatedAt":"2015-02-22 22:10:10"},"leadElement":{"image":{"id":936413,"guid":"1.18488607","remoteRevision":"1424639313","source":"Patrick B. Kraemer \/ Keystone","caption":"Lange Gesichter bei den Flyers.","slug":"kloten-flyers","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/kloten-flyers_original_1.18488607.1424639313.jpg","createdAt":"2015-02-22 00:00:00","updatedAt":"2015-02-22 22:10:10"}},"authors":[{"id":1377,"lastname":"Yves Tardent","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 20:33:01","updatedAt":"2012-05-31 20:33:01"}],"relatedTitle":"Wo die Millionen wirkungslos verpuffen","relatedGenre":"Kloten Flyers","relatedPosition":1}},"department":{"id":5310,"remoteRevision":1426486517,"creationDate":"2015-03-16 07:15:24","modificationDate":"2015-03-16 07:15:24","guid":"2.49371","speakingName":"Eishockey","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/eishockey","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+eishockey","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Eishockey Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Ergebnisse","metaDescription":"Eishockey: aktuelle News zum Eishockey Sport, Spiele \u0026 Ergebnisse - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Analysen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:44","updatedAt":"2015-03-16 07:15:24"},"originalPathDepartment":"\/sport\/eishockey","departmentGuids":{"Eishockey":"2.49371","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Eishockey"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/eishockey"]},"1.18502644":{"id":1564141,"guid":"1.18502644","slug":"eu-beendet-militaereinsatz-in-zentralafrikanischer-republik","remoteRevision":"1426428489","title":"EU beendet Milit\u00e4reinsatz","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003ENach knapp einem Jahr hat die Europ\u00e4ische Union ihren Milit\u00e4reinsatz in der vom B\u00fcrgerkrieg zerr\u00fctteten Zentralafrikanischen Republik beendet. K\u00fcnftig werden nur noch bis zu 60 Experten als Berater der \u00f6rtlichen Sicherheitsbeh\u00f6rden im Land sein. An dem EU-Friedenseinsatz waren zeitweise 750 Soldaten beteiligt gewesen.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"EU beendet Milit\u00e4reinsatz","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 15:08:09","departmentCode":"2.49475","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/newsticker\/eu-beendet-militaereinsatz-in-zentralafrikanischer-republik-1.18502644","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502644:1426428489","departmentGuid":"2.49475","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Zentralafrikanische Republik","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-15 15:08:10","updatedAt":"2015-03-15 15:08:10","contentTypeName":"Article","agency":{"id":699,"name":"(dpa)","createdAt":"2012-07-22 15:33:43","updatedAt":"2012-07-22 15:33:43"},"department":{"id":5410,"remoteRevision":1426493872,"creationDate":"2015-03-16 09:17:58","modificationDate":"2015-03-16 09:17:57","guid":"2.49475","speakingName":"News-Ticker","departmentLayout":"newsticker","departmentSlug":"\/newsticker","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"startseite+news-ticker","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:14:37","updatedAt":"2015-03-16 09:17:58"},"originalPathDepartment":"\/newsticker","departmentGuids":{"News-Ticker":"2.49475"},"departmentNames":["News-Ticker"],"departmentPaths":["\/newsticker"]},"1.18502646":{"id":1564142,"guid":"1.18502646","slug":"erste-wm-punkte-seit-eineinhalb-jahren","remoteRevision":"1426455453","title":"Erste WM-Punkte seit eineinhalb Jahren","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \n\u003Cp\u003EZu einem Resultat wie am Grossen Preis von Australien hat es dem Team Sauber seit dem Oktober 2013 nicht mehr gereicht: Zum Saisonstart fuhren der Brasilianer Felipe Nasr mit einem f\u00fcnften Platz in seinem allerersten Formel-1-Rennen und der Schwede Marcus Ericsson als Achter gleich 14 WM-Punkte ein. Zwar schafften es nur elf Rennwagen ins Ziel, aber die Hinwiler Mannschaft packte die gute Gelegenheit gleich beim Schopf \u2013 eine Tugend, die im punktlosen letzten Jahr abhandengekommen schien.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EDie Voraussetzungen waren in Melbourne angesichts des juristischen Hickhacks um den ehemaligen Testfahrer Giedo van der Garde alles andere als optimal gewesen, das Team musste am Freitag sogar eine komplette Trainingseinheit auslassen. Doch am Sonntag zeigte sich auf den 58 Runden im Albert Park, dass der neu gebaute C34-Ferrari nicht nur eine mutige Konstruktion, sondern von der Aerodynamik her auch ein flexibler Rennwagen ist. Der neue Antriebsstrang aus Maranello pr\u00e4sentiert sich stark verbessert, was enorme Auswirkungen auf das technische Gesamtpaket hat.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EGleich bei der Premiere\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EVor allem aber bleibt vom Startrennen die erfreuliche Erkenntnis, dass sich die beiden wenig erfahrenen Piloten behaupten k\u00f6nnen. Besonders beeindruckend war die schnelle Akklimatisierung des 22-j\u00e4hrigen Nasr. Der Brasilianer zeigte sich nach dem starken Deb\u00fct selbstbewusst, als er auf seinen minderwertigen Status als Bezahlfahrer angesprochen wurde: \u00abDieses Resultat ist eine gute Antwort darauf.\u00bb Er verstehe die ganze Diskussion ohnehin nicht: \u00abWo liegt der Unterschied, ob dich ein Rennstall f\u00fcrs Cockpit bezahlt oder ob du eigene Sponsoren hast?\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Teamchefin Monisha Kaltenborn zeigte sich von der Abgekl\u00e4rtheit des S\u00fcdamerikaners beeindruckt. Nasr habe das ganze Wochenende \u00fcber keinen Fehler gemacht und in der Schlussphase des Rennens auch das Reifenmanagement beherrscht und den Lokalmatador Daniel Ricciardo hinter sich halten k\u00f6nnen. F\u00fcr Kaltenborn ist das ein klarer Beweis, dass sich Sauber ein Talent gesichert hat, das es nun aufzubauen gilt. Nasrs Ausbildung als Ersatzmann bei Williams hat sicher zum souver\u00e4nen Einstand beigetragen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003E\u00dcber die Leistung des fahrenden Personals hinaus, zu der sie auch Ericssons \u00fcberlegte Fahrweise und die dosierten \u00dcberholman\u00f6ver z\u00e4hlt, gelte es die Moral der ganzen Mannschaft zu loben: \u00abWir standen in den letzten Tagen unter teilweise widrigen Umst\u00e4nden sehr im Mittelpunkt. Aber das Team hat alles an sich abprallen lassen. Das zeigt mir, dass f\u00fcr 2015 einiges an Potenzial in uns steckt. Es ist eine Best\u00e4tigung und der Lohn f\u00fcr die harte Arbeit.\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EZur Stelle sein\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EDie Erleichterung stand Monisha Kaltenborn jedenfalls ins Gesicht geschrieben. Sie will in dieser Woche den Konflikt mit van der Garde endg\u00fcltig beilegen und dann alle Kapazit\u00e4ten in die sportliche Weiterentwicklung stecken: \u00abWenn man so ein Resultat im ersten Rennen erzielt, ist es wie ein Traum, der wahr wird.\u00bb Erwarten k\u00f6nne man so etwas aber nicht, obwohl das Datenmaterial der Testfahrten angedeutet hatte, dass das Auto und die Leistungen deutlich besser sein w\u00fcrden als im Vorjahr. Wenn andere patzen oder ausfallen, zur Stelle zu sein \u2013 das z\u00e4hlte in der Vergangenheit zu den grossen St\u00e4rken von Sauber. Es scheint, als habe man sie gerade rechtzeitig wieder gefunden.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMelbourne\u003C\/strong\u003E. \u003Cem\u003EGrand Prix von Australien (58 Runden \u00e0 5,303 km\/307,574 km):\u003C\/em\u003E 1. Hamilton (Gb), Mercedes, 1:31:54,607 (200,788 km\/h). 2. Rosberg (De), Mercedes, 1,360 zur\u00fcck. 3. Vettel (De), Ferrari, 34,523. 4. Massa (Br), Williams-Mercedes, 38,196. 5. Nasr (Br), Sauber-Ferrari, 95,143. 6. eine Runde zur\u00fcck: Ricciardo (Au), Red Bull-Renault. 7. H\u00fclkenberg (De), Force India-Mercedes. 8. Ericsson (Sd), Sauber-Ferrari. 9. Sainz (Sp), Toro Rosso-Renault. 10. Perez (Mex), Force India-Mercedes. 11. zwei Runden zur\u00fcck: Button (Gb), McLaren-Mercedes. - 15 Fahrer gestartet, 11 klassiert und am Ziel. - \u003Cem\u003ENicht gestartet:\u003C\/em\u003E Bottas (Fi), Williams-Mercedes (R\u00fccken); Magnussen (D\u00e4), McLaren-Honda (Motor); Kwjat (Rus), Red Bull-Renault (Getriebe). - \u003Cem\u003ESchnellste Runde: \u003C\/em\u003EHamilton (50.) mit 1:30,945 (209,915 km\/h). - \u003Cem\u003EAusf\u00e4lle\u003C\/em\u003E. Magnussen (Aufw\u00e4rmrunde): Motor. Kwjat (Aufw\u00e4rmrunde): Getriebe. Maldonado (1. Runde\/Startplatz 9): Kollision. Grosjean (1.\/8): Motor. Verstappen (33.\/8. Platz): Motor. R\u00e4ikk\u00f6nen (41.\/5.): Fehlerhafte Montage des linken Hinterrades. - \u003Cem\u003EWM-Stand (1\/20). Fahrer:\u003C\/em\u003E 1. Hamilton 25. 2. Rosberg 18. 3. Vettel 15. 4. Massa 12. 5. Nasr 10. 6. Ricciardo 8. 7. H\u00fclkenberg 6. 8. Ericsson 4. 9. Sainz 2. 10. Perez 1. - \u003Cem\u003ETeams\u003C\/em\u003E: 1. Mercedes 43. 2. Ferrari 15. 3. Sauber-Ferrari 14. 4. Williams-Mercedes 12. 5. Red Bull-Renault 8. 6. Force India-Mercedes 7. 7. Toro Rosso-Renault 2.\u003C\/p\u003E\n\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"++","teaserImageLayout":"lead","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 16:54:00","departmentCode":"2.49368","subTitle":"","leadText":"Auf den Rechtsstreit mit Giedo van der Garde folgt f\u00fcr Sauber ein grandioser Auftritt auf der Rennstrecke von Melbourne. Felipe Nasr und Marcus Ericsson klassieren sich in den R\u00e4ngen 5 und 8.","teaser":"Auf den Rechtsstreit mit Giedo van der Garde folgt f\u00fcr Sauber ein grandioser Auftritt auf der Rennstrecke von Melbourne. Felipe Nasr und Marcus Ericsson klassieren sich in den R\u00e4ngen 5 und 8.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/formel-1\/erste-wm-punkte-seit-eineinhalb-jahren-1.18502646","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502646:1426455453","departmentGuid":"2.49368","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Formel-1-Team Sauber","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 15:15:23","updatedAt":"2015-03-15 22:38:03","leadImage":{"id":941635,"guid":"1.18502645","remoteRevision":"1426429351","source":"Diego Azubel \/ Keystone","caption":"Das Formel-1-Team Sauber gewinnt in Melbourne erstmals seit eineinhalb Jahren wieder WM-Punkte. Felipe Nasr und Marcus Ericsson (im Bild) realisieren die R\u00e4nge 5 und 8.","slug":"sauber","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/sauber_original_1.18502645.1426429351.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 15:22:41"},"leadElement":{"image":{"id":941635,"guid":"1.18502645","remoteRevision":"1426429351","source":"Diego Azubel \/ Keystone","caption":"Das Formel-1-Team Sauber gewinnt in Melbourne erstmals seit eineinhalb Jahren wieder WM-Punkte. Felipe Nasr und Marcus Ericsson (im Bild) realisieren die R\u00e4nge 5 und 8.","slug":"sauber","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/sauber_original_1.18502645.1426429351.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 15:22:41"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":8751,"lastname":"Elmar Br\u00fcmmer, Melbourne","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 21:25:30","updatedAt":"2012-05-31 21:25:30"}],"relatedArticles":{"1564160":{"guid":"1.18502688","slug":"mercedes-faehrt-schon-wieder-in-einer-eigenen-liga","title":"Mercedes f\u00e4hrt schon wieder in einer eigenen Liga","body":"","publicationDate":"2015-03-15 17:09:05","subTitle":"Hamilton vor Rosberg zum Auftakt","leadText":"Der GP von Australien zeitigt einen \u00fcberlegenen Doppelerfolg: Lewis Hamilton gewinnt vor seinem Teamkollegen Nico Rosberg \u2013 und Sebastian Vettel n\u00e4hrt als Dritter die Hoffnungen Ferraris.","teaser":"Der GP von Australien zeitigt einen \u00fcberlegenen Doppelerfolg: Lewis Hamilton gewinnt vor seinem Teamkollegen Nico Rosberg \u2013 und Sebastian Vettel n\u00e4hrt als Dritter die Hoffnungen Ferraris.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/mercedes-faehrt-schon-wieder-in-einer-eigenen-liga-1.18502688","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Formel-1-Start in Melbourne","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 17:09:06","updatedAt":"2015-03-15 17:09:06","leadImage":{"id":941661,"guid":"1.18502691","remoteRevision":"1426435108","source":"Imago","caption":"Lewis Hamilton.","slug":"lewis-hamilton","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/lewis-hamilton_original_1.18502691.1426435108.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 17:05:21"},"leadElement":{"image":{"id":941661,"guid":"1.18502691","remoteRevision":"1426435108","source":"Imago","caption":"Lewis Hamilton.","slug":"lewis-hamilton","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/lewis-hamilton_original_1.18502691.1426435108.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 17:05:21"}},"authors":[{"id":8751,"lastname":"Elmar Br\u00fcmmer, Melbourne","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 21:25:30","updatedAt":"2012-05-31 21:25:30"}],"relatedTitle":"Mercedes f\u00e4hrt schon wieder in einer eigenen Liga","relatedGenre":"GP von Australien","relatedPosition":0},"1564146":{"guid":"1.18502656","slug":"ignoranz-in-der-formel-1","title":"Ignoranz in der Formel 1","body":"","publicationDate":"2015-03-16 07:25:00","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Gross ist der Reigen der Verzweiflung in der Formel 1. Das rechtliche Hickhack rund um das Team Sauber ist auch ein Zeichen der Ignoranz der Strippenzieher im Motorsport. Kommentar von Elmar Br\u00fcmmer","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/ignoranz-in-der-formel-1-1.18502656","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 07:25:00","hideTitle":false,"catchline":"Der Fall Sauber","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 15:53:10","updatedAt":"2015-03-16 07:25:17","authors":[{"id":1401,"lastname":"Elmar Br\u00fcmmer","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 20:33:08","updatedAt":"2012-05-31 20:33:08"}],"relatedTitle":"Ignoranz in der Formel 1","relatedGenre":"Der Fall Sauber","relatedPosition":1},"1563874":{"guid":"1.18501722","slug":"zwei-titelanwaerter-und-keine-konkurrenz","title":"Zwei Titelanw\u00e4rter und keine Konkurrenz","body":"","publicationDate":"2015-03-13 16:36:00","subTitle":"","leadText":"16 der 19 Rennen hat Mercedes 2014 gewonnen. Zum Start der neuen Saison am Sonntag in Melbourne wird diese Dominanz wohl fortgesetzt. Langweile droht der Formel 1 aber nicht. Auch das teaminterne Duell der zwei Silberpfeil-Fahrer h\u00e4lt ja an.","teaser":"16 der 19 Rennen hat Mercedes 2014 gewonnen, nun wird diese Dominanz wohl fortgesetzt. Langweile droht der Formel 1 aber nicht. Im teaminternen Duell sticheln Hamilton und Rosberg ja schon wieder.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/zwei-titelanwaerter-und-keine-konkurrenz-1.18501722","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-03-13 16:34:00","hideTitle":false,"catchline":"Start zur Formel-1-Saison","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-13 16:36:59","updatedAt":"2015-03-13 18:20:36","leadImage":{"id":941292,"guid":"1.18501691","remoteRevision":"1426259284","source":"Srdjan Suki \/ EPA","caption":"Werden wohl nicht mehr Freunde: Lewis Hamilton (links) und Nico Rosberg.","slug":"rosberg-hamilton","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/rosberg-hamilton_original_1.18501691.1426259284.jpg","createdAt":"2015-03-13 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 16:09:26"},"leadElement":{"image":{"id":941292,"guid":"1.18501691","remoteRevision":"1426259284","source":"Srdjan Suki \/ EPA","caption":"Werden wohl nicht mehr Freunde: Lewis Hamilton (links) und Nico Rosberg.","slug":"rosberg-hamilton","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/rosberg-hamilton_original_1.18501691.1426259284.jpg","createdAt":"2015-03-13 00:00:00","updatedAt":"2015-03-13 16:09:26"}},"authors":[{"id":8751,"lastname":"Elmar Br\u00fcmmer, Melbourne","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 21:25:30","updatedAt":"2012-05-31 21:25:30"}],"relatedTitle":"Zwei Titelanw\u00e4rter und keine Konkurrenz","relatedGenre":"Start zur Formel-1-Saison","relatedPosition":2}},"department":{"id":5307,"remoteRevision":1426453745,"creationDate":"2015-03-15 22:09:06","modificationDate":"2015-03-15 22:09:05","guid":"2.49368","speakingName":"Formel 1","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/formel-1","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+formel-1","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Formel 1 Nachrichten - Rennen, Analysen \u0026 News","metaDescription":"Formel 1: aktuelle News zu den Rennen, Ergebnissen, Tabellen \u0026 aktuelle Berichterstattung - Neue Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:22","updatedAt":"2015-03-15 22:09:06"},"originalPathDepartment":"\/sport\/formel-1","departmentGuids":{"Formel 1":"2.49368","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Formel 1"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/formel-1"]},"1.18502647":{"id":1564144,"guid":"1.18502647","slug":"brutstaetten-fuer-terroristen","remoteRevision":"1426454831","title":"Brutst\u00e4tten f\u00fcr Terroristen?","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDas Gef\u00e4ngnis: eine Brutst\u00e4tte f\u00fcr islamistische Radikale? In Frankreich wird die Frage gemeinhin bejaht. Farhad Khosrokhavar hat demgegen\u00fcber eine ungleich nuanciertere Ansicht. Sie beruht nicht auf Schreibtisch-Expertise, sondern auf jahrelangen Feldforschungen. 2001 bis 2003 f\u00fchrte der Soziologe im Namen der University of Warwick den festl\u00e4ndischen Teil einer vergleichenden Studie \u00fcber den Islam in britischen und franz\u00f6sischen Gef\u00e4ngnissen durch. Zehn Jahre sp\u00e4ter, 2011 bis 2013, nahm er im Auftrag des franz\u00f6sischen Justizministeriums das Ph\u00e4nomen der islamistischen Radikalisierung hinter Gittern unter die Lupe. Im Rahmen dieser Forschungen befragten er, seine Assistentinnen und Assistenten in insgesamt neun Haftanstalten Dutzende von Insassen \u2013 aber auch W\u00e4rter, Seelsorger und Vertreter der Direktion.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EFrustration als Futter f\u00fcr den Hass\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EWie eine Bombe schlug seinerzeit ein, was \u00abL\u0027Islam dans les prisons\u00bb (Editions Balland, Paris 2004) zahlenm\u00e4ssig bez\u00fcglich der Muslime in Frankreichs Gef\u00e4ngnissen festhielt: Islamanh\u00e4nger stellen laut Khosrokhavars Sch\u00e4tzung rund die H\u00e4lfte der H\u00e4ftlinge landesweit \u2013 aber lediglich 7 oder 8 Prozent der Gesamtbev\u00f6lkerung der Republik. Solch \u00fcberraschende Fakten f\u00f6rdert die Lekt\u00fcre von Khosrokhavars Schriften zum Thema immer wieder zutage \u2013 neben dem genannten Band der Artikel \u00ab \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.tandfonline.com\/doi\/abs\/10.1080\/21567689.2013.792654#.VQJadS6Lrz8\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003ERadicalization in Prison: The French Case\u003C\/a\u003E \u00bb, (Politics, Religion \u0026amp; Ideology, 2013) und Teile der allgemeineren Studie \u00ab \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.editions-msh.fr\/livre\/?GCOI=27351100399910\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003ERadicalisation\u003C\/a\u003E \u00bb (Editions de la Maison des sciences de l\u0027homme, Paris 2014). Ein Gespr\u00e4ch mit dem Forscher in seinem B\u00fcro, einem Eckzimmer mit Blick \u00fcber das neue Viertel um die Biblioth\u00e8que Fran\u00e7ois-Mitterrand, macht vollends klar, wie vielschichtig und wandelbar die Materie ist.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EKhosrokhavar bestreitet nicht, dass das Gef\u00e4ngnis so, wie es in Frankreich funktioniert, der Radikalisierung kr\u00e4ftig Vorschub leisten kann. Namentlich die Maisons d\u0027arr\u00eat, wo die Untersuchungsh\u00e4ftlinge und die zu einer Haftstrafe von unter einem Jahr Verurteilten verwahrt werden \u2013 das heisst, zwei Drittel von Frankreichs Gef\u00e4ngnisinsassen \u2013, bilden einen unversiegbaren Quell von Frustrationen. Laut den j\u00fcngsten Statistiken sind sie zu 133 Prozent ausgelastet, was konkret bedeutet, dass in einer Zelle von 9 Quadratmetern oft zwei, drei, ausnahmsweise sogar vier H\u00e4ftlinge kohabitieren m\u00fcssen. Manche Maisons d\u0027arr\u00eat sind zu \u00fcber 200 Prozent belegt; weit \u00fcber tausend H\u00e4ftlinge landesweit schlafen auf Matratzen direkt am Boden. In vielen dieser Anstalten hat jeder W\u00e4rter \u00fcber hundert H\u00e4ftlinge zu betreuen \u2013 von echter Betreuung kann da nat\u00fcrlich keine Rede sein. Mancherorts ist sogar die Zahl der G\u00e4nge zum Duschraum auf drei pro Woche eingeschr\u00e4nkt, von anderen \u00abAusg\u00e4ngen\u00bb ganz zu schweigen.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EMuslime \u2013 Gefangene zweiter Klasse?\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EZu diesen allgemeinen Frustrationsquellen kommen solche hinzu, die viele Muslime auf Islamophobie zur\u00fcckf\u00fchren. Etwa das Verbot in vielen Gef\u00e4ngnissen, ausserhalb der eigenen Zelle religi\u00f6s konnotierte Kleider wie Qamis und Djellaba zu tragen oder einen Gebetsteppich mit sich zu f\u00fchren; die Schwierigkeit, Halal-Nahrung zu bekommen; die D\u00fcrftigkeit der w\u00e4hrend des Ramadans allabendlich zum Fastenbrechen ausgeteilten Essensrationen; vor allem jedoch die Unm\u00f6glichkeit vielerorts, sich zum Freitagsgebet zusammenzufinden \u2013 wohingegen j\u00fcdische und christliche Gottesdienste routinem\u00e4ssig stattfinden.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003ELetzterer Missstand, der auch bei vielen nichtpraktizierenden Muslimen den Groll best\u00e4rkt, als B\u00fcrger zweiter Klasse behandelt zu werden, gr\u00fcndet in erster Linie auf dem eklatanten Mangel an Imamen. Frankreichs Gef\u00e4ngnisse z\u00e4hlen dreieinhalbmal weniger muslimische als katholische Seelsorger \u2013 wo doch rund die H\u00e4lfte der Insassen Islamanh\u00e4nger sind. Im Schnitt kommen auf jeden Imam \u00fcber 200 muslimische H\u00e4ftlinge. Und was die amtierenden Imame angeht, sind sie \u2013 wie Khosrokhavar 2014 in seinem Artikel \u00ab \u003Ca href=\u0022http:\/\/link.springer.com\/article\/10.1007%2Fs10767-014-9183-x#page-2\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003EThe Constrained Role of the Muslim Chaplain in French Prisons\u003C\/a\u003E \u00bb ausf\u00fchrte \u2013 grossmehrheitlich weder aufgeschlossen noch dazu ausgebildet, auf die spezifische Befindlichkeit junger Banlieue-Bewohner einzugehen. Stattdessen begn\u00fcgen sie sich mit pauschalen Mahnungen zur Einhaltung der religi\u00f6sen Vorschriften.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EGewandeltes Profil der \u00abJihadisten\u00bb\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003ESo zeitigt das Gef\u00e4ngnis bisweilen eine Mutation, bei der der Hass vom Profanen ins religi\u00f6se Register \u00fcberwechselt. \u00abDiese Mutation\u00bb, schreibt Khosrokhavar in \u00abRadicalisation\u00bb, \u00abist ungleich gef\u00e4hrlicher als die Devianz oder atomisierte Delinquenz von Individuen, die sich bereichern und auf das Niveau der Mittelklasse hieven wollen, von der sie sich zu Unrecht ausgeschlossen f\u00fchlen durch die B\u00f6swilligkeit und den Rassismus der restlichen Gesellschaft. Ohne einen Seelsorger, der die Sakralisierung des Hasses verhindert, l\u00e4uft das labile Individuum, das nur Ausgrenzung und verinnerlichte Nichtsw\u00fcrdigkeit gekannt hat, Gefahr, seine Wut und seine Rachegel\u00fcste in totalisierender Form umzuschreiben: ein Jihadist zu werden.\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EVor f\u00fcnfzehn Jahren traten islamistische Radikale im Gef\u00e4ngnis gezielt ostentativ auf: in ihrem Aussehen; ihrem Bestreben, m\u00f6glichst viele Anh\u00e4nger zu rekrutieren; im Kollisionskurs, den sie gegen\u00fcber den W\u00e4rtern und der Direktion fuhren. \u00abEs ist ein Sieg von Frankreichs Sicherheitsdiensten\u00bb, erkl\u00e4rt Khosrokhavar, \u00abdass sie grossangelegte Attentate wie in New York, Madrid oder London verhindern konnten. Doch es ist ein Pyrrhussieg: Die Radikalen verhalten sich nunmehr unauff\u00e4llig und gehen allein zu Werk oder in Mikrogruppen von zwei, h\u00f6chstens drei Personen, die schwer zu detektieren sind. Das war 2012 bei Mohammed Mehra der Fall, 2014 bei Mehdi Nemmouche und j\u00fcngst bei den Kouachi-Br\u00fcdern und Amedy Coulibaly.\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EEin weiterer Unterschied sei, dass heute gezielt labile, ja psychologisch angeschlagene Pers\u00f6nlichkeiten angeworben w\u00fcrden. Der Affekt, die Subjektivit\u00e4t spielten im Prozess der islamistischen Radikalisierung eine ungleich gr\u00f6ssere Rolle als vor f\u00fcnfzehn Jahren. Endlich stehe im Zentrum des Prozesses nunmehr oft ein charismatischer \u00abRadikalisierer\u00bb, der beeinflussbare \u00abRadikalisierte\u00bb indoktriniere, ja \u00abverhexe\u00bb. Bei den Urhebern der j\u00fcngsten Pariser Attentate sei das Djamel Beghal gewesen, ein Veteran des islamistischen Terrors. \u00abUnd wo haben Amedy Coulibaly und Ch\u00e9rif Kouachi ihren \u2039Guru\u203a kennengelernt? Im Gef\u00e4ngnis!\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Allein- oder auch bloss die Hauptschuld an der islamistischen Radikalisierung will Khosrokhavar den Haftanstalten allerdings nicht zuweisen. Erstens habe sich dort im letzten Jahrzehnt ein kr\u00e4ftiges Gegengift etabliert: der Salafismus, eine sekten\u00e4hnliche fundamentalistische Bewegung, die die Lossagung von der verderbten Gesellschaft predige, Gewalt jedoch ablehne. \u00abDer Salafismus f\u00f6rdert Intoleranz und Desozialisierung. Er gibt aber auch simple Antworten auf komplexe Fragen, Verhaltensregeln zuhauf \u2013 einen festen, ja rigiden Rahmen f\u00fcr den Alltag und das Gef\u00fchl, einer Elite anzugeh\u00f6ren. Das Leben seiner Anh\u00e4nger bekommt einen Sinn, ihr Selbstwertgef\u00fchl steigt. Das d\u00e4mpft allf\u00e4llige Gel\u00fcste, als terroristischer \u2039Negativ-Held\u203a unter den Kugeln der Ordnungskr\u00e4fte den \u2039M\u00e4rtyrertod\u203a zu sterben.\u00bb Zweifellos gebe es auch Salafisten, die zu Jihadisten \u00abentarteten\u00bb, konzediert Khosrokhavar. Doch sei das eine winzige Minderheit \u2013 Samir Amghar kam 2011 in seiner Studie \u00ab \u003Ca href=\u0022http:\/\/www.michalon.fr\/index.asp?navig=catalogue\u0026amp;obj=livre\u0026amp;no=500100\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003ELe Salafisme d\u0027aujourd\u0027hui\u003C\/a\u003E \u00bb zum selben Ergebnis.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EZweitens jedoch habe ein Gutteil der \u00abJihadisten\u00bb neuen Typs weder Familiendramen, soziale Ausgrenzung oder Delinquenz gekannt noch einen Aufenthalt hinter Gittern \u2013 im Gegensatz zu Merah, Nemmouche, Coulibaly und den Kouachis. Statt im Gef\u00e4ngnis finde die Radikalisierung dieser oft sehr jungen Leute aus der Mittelklasse und unproblematischen Wohnvierteln in Syrien statt, wohin sie mit heroisch-humanit\u00e4ren Hirngespinsten gepilgert seien. Neben den Entt\u00e4uschten und den Traumatisierten kehrten von dort auch durchtrainierte, entmenschlichte \u00abGotteskrieger\u00bb zur\u00fcck. \u00abBis jetzt\u00bb, so Khosrokhavar, \u00abist noch keiner von diesen hierzulande in Aktion getreten. Ich w\u00fcnschte, das bliebe so. Aber als Forscher sch\u00e4tze ich die Wahrscheinlichkeit, dass auch \u2039Jihadisten\u203a neuen Typs Anschl\u00e4ge ver\u00fcben, ziemlich hoch ein. Dem Gef\u00e4ngnis, das sie nicht gekannt haben, k\u00f6nnte man in dem Fall keine Schuld mehr zuweisen.\u00bb\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003EFarhad Khosrokhavar, 1948 in Teheran geboren, ist Studiendirektor an der Pariser Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales. Er hat zahlreiche B\u00fccher zum Islam und zum islamistischen Radikalismus verfasst.\u003C\/p\u003E\n{% media-reference:infobox:1.18502862:1426454817 %}\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"lead","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 15:31:00","departmentCode":"2.49321","subTitle":"","leadText":"Farhad Khosrokhavar hat jahrelang \u00fcber den Islam und dessen radikalisierte Anh\u00e4nger in franz\u00f6sischen Gef\u00e4ngnissen geforscht. Seine Studien f\u00f6rdern oft \u00fcberraschende Fakten und Erkenntnisse zutage. Von der Rolle der Haftanstalten im Prozess der Radikalisierung zeichnet er ein nuanciertes Bild.","teaser":"Farhad Khosrokhavar hat jahrelang \u00fcber den Islam in franz\u00f6sischen Gef\u00e4ngnissen geforscht. Von der Rolle der Haftanstalten im Prozess der Radikalisierung zeichnen seine Studien ein nuanciertes Bild.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/feuilleton\/brutstaetten-fuer-terroristen-1.18502647","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502647:1426454831","departmentGuid":"2.49321","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Islamismus in Frankreichs Gef\u00e4ngnissen","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 15:31:25","updatedAt":"2015-03-15 22:28:11","media-references":{"infobox":{"1.18502862":{"id":1564236,"guid":"1.18502862","slug":"charlie-hebdo-wieder-in-den-kiosken","remoteRevision":"1426454817","title":"\u00abCharlie Hebdo\u00bb wieder in den Kiosken","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003Ezit. \u22c5 Nach der historischen Sonderausgabe, die eine Woche nach dem Massaker vom 7. Januar erschienen war, hatte das Pariser Satireblatt \u00abCharlie Hebdo\u00bb einen sechsw\u00f6chigen Unterbruch erlebt. Seit dem 25. Februar erscheint es wieder w\u00f6chentlich. Und schwimmt im Geld: Zu \u00fcber 4 Millionen Euro Spenden kommt der sieben- bis achtstellige Gewinn der Sonderausgabe hinzu plus der Zusatzertrag der exponentiell gestiegenen Kioskverk\u00e4ufe und der von 10 000 auf 220 000 explodierten Abonnements. Doch die Welle der Solidarit\u00e4t ebbt bereits ab \u2013 langfristig steht das Blatt vor mehreren Problemen. Erstens fehlt es an Karikaturisten, die das Talent und den Mut h\u00e4tten, die Mordopfer Cabu, Charb, Honor\u00e9, Tignous und Wolinski zu ersetzen. Zweitens dringt die Basis der Redaktion auf eine Reform der Eigentumsverh\u00e4ltnisse. Bis anhin hielten drei Kader fast das ganze Kapital, jetzt soll dieses \u00abgerechter\u00bb verteilt, die Zeitung in eine Art Kooperative verwandelt werden. Und drittens ist inhaltlich eine Neuausrichtung n\u00f6tig, soll die Auflage nicht dereinst wieder auf den existenzbedrohenden Tiefstand von Ende 2014 zur\u00fcckfallen.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"xxx","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 22:26:57","departmentCode":"2.49321","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502862:1426454817","departmentGuid":"2.49321","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 22:26:58","updatedAt":"2015-03-15 22:26:58"}}},"leadImage":{"id":941638,"guid":"1.18502649","remoteRevision":"1426429486","source":"Christophe Goussard \/ VU \/ Keystone","caption":"Die Lebensumst\u00e4nde in franz\u00f6sischen Haftanstalten dienen oft eher der Radikalisierung der Str\u00e4flinge als ihrer R\u00fcckf\u00fchrung in die Gesellschaft. Hier warten H\u00e4ftlinge des Lyoner Perrache-Gef\u00e4ngnisses vor dem bauf\u00e4lligen Duschraum.","slug":"frankreich-brutstaetten-des-terrorismus","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/frankreich-brutstaetten-des-terrorismus_original_1.18502649.1426429486.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 15:26:36"},"leadElement":{"image":{"id":941638,"guid":"1.18502649","remoteRevision":"1426429486","source":"Christophe Goussard \/ VU \/ Keystone","caption":"Die Lebensumst\u00e4nde in franz\u00f6sischen Haftanstalten dienen oft eher der Radikalisierung der Str\u00e4flinge als ihrer R\u00fcckf\u00fchrung in die Gesellschaft. Hier warten H\u00e4ftlinge des Lyoner Perrache-Gef\u00e4ngnisses vor dem bauf\u00e4lligen Duschraum.","slug":"frankreich-brutstaetten-des-terrorismus","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/frankreich-brutstaetten-des-terrorismus_original_1.18502649.1426429486.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 15:26:36"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":1034,"lastname":"Marc Zitzmann","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 20:31:42","updatedAt":"2012-05-31 20:31:42"}],"relatedArticles":{"1547060":{"guid":"1.18462686","slug":"religioeser-faschismus--und-die-folgen","title":"Religi\u00f6ser Faschismus \u2013 und die Folgen","body":"","publicationDate":"2015-01-17 05:30:00","subTitle":"","leadText":"Obwohl er als weltweites Problem mittlerweile erkannt ist und bek\u00e4mpft wird, scheint der Jihad-Terrorismus an Fahrt zu gewinnen. Anschl\u00e4ge wie jene von Paris tragen dazu bei, dass der Rhetorik mahnender Politiker zum Trotz die allgemeine Entwicklung eher auf den Clash eingestimmt ist.","teaser":"Obwohl er weltweit als Problem erkannt ist, scheint der Jihad-Terrorismus an Fahrt zu gewinnen. Aller beschwichtigenden Rhetorik zum Trotz scheint die allgemeine Entwicklung auf den Clash eingestimmt.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/religioeser-faschismus--und-die-folgen-1.18462686","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-01-17 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Die Attentate von Paris","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-01-16 22:27:27","updatedAt":"2015-01-17 11:27:43","leadImage":{"id":927807,"guid":"1.18463045","remoteRevision":"1421443557","source":"Anne Gelbard \/ AFP","caption":"Nachdem die Kouachi-Br\u00fcder die Flucht ergriffen haben, kommt ihnen ein Streifenwagen entgegen. Sogleich beginnen sie zu schiessen.","slug":"afp","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/afp_original_1.18463045.1421443557.JPG","createdAt":"2015-01-16 00:00:00","updatedAt":"2015-01-16 22:26:39"},"leadElement":{"image":{"id":927807,"guid":"1.18463045","remoteRevision":"1421443557","source":"Anne Gelbard \/ AFP","caption":"Nachdem die Kouachi-Br\u00fcder die Flucht ergriffen haben, kommt ihnen ein Streifenwagen entgegen. Sogleich beginnen sie zu schiessen.","slug":"afp","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/afp_original_1.18463045.1421443557.JPG","createdAt":"2015-01-16 00:00:00","updatedAt":"2015-01-16 22:26:39"}},"authors":[{"id":325,"lastname":"Martin Meyer","shortName":"","createdAt":"2012-05-26 07:47:08","updatedAt":"2012-05-26 07:47:08"}],"relatedTitle":"Religi\u00f6ser Faschismus \u2013 und die Folgen","relatedGenre":"Attentate von Paris","relatedPosition":0},"1547063":{"guid":"1.18462765","slug":"terror-genuegt-sich-selbst","title":"\u00abTerror gen\u00fcgt sich selbst\u00bb","body":"","publicationDate":"2015-01-18 05:30:00","subTitle":"Was wollten uns die \u00abCharlie Hebdo\u00bb-Attent\u00e4ter mit ihrer Tat sagen? \u2013 Gespr\u00e4ch mit dem Politik-Strategen Fran\u00e7ois Heisbourg","leadText":"Der kaltbl\u00fctig ausgef\u00fchrte Mordanschlag auf die Redaktion der Satirezeitschrift \u00abCharlie Hebdo\u00bb hat die Franzosen im innersten Mark getroffen. Indes d\u00fcrften sie aus der Niederlage neuen Sinn und neue Kraft sch\u00f6pfen. Mit dem Politik-Strategen Fran\u00e7ois Heisbourg unterhielt sich in Paris Andreas Breitenstein.","teaser":"Der kaltbl\u00fctige Mordanschlag auf die Redaktion von \u00abCharlie Hebdo\u00bb hat die Franzosen im innersten Mark getroffen. Doch k\u00f6nnten sie aus der Gr\u00f6sse der Niederlage Sinn und Kraft sch\u00f6pfen.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/terror-genuegt-sich-selbst-1.18462765","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","onTime":"2015-01-18 05:30:00","hideTitle":false,"catchline":"Der Politik-Stratege Fran\u00e7ois Heisbourg \u00fcber die Pariser Anschl\u00e4ge","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-01-16 22:33:28","updatedAt":"2015-01-17 03:21:09","leadImage":{"id":927808,"guid":"1.18463048","remoteRevision":"1421443905","source":"Simon Tanner \/ NZZ","caption":"\u00abUnterprivilegiert zu sein: Ist das ein Grund, Karikaturisten zu killen?\u00bb \u2013 Fran\u00e7ois Heisbourg.","slug":"tanner","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/tanner_original_1.18463048.1421443905.JPG","createdAt":"2015-01-16 00:00:00","updatedAt":"2015-01-16 22:32:37"},"leadElement":{"image":{"id":927808,"guid":"1.18463048","remoteRevision":"1421443905","source":"Simon Tanner \/ NZZ","caption":"\u00abUnterprivilegiert zu sein: Ist das ein Grund, Karikaturisten zu killen?\u00bb \u2013 Fran\u00e7ois Heisbourg.","slug":"tanner","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/tanner_original_1.18463048.1421443905.JPG","createdAt":"2015-01-16 00:00:00","updatedAt":"2015-01-16 22:32:37"}},"authors":[{"id":165305,"lastname":"Interview: Andreas Breitenstein","shortName":"","createdAt":"2015-01-16 22:33:28","updatedAt":"2015-01-16 22:33:28"}],"relatedTitle":"\u00abTerror gen\u00fcgt sich selbst\u00bb","relatedGenre":"Politik-Stratege Heisbourg","relatedPosition":1}},"department":{"id":5260,"remoteRevision":1426492726,"creationDate":"2015-03-16 08:58:49","modificationDate":"2015-03-16 08:58:48","guid":"2.49321","speakingName":"Feuilleton","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/feuilleton","excludeAdvertisements":true,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"feuilleton","adPageId":"390483","pageTitle":"NZZ Feuilleton - Aktuelle News \u0026 Interessantes","metaDescription":"Feuilleton: Aktuelles zu B\u00fcchern, Kunst \u0026 Architektur, Fernsehen, Medien, B\u00fchne, Kino \u0026 Musik - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Kommentare der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 16:57:21","updatedAt":"2015-03-16 08:58:49"},"originalPathDepartment":"\/feuilleton","departmentGuids":{"Feuilleton":"2.49321"},"departmentNames":["Feuilleton"],"departmentPaths":["\/feuilleton"]},"1.18502656":{"id":1564146,"guid":"1.18502656","slug":"ignoranz-in-der-formel-1","remoteRevision":"1426487104","title":"Ignoranz in der Formel 1","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \n\u003Cp\u003ENur 15 Autos, die beim Saisonauftakt in Melbourne am Start stehen: So klein war das Starterfeld der Formel 1 seit 1963 nicht mehr. Dazu haben technische und gesundheitliche Umst\u00e4nde beigetragen, aber auch der Auftritt des britischen Manor-Teams, das in letzter Minute aus der Insolvenz des Marussia-Rennstalls hervorgegangen war und am Wochenende keine einzige Runde drehen konnte. Wer denkt, dass allein der Prozessmarathon um den Sauber-Rennstall Ausdruck der kritischen Lage in der Formel 1 ist, der muss nur einen Blick auf Manor werfen. Der Formel-1-Zampano Bernie Ecclestone hatte nichts gegen die Verzweiflungstaten rund um dieses Rumpfteam einzuwenden, kam er doch so wenigstens theoretisch auf ein Starterfeld von 20 Autos.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EDer Automobilweltverband FIA be\u00e4ugt die Machenschaften der Briten kritisch, und wie tragf\u00e4hig das Konstrukt bleibt, ist ungewiss. Der hintere Teil der Zweiklassen-Gesellschaft Formel 1 ist jedenfalls fragiler denn je: Manor, Sauber, Lotus, Force India \u2013 alle plagen finanzielle Sorgen. Wenn die K\u00f6nigsklasse weiter schrumpft, w\u00e4re das alles andere als gesund.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie Formel 1 hat prinzipiell alle Zutaten, um erfolgreich zu sein. Doch die Egoismen der f\u00fchrenden Rennst\u00e4lle, allesamt von grossen Konzernen finanziert, stehen einer \u00abFormel Vernunft\u00bb im Weg. Und anders als in anderen Profisportarten, in denen ein Dachverband regulierend eingreifen kann, machen im Top-Motorsport die Teilnehmer ihre Regeln selbst. Genauer gesagt: f\u00fcnf von zehn Rennst\u00e4llen, allesamt jene, die auch bei der Gewinnaussch\u00fcttung f\u00fchrend sind \u2013 weshalb ihnen die galoppierenden Kosten bei gleichzeitig sinkenden Sponsor- und Fernseheinnahmen zun\u00e4chst egal sind. Sie halten das f\u00fcr einen logischen Selektionsprozess, vergessen dabei aber, dass sie aus purer Willk\u00fcr das eigene Spielfeld untergraben. Mit f\u00fcnf Rennst\u00e4llen, selbst wenn diese drei Wagen einsetzen w\u00fcrden, l\u00e4sst sich auf Dauer kein erstklassiger Wettbewerb aufrechterhalten.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDer Reigen der Verzweiflung ist gross, aber kaum schon abschliessend: Er umfasst die Marussia-Pleite, die Versteigerung der letzten Besitzg\u00fcter des Caterham-Rennstalls zum Start der 66. Formel-1-Saison und die aus der Sorge um die Arbeitspl\u00e4tze in Hinwil von Sauber abgeschlossenen Vertr\u00e4ge mit drei Bezahlfahrern f\u00fcr nur zwei Cockpits. Die allgemeine Unf\u00e4higkeit, etwas gegen die Krise zu tun, verst\u00f6sst im Prinzip gegen den Paragrafen 151c des Reglements \u2013 nach dem die Teilnehmer alles zu unterlassen haben, was dem Ansehen des Motorsports schaden k\u00f6nnte.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIn der Causa Sauber hat sich nach einer Woche juristischer Streitigkeiten am Samstag diese Erkenntnis auch durchgesetzt. Der Rennfahrer Giedo van der Garde verzichtete darauf, sein Recht auf einen Start in Melbourne mit Zwangsmassnahmen durchzusetzen und schloss einen Kompromiss mit dem Team \u2013 bei einer drastischen Aktion h\u00e4tte es sonst nur Verlierer gegeben: den Rennstall, den Fahrer, die Formel 1 als solche. In den n\u00e4chsten Tagen soll es zu einer g\u00fctlichen Einigung kommen. Dann sollen sich auch die Hintergr\u00fcnde aufkl\u00e4ren, womit vermutlich das gr\u00f6sste aktuelle Problem des Schweizer Rennteams gel\u00f6st ist, kaum aber die grunds\u00e4tzliche Misere. Dem Schicksal des viert\u00e4ltesten aktiven Teams wird weltweit besondere Aufmerksamkeit entgegengebracht. Sauber stand immer f\u00fcr Seriosit\u00e4t; die Umst\u00e4nde und Auswirkungen der Auseinandersetzung mit van der Garde und das generelle Ausgeliefertsein an Bezahlfahrer sind Alarmsignale.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDas sieht auch die Wirtschaftspr\u00fcfergesellschaft McKinsey so, die die generelle \u00dcberlebensf\u00e4higkeit der Formel 1 im Auftrag des Automobilweltverbandes FIA untersucht hat. Die Analysten sind schnell auf die wunden Punkte gestossen: \u00dcberh\u00f6hte Kosten bei den Motoren, beim Fahrzeugdesign und in der Produktion. Die Pr\u00fcfer kommen zum Schluss, dass man die Ausgaben um 50 Prozent verringern k\u00f6nnte, ohne dass darunter der Sport leiden w\u00fcrde. Die kleinen Rennst\u00e4lle frohlockten, die grossen jedoch weigerten sich, den Managementexperten \u00fcberhaupt zuzuh\u00f6ren. Das einzige, was es in der Formel 1 offenbar immer reichlich gibt, ist Ignoranz.\u003C\/p\u003E\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"+++","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 07:25:00","departmentCode":"2.49368","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Gross ist der Reigen der Verzweiflung in der Formel 1. Das rechtliche Hickhack rund um das Team Sauber ist auch ein Zeichen der Ignoranz der Strippenzieher im Motorsport. Kommentar von Elmar Br\u00fcmmer","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/sport\/formel-1\/ignoranz-in-der-formel-1-1.18502656","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502656:1426487104","departmentGuid":"2.49368","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 07:25:00","hideTitle":false,"catchline":"Der Fall Sauber","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 15:53:10","updatedAt":"2015-03-16 07:25:17","contentTypeName":"Article","authors":[{"id":1401,"lastname":"Elmar Br\u00fcmmer","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 20:33:08","updatedAt":"2012-05-31 20:33:08"}],"relatedArticles":{"1564160":{"guid":"1.18502688","slug":"mercedes-faehrt-schon-wieder-in-einer-eigenen-liga","title":"Mercedes f\u00e4hrt schon wieder in einer eigenen Liga","body":"","publicationDate":"2015-03-15 17:09:05","subTitle":"Hamilton vor Rosberg zum Auftakt","leadText":"Der GP von Australien zeitigt einen \u00fcberlegenen Doppelerfolg: Lewis Hamilton gewinnt vor seinem Teamkollegen Nico Rosberg \u2013 und Sebastian Vettel n\u00e4hrt als Dritter die Hoffnungen Ferraris.","teaser":"Der GP von Australien zeitigt einen \u00fcberlegenen Doppelerfolg: Lewis Hamilton gewinnt vor seinem Teamkollegen Nico Rosberg \u2013 und Sebastian Vettel n\u00e4hrt als Dritter die Hoffnungen Ferraris.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/mercedes-faehrt-schon-wieder-in-einer-eigenen-liga-1.18502688","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Formel-1-Start in Melbourne","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 17:09:06","updatedAt":"2015-03-15 17:09:06","leadImage":{"id":941661,"guid":"1.18502691","remoteRevision":"1426435108","source":"Imago","caption":"Lewis Hamilton.","slug":"lewis-hamilton","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/lewis-hamilton_original_1.18502691.1426435108.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 17:05:21"},"leadElement":{"image":{"id":941661,"guid":"1.18502691","remoteRevision":"1426435108","source":"Imago","caption":"Lewis Hamilton.","slug":"lewis-hamilton","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/lewis-hamilton_original_1.18502691.1426435108.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 17:05:21"}},"authors":[{"id":8751,"lastname":"Elmar Br\u00fcmmer, Melbourne","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 21:25:30","updatedAt":"2012-05-31 21:25:30"}],"relatedTitle":"Mercedes f\u00e4hrt schon wieder in einer eigenen Liga","relatedGenre":"Formel-1-Start in Melbourne","relatedPosition":0},"1564142":{"guid":"1.18502646","slug":"erste-wm-punkte-seit-eineinhalb-jahren","title":"Erste WM-Punkte seit eineinhalb Jahren","body":"","publicationDate":"2015-03-15 16:54:00","subTitle":"","leadText":"Auf den Rechtsstreit mit Giedo van der Garde folgt f\u00fcr Sauber ein grandioser Auftritt auf der Rennstrecke von Melbourne. Felipe Nasr und Marcus Ericsson klassieren sich in den R\u00e4ngen 5 und 8.","teaser":"Auf den Rechtsstreit mit Giedo van der Garde folgt f\u00fcr Sauber ein grandioser Auftritt auf der Rennstrecke von Melbourne. Felipe Nasr und Marcus Ericsson klassieren sich in den R\u00e4ngen 5 und 8.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/erste-wm-punkte-seit-eineinhalb-jahren-1.18502646","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Formel-1-Team Sauber","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 15:15:23","updatedAt":"2015-03-15 22:38:03","leadImage":{"id":941635,"guid":"1.18502645","remoteRevision":"1426429351","source":"Diego Azubel \/ Keystone","caption":"Das Formel-1-Team Sauber gewinnt in Melbourne erstmals seit eineinhalb Jahren wieder WM-Punkte. Felipe Nasr und Marcus Ericsson (im Bild) realisieren die R\u00e4nge 5 und 8.","slug":"sauber","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/sauber_original_1.18502645.1426429351.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 15:22:41"},"leadElement":{"image":{"id":941635,"guid":"1.18502645","remoteRevision":"1426429351","source":"Diego Azubel \/ Keystone","caption":"Das Formel-1-Team Sauber gewinnt in Melbourne erstmals seit eineinhalb Jahren wieder WM-Punkte. Felipe Nasr und Marcus Ericsson (im Bild) realisieren die R\u00e4nge 5 und 8.","slug":"sauber","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/sauber_original_1.18502645.1426429351.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 15:22:41"}},"authors":[{"id":8751,"lastname":"Elmar Br\u00fcmmer, Melbourne","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 21:25:30","updatedAt":"2012-05-31 21:25:30"}],"relatedTitle":"Erste WM-Punkte seit eineinhalb Jahren","relatedGenre":"Formel-1-Team Sauber","relatedPosition":1},"1563994":{"guid":"1.18502113","slug":"sauber-team-von-zwangsmassnahmen-verschont-van-de-gardes-cleverer-schachzug","title":"Van der Gardes cleverer Schachzug","body":"","publicationDate":"2015-03-14 07:34:00","subTitle":"","leadText":"Ist es die Wende oder gar das Ende der juristisch-sportlichen Saga um Giedo van der Garde und das Sauber-Team? Die f\u00fcr Samstagmorgen in Melbourne angesetzte weitere Verhandlung, in der es um Zwangsmassnahmen gegen den Rennstall ging, wurde erst verschoben \u2013 und dann abgesagt.","teaser":"Ist es die Wende oder gar das Ende der juristisch-sportlichen Saga um Giedo van der Garde und das Sauber-Team? Die f\u00fcr Samstagmorgen in Melbourne angesetzte weitere Verhandlung, in der es um Zwangsmassnahmen gegen den Rennstall ging, wurde erst verschoben \u2013 und dann abgesagt.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/sauber-team-von-zwangsmassnahmen-verschont-van-de-gardes-cleverer-schachzug-1.18502113","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Sauber-Team von Zwangsmassnahmen verschont","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-14 07:34:40","updatedAt":"2015-03-14 16:11:26","leadImage":{"id":941478,"guid":"1.18502115","remoteRevision":"1426315438","source":"Imago","caption":"Die Aussichtslosigkeit eingesehen? Der niederl\u00e4ndische Formel-1-Fahrer Giedo van der Garde.","slug":"van-der-garde-imago-maerz-15jpg","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/van-der-garde-imago-maerz-15jpg_original_1.18502115.1426315438.jpg","createdAt":"2015-03-14 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 07:47:36"},"leadElement":{"image":{"id":941478,"guid":"1.18502115","remoteRevision":"1426315438","source":"Imago","caption":"Die Aussichtslosigkeit eingesehen? Der niederl\u00e4ndische Formel-1-Fahrer Giedo van der Garde.","slug":"van-der-garde-imago-maerz-15jpg","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/van-der-garde-imago-maerz-15jpg_original_1.18502115.1426315438.jpg","createdAt":"2015-03-14 00:00:00","updatedAt":"2015-03-14 07:47:36"}},"authors":[{"id":8751,"lastname":"Elmar Br\u00fcmmer, Melbourne","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 21:25:30","updatedAt":"2012-05-31 21:25:30"}],"relatedTitle":"Van der Gardes cleverer Schachzug","relatedGenre":"Sauber-Team von Zwangsmassnahmen verschont","relatedPosition":2}},"department":{"id":5307,"remoteRevision":1426453745,"creationDate":"2015-03-15 22:09:06","modificationDate":"2015-03-15 22:09:05","guid":"2.49368","speakingName":"Formel 1","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/sport\/formel-1","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"sport+formel-1","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Formel 1 Nachrichten - Rennen, Analysen \u0026 News","metaDescription":"Formel 1: aktuelle News zu den Rennen, Ergebnissen, Tabellen \u0026 aktuelle Berichterstattung - Neue Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:02:22","updatedAt":"2015-03-15 22:09:06"},"originalPathDepartment":"\/sport\/formel-1","departmentGuids":{"Formel 1":"2.49368","Sport":"2.49339"},"departmentNames":["Sport","Formel 1"],"departmentPaths":["\/sport","\/sport\/formel-1"]},"1.18502677":{"id":1564154,"guid":"1.18502677","slug":"golflaender-und-westliche-konzerne-versprechen-milliardeninvestitionen","remoteRevision":"1426451956","title":"Golfl\u00e4nder und westliche Konzerne versprechen Milliardeninvestitionen","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003EDie Konferenz werde als Neustart in die Geschichte eingehen, sagte der \u00e4gyptische Gesch\u00e4ftsmann Naguib Sawiris am Sonntag in einer Podiumsdiskussion \u00fcberzeugt. Der Optimismus, den Teilnehmer und Redner an der dreit\u00e4gigen Entwicklungskonferenz in Sharm al-Sheikh ausstrahlten, wirkte ansteckend. Am Ende waren Vertr\u00e4ge f\u00fcr Investitionen von fast 40 Mrd. $ und viele Absichtserkl\u00e4rungen unterzeichnet.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EReformschritte zeitigen Erfolg\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EZur Konferenz geladen hatte \u00c4gyptens Pr\u00e4sident Abdelfatah al-Sisi. Treibende Kr\u00e4fte waren aber auch Saudiarabien und die Arabischen Emirate. Der Anlass sollte nicht nur \u00c4gypten als attraktive Destination f\u00fcr Investitionen propagieren, sondern auch das politische Profil von Sisi st\u00e4rken. Dutzende hochrangige Politiker aus der ganzen Welt, darunter US-Aussenminister John Kerry, unterstrichen \u00c4gyptens Bedeutung als stabilisierender Faktor weit \u00fcber die Region hinaus. Sisi betonte, ein prosperierendes \u00c4gypten sei ein Modell f\u00fcr eine islamische Zivilisation, die tolerant sei und gegen Terror und Extremismus einstehe. Tony Blair, ehemaliger Premierminister von Grossbritannien, attestierte, die neue F\u00fchrung in Kairo sei die erste, welche die Herausforderungen der modernen Welt verstehe.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EKairo hat in den letzten Monaten einige Hausaufgaben gemacht. Am Tag vor der Konferenz unterzeichnete Sisi ein neues Investitionsgesetz. Zudem hatte die Zentralbank die Abwertung des Pfundes zugelassen, Subventionen wurden gek\u00fcrzt, das Steuersystem reformiert, und es wurden Deregulierungen vorgenommen. Diese Reformschritte hatten im ersten Halbjahr des Finanzjahres 2014\/15 bereits zu einem Wachstum von 5,6% gef\u00fchrt. Seit dem Jahr 2011 lag es jeweils nur zwischen 1% und 3%.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EVertreter grosser internationaler Konzerne berichteten in Sharm al-Sheikh von einem Umdenken und einer neuen Offenheit gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Investoren; von einem R\u00fcckgang der B\u00fcrokratie, besserer Planung und klareren Priorit\u00e4ten. Die Regierung versucht das Wachstum vor allem mit Grossprojekten anzustossen, etwa der Erweiterung des Suezkanals. Das sei notwendig gewesen, weil sonst niemand investiert h\u00e4tte. Aber jetzt st\u00fcnden private Investoren Schlange, sagte \u00c4gyptens Finanzminister Hany Kadry Dimian.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EKuwait, Saudiarabien und die Emirate hatten \u00c4gypten in den letzten 18 Monaten mit 23 Mrd. $ unterst\u00fctzt. Am ersten Tag der Konferenz legten sie zusammen mit Oman weitere 12,5 Mrd. $ nach. Davon sind 3 Mrd. $ Einlagen bei der Zentralbank, der Rest entf\u00e4llt auf Investitionen. Das wirkt wie eine R\u00fcckversicherung f\u00fcr private Interessenten. Dass Investoren aus dem Golf in der ersten Reihe st\u00fcnden, sei nat\u00fcrlich, weil sie die besten Informationen h\u00e4tten, meinte Dimian. Mohammed al-Abbar von Emaar Properties aus den Emiraten sagte, er w\u00fcrde in \u00c4gypten jeden Tag jedes Risiko eingehen und damit noch gutes Geld verdienen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EDie \u00e4gyptische Regierung hat an der Konferenz Dutzende Projekte aus allen Sektoren in ganz unterschiedlichem Reifegrad vorgestellt. Am Ende waren Zusagen f\u00fcr 38,2 Mrd. $ eingegangen, davon 33 Mrd. $ Investitionen und 5,2 Mrd. $ Hilfe und Darlehen. Zu den Grossinvestoren geh\u00f6rt auch Siemens mit zwei Kraftwerken und einer Fabrik f\u00fcr Rotorbl\u00e4tter im Wert von 4,4 Mrd. $. Sisi hatte Siemens-Chef Joe K\u00e4ser nicht nur eine g\u00fcnstige Finanzierung mit 1,6% Zins abgerungen, sondern auch noch ein Geschenk von 200 Mio. $ an das \u00e4gyptische Volk f\u00fcr Bildungsprojekte. Sisi habe ihm seine Taschen geleert, das Gesch\u00e4ft sei vor Beginn der Konferenz per Handschlag besiegelt worden, schilderte K\u00e4ser.\u003C\/p\u003E\n\u003Ch4\u003EVision und Wirklichkeit\u003C\/h4\u003E\n\u003Cp\u003EWie viele dieser Vorhaben schliesslich realisiert werden, ist die grosse offene Frage. \u00c4gypten habe keine gute Erfolgsbilanz mit Grossprojekten und \u00c4gypten sei auch nicht Dubai, bemerkte ein Gesch\u00e4ftsmann aus dem Hotelsektor, als er vor dem glitzernden Modell einer neuen \u00e4gyptischen Hauptstadt stand. Das Projekt ist wenig konkret, soll 45 Mrd. $ kosten und wurde mit dem Herrscher von Dubai vertraglich vereinbart. Es ist Teil einer \u00abVision 2030\u00bb, wenn \u00c4gypten wirtschaftlich, sozial und umweltbewusst zu den Top 30 der Welt geh\u00f6ren will; eine Vision, die wie vieles an dieser Konferenz die Handschrift der Promotoren aus dem Golf trug.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"lead","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 16:41:00","departmentCode":"2.49451","subTitle":"Golfl\u00e4nder und westliche Unternehmen versprechen Milliardeninvestitionen","leadText":"An einer Entwicklungskonferenz im \u00e4gyptischen Badeort Sharm al-Sheikh haben ausl\u00e4ndische Investoren Zusagen von knapp 40 Mrd. $ abgegeben. Ein Grossteil stammt aus den Golfl\u00e4ndern.","teaser":"An einer Entwicklungskonferenz im Badeort Sharm al-Sheikh haben ausl\u00e4ndische Investoren Zusagen von knapp 40 Mrd. $ abgegeben. Ein Grossteil stammt aus den Golfl\u00e4ndern. Auch Siemens investiert.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/wirtschaft\/golflaender-und-westliche-konzerne-versprechen-milliardeninvestitionen-1.18502677","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502677:1426451956","departmentGuid":"2.49451","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Aufschwung in \u00c4gypten","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 16:41:13","updatedAt":"2015-03-15 21:39:39","leadImage":{"id":941656,"guid":"1.18502674","remoteRevision":"1426433858","source":"Brian Snyder \/ AP Photo \/ Keystone","caption":"\u00c4gyptens Pr\u00e4sident Abdelfatah al-Sisi empfing die Investoren im Badeort Sharm al-Sheikh.","slug":"aegypten-investitionen","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/aegypten-investitionen_original_1.18502674.1426433858.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 16:39:49"},"leadElement":{"image":{"id":941656,"guid":"1.18502674","remoteRevision":"1426433858","source":"Brian Snyder \/ AP Photo \/ Keystone","caption":"\u00c4gyptens Pr\u00e4sident Abdelfatah al-Sisi empfing die Investoren im Badeort Sharm al-Sheikh.","slug":"aegypten-investitionen","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/aegypten-investitionen_original_1.18502674.1426433858.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 16:39:49"}},"contentTypeName":"Article","authors":[{"id":165777,"lastname":"Astrid Frefel, Sharm al-Sheikh","shortName":"","createdAt":"2015-03-15 16:41:13","updatedAt":"2015-03-15 16:41:13"}],"relatedArticles":{"1564208":{"guid":"1.18502803","slug":"sisi-beeindruckt-mit-megaprojekten","title":"Sisi beeindruckt mit Megaprojekten","body":"","publicationDate":"2015-03-15 20:22:00","subTitle":"","leadText":"Grossz\u00fcgige Versprechen von Hilfsgeldern und Investitionen haben dem \u00e4gyptischen Pr\u00e4sidenten Sisi zu einem Popularit\u00e4tsschub verholfen. An der Geberkonferenz in Sharm al-Sheikh wurden auch Pl\u00e4ne f\u00fcr eine neue Hauptstadt pr\u00e4sentiert.","teaser":"Grossz\u00fcgige Geldversprechen an einer Wirtschaftskonferenz haben dem \u00e4gyptischen Pr\u00e4sidenten Sisi zu einem Popularit\u00e4tsschub verholfen. Dabei wurden auch Pl\u00e4ne f\u00fcr eine neue Hauptstadt pr\u00e4sentiert.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","originalPath":"\/aktuell\/startseite\/sisi-beeindruckt-mit-megaprojekten-1.18502803","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Neue Hauptstadt f\u00fcr \u00c4gypten?","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 20:22:07","updatedAt":"2015-03-15 23:08:01","leadImage":{"id":941749,"guid":"1.18502804","remoteRevision":"1426447167","source":"Khaled Elfiqi \/ EPA","caption":"Geberkonferenz in Sharm al-Sheikh: Ein triumphierender Sisi feierte am Sonntag die dreit\u00e4gige Konferenz von Investoren und Sponsoren als vollen Erfolg.","slug":"abdelfatah-al-sisi","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/abdelfatah-al-sisi_original_1.18502804.1426447167.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:21:49"},"leadElement":{"image":{"id":941749,"guid":"1.18502804","remoteRevision":"1426447167","source":"Khaled Elfiqi \/ EPA","caption":"Geberkonferenz in Sharm al-Sheikh: Ein triumphierender Sisi feierte am Sonntag die dreit\u00e4gige Konferenz von Investoren und Sponsoren als vollen Erfolg.","slug":"abdelfatah-al-sisi","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/abdelfatah-al-sisi_original_1.18502804.1426447167.JPG","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 20:21:49"}},"authors":[{"id":16608,"lastname":"Monika Bolliger, Kairo","shortName":"","createdAt":"2012-05-31 23:54:01","updatedAt":"2012-05-31 23:54:01"}],"relatedTitle":"Sisi beeindruckt mit Megaprojekten","relatedGenre":"\u00c4gypten","relatedPosition":0}},"department":{"id":5387,"remoteRevision":1426490314,"creationDate":"2015-03-16 08:18:57","modificationDate":"2015-03-16 08:18:56","guid":"2.49451","speakingName":"Wirtschaft","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/wirtschaft","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":true,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"aktuell+wirtschaft+uebersicht","adPageId":"390528","pageTitle":"NZZ Wirtschaft Nachrichten - Aktuelle News \u0026 Hintergr\u00fcnde","metaDescription":"Wirtschaft: aktuelle News zu Unternehmen, Wirtschaftspolitik \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung.","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:11:54","updatedAt":"2015-03-16 08:18:57"},"originalPathDepartment":"\/wirtschaft","departmentGuids":{"Wirtschaft":"2.49451"},"departmentNames":["Wirtschaft"],"departmentPaths":["\/wirtschaft"]},"1.18502679":{"id":1564155,"guid":"1.18502679","slug":"entsetzen-ueber-vergewaltigung-von-nonne","remoteRevision":"1426434426","title":"Entsetzen \u00fcber Vergewaltigung von Nonne in Indien","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003E(dpa) \u22c5 Nach der mutmasslichen Gruppenvergewaltigung einer 70 Jahre alten Nonne in einem Kloster in Indien sind f\u00fcnf M\u00e4nner vor\u00fcbergehend festgenommen worden. Sie wurden nach offiziellen Angaben am Sonntag befragt, um auf die Spur der eigentlichen T\u00e4ter zu kommen.\u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EEine Gruppe von sechs M\u00e4nnern war in das katholische Kloster Maria und Jesus in Ranaghat \u2013 etwa 80 Kilometer von Kolkata (fr\u00fcher: Kalkutta) entfernt \u2013 eingebrochen, um Habseligkeiten zu rauben. Als sich die Nonne ihnen in der Kirche entgegenstellte, sollen die M\u00e4nner \u00fcber sie hergefallen sein. Die Frau wurde schwer verletzt.\u003C\/p\u003E\n{% media-reference:image:1.18502676:1426433937:text %}\n\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 16:43:00","departmentCode":"2.49478","subTitle":"","leadText":"Ein besonders verabscheuungsw\u00fcrdiger Vorfall von Gewalt gegen Frauen hat zu einem Aufschrei in Indien gef\u00fchrt. Eine Gruppe von M\u00e4nnern soll in einer Klosterkirche eine betagte Nonne vergewaltigt haben.","teaser":"Ein besonders verabscheuungsw\u00fcrdiger Vorfall von Gewalt gegen Frauen hat zu einem Aufschrei in Indien gef\u00fchrt. Eine Gruppe von M\u00e4nnern soll eine betagte Nonne vergewaltigt haben.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/panorama\/ungluecksfaelle-und-verbrechen\/entsetzen-ueber-vergewaltigung-von-nonne-1.18502679","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502679:1426434426","departmentGuid":"2.49478","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Proteste und Festnahmen","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"","createdAt":"2015-03-15 16:43:38","updatedAt":"2015-03-15 16:48:08","media-references":{"image":{"1.18502676":{"id":941657,"guid":"1.18502676","remoteRevision":"1426433937","source":"EPA","caption":"Ein Protestzug von Studenten in Ranaghat, welche die Betrafung der T\u00e4ter fordern.","slug":"ranaghat-nonne-vergewaltigung","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/ranaghat-nonne-vergewaltigung_original_1.18502676.1426433937.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 16:41:11"}}},"leadImage":{"id":941655,"guid":"1.18502673","remoteRevision":"1426433625","source":"EPA","caption":"Vor dem Kloster, wo die Vergewaltigung stattgefunden hat, versammeln sich Nonnen und Bewohner der Stadt.","slug":"nonne-indien","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/nonne-indien_original_1.18502673.1426433625.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 16:38:52"},"leadElement":{"image":{"id":941655,"guid":"1.18502673","remoteRevision":"1426433625","source":"EPA","caption":"Vor dem Kloster, wo die Vergewaltigung stattgefunden hat, versammeln sich Nonnen und Bewohner der Stadt.","slug":"nonne-indien","mimeType":"image\/jpeg","width":0,"height":0,"originalUrl":"http:\/\/newsml-private.nzz.ch\/images\/nonne-indien_original_1.18502673.1426433625.jpg","createdAt":"2015-03-15 00:00:00","updatedAt":"2015-03-15 16:38:52"}},"contentTypeName":"Article","department":{"id":5420,"remoteRevision":1426492640,"creationDate":"2015-03-16 08:57:25","modificationDate":"2015-03-16 08:57:24","guid":"2.49478","speakingName":"Ungl\u00fccksf\u00e4lle und Verbrechen","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/panorama\/ungluecksfaelle-und-verbrechen","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"panorama","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Ungl\u00fccksf\u00e4lle \u0026 Verbrechen - aktuelle News","metaDescription":"Ungl\u00fccksf\u00e4lle \u0026 Verbrechen: News zum aktuellen Geschehen und Ereignissen - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 18:23:50","updatedAt":"2015-03-16 08:57:25"},"originalPathDepartment":"\/panorama\/ungluecksfaelle-und-verbrechen","departmentGuids":{"Ungl\u00fccksf\u00e4lle und Verbrechen":"2.49478","Panorama":"2.49314"},"departmentNames":["Panorama","Ungl\u00fccksf\u00e4lle und Verbrechen"],"departmentPaths":["\/panorama","\/panorama\/ungluecksfaelle-und-verbrechen"]},"1.18502685":{"id":1564157,"guid":"1.18502685","slug":"britische-teenager-auf-dem-weg-nach-syrien-festgenommen","remoteRevision":"1426434484","title":"Britische Teenager auf dem Weg nach Syrien festgenommen","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003ET\u00fcrkische Beh\u00f6rden haben drei britische Teenager festgenommen, die vermutlich auf dem Weg nach Syrien waren. Die Anti-Terror-Einheit der Polizei sei am Freitag \u00fcber zwei vermisste 17-J\u00e4hrige aus London informiert worden, teilte Scotland Yard am Sonntag mit. Die beiden Jugendlichen seien mit einem 19-J\u00e4hrigen unterwegs gewesen. Beamte h\u00e4tten die Beh\u00f6rden in der T\u00fcrkei alarmiert, die die drei m\u00e4nnlichen Teenager von der Ausreise nach Syrien abgehalten h\u00e4tten. Sie w\u00fcrden derzeit in der T\u00fcrkei festgehalten.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Britische Teenager auf dem Weg nach Syrien festgenommen","teaserImageLayout":"none","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 16:48:04","departmentCode":"2.49475","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/newsticker\/britische-teenager-auf-dem-weg-nach-syrien-festgenommen-1.18502685","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502685:1426434484","departmentGuid":"2.49475","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"T\u00fcrkei","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"","createdAt":"2015-03-15 16:48:04","updatedAt":"2015-03-15 16:48:04","contentTypeName":"Article","agency":{"id":699,"name":"(dpa)","createdAt":"2012-07-22 15:33:43","updatedAt":"2012-07-22 15:33:43"},"department":{"id":5410,"remoteRevision":1426493872,"creationDate":"2015-03-16 09:17:58","modificationDate":"2015-03-16 09:17:57","guid":"2.49475","speakingName":"News-Ticker","departmentLayout":"newsticker","departmentSlug":"\/newsticker","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"startseite+news-ticker","adPageId":"","pageTitle":"","metaDescription":"","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:14:37","updatedAt":"2015-03-16 09:17:58"},"originalPathDepartment":"\/newsticker","departmentGuids":{"News-Ticker":"2.49475"},"departmentNames":["News-Ticker"],"departmentPaths":["\/newsticker"]},"1.18502687":{"id":1564158,"guid":"1.18502687","slug":"mehr-als-12-000-huehner-verbrannt","remoteRevision":"1426434940","title":"Mehr als 12 000 H\u00fchner verbrannt","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003E(sda) \u22c5 Bei einem Brand in einem Aufzuchtbetrieb in Rances im Kanton Waadt sind in der Nacht auf Sonntag 12 300 H\u00fchner umgekommen. Der H\u00fchnerhof wurde vollst\u00e4ndig zerst\u00f6rt. Das Feuer war gegen 1 Uhr nachts ausgebrochen, wie die Waadtl\u00e4nder Kantonspolizei mitteilte. Zur Brandbek\u00e4mpfung standen 16 Fahrzeuge mit 56 Feuerwehrangeh\u00f6rigen im Einsatz. Die Brandursache war vorerst unbekannt.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"noImage","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-15 16:55:40","departmentCode":"2.49314","subTitle":"","leadText":"","teaser":"Bei einem Brand in einem Aufzuchtbetrieb in Rances im Kanton Waadt sind in der Nacht auf Sonntag 12?300 H\u00fchner umgekommen. Der H\u00fchnerhof wurde vollst\u00e4ndig zerst\u00f6rt.","publication":"nzz","publicationFull":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung","mantel":true,"originalPath":"\/panorama\/mehr-als-12-000-huehner-verbrannt-1.18502687","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150315:1.18502687:1426434940","departmentGuid":"2.49314","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"Zuchtbetrieb in Flammen","contentTypeId":2,"trackingParameter":"Artikelseiten Online Eigenleistung","layout":"nzzOnline","createdAt":"2015-03-15 16:55:41","updatedAt":"2015-03-15 16:55:41","contentTypeName":"Article","department":{"id":5253,"remoteRevision":1426494167,"creationDate":"2015-03-16 09:22:52","modificationDate":"2015-03-16 09:22:51","guid":"2.49314","speakingName":"Panorama","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/panorama","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"panorama","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Panorama Nachrichten - Vermischte Meldungen zu Ungl\u00fccksf\u00e4llen und Prominenten","metaDescription":"NZZ Panorama Nachrichten - Vermischte Meldungen zu Ungl\u00fccksf\u00e4llen und Prominenten der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"Panorama Katastrophe Leute Ungl\u00fccke Unf\u00e4lle Verbrechen Kriminalf\u00e4lle","createdAt":"2014-06-11 16:56:43","updatedAt":"2015-03-16 09:22:52"},"originalPathDepartment":"\/panorama","departmentGuids":{"Panorama":"2.49314"},"departmentNames":["Panorama"],"departmentPaths":["\/panorama"]},"1.18500888":{"id":1564159,"guid":"1.18500888","slug":"zh-wahlen-15","remoteRevision":"1426468205","title":"Finden Sie passende Kandidaten","body":"\u003Cdiv\u003E\n          \u003Cp\u003E{% media-reference:html:1.18502883:1426468179 %}\n\u003C\/p\u003E\n\u003Cp style=\u0022fussnote\u0022\u003ESollte die Grafik nicht angezeigt werden, wechseln Sie bitte zur Desktop-Ansicht oder versuchen Sie \u003Ca href=\u0022http:\/\/maps.nzzdali.ch.global.prod.fastly.net\/nzzdata\/wahlenkantonzuerich\/#\/15_zh_exe\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003Ediesen Link\u003C\/a\u003E.\u003C\/p\u003E\u003C\/div\u003E","tickerTitle":"Z\u00fcrcher Wahlen: NZZ-Spezial zu vergleichbaren Smartvote-Profilen","teaserImageLayout":"large","articleImageLayout":"lead","publicationDate":"2015-03-16 05:25:00","departmentCode":"2.49380","subTitle":"","leadText":"Im April w\u00e4hlt der Kanton Z\u00fcrich einen neuen Regierungs- und Kantonsrat. Die NZZ hat auf der Basis von Daten der Online-Wahlhilfe \u00abSmartvote\u00bb eine interaktive Spezialseite erstellt. Darauf finden Sie die auf Ihr Profil passenden Kandidaten.","teaser":"Im April w\u00e4hlt der Kanton Z\u00fcrich einen neuen Regierungs- und Kantonsrat. Die NZZ hat auf der Basis von Daten der Online-Wahlhilfe \u00abSmartvote\u00bb eine interaktive Spezialseite erstellt. Darauf finden Sie die auf Ihr Profil passenden Kandidaten.","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":true,"originalPath":"\/zuerich\/zh-wahlen-15-1.18500888","originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18500888:1426468205","departmentGuid":"2.49380","importUrl":"","teaserFormat":"","onTime":"2015-03-16 05:25:00","hideTitle":false,"catchline":"Z\u00fcrcher Wahlen","contentTypeId":2,"trackingParameter":"nicht gesetzt","layout":"no-teaser","createdAt":"2015-03-15 16:57:32","updatedAt":"2015-03-16 02:10:18","media-references":{"html":{"1.18502883":{"id":1564247,"guid":"1.18502883","slug":"wahlempfehlung-2015-kanton-zuerich","remoteRevision":"1426468179","title":"Wahlempfehlung 2015 Kanton Z\u00fcrich","body":"\n            \u003Ciframe src=\u0022http:\/\/maps.nzzdali.ch.global.prod.fastly.net\/nzzdata\/wahlenkantonzuerich\/#\/15_zh_exe\u0022 width=\u0022955\u0022 height=\u00221200\u0022 frameborder=\u00220\u0022\u003E\u003C\/iframe\u003E\n          ","tickerTitle":"","teaserImageLayout":"","articleImageLayout":"","publicationDate":"2015-03-16 02:09:49","subTitle":"","leadText":"","teaser":"","publication":"nzzo","publicationFull":"NZZ Online","mantel":false,"originalPublication":"Neue Z\u00fcrcher Zeitung AG","isLiveTicker":false,"isBreakingNews":false,"urn":"urn:newsml:nzz.ch:20150316:1.18502883:1426468179","importUrl":"","teaserFormat":"","hideTitle":false,"catchline":"","contentTypeId":5,"trackingParameter":"","layout":"","createdAt":"2015-03-16 01:26:04","updatedAt":"2015-03-16 02:09:51"}}},"contentTypeName":"Article","department":{"id":5317,"remoteRevision":1426489968,"creationDate":"2015-03-16 08:12:49","modificationDate":"2015-03-16 08:12:48","guid":"2.49380","speakingName":"Z\u00fcrich","departmentLayout":"","departmentSlug":"\/zuerich","excludeAdvertisements":false,"noGoogleAds":false,"hideTeaserColumn":false,"hideLeftSideNavigation":false,"paywallEnabled":false,"enableMultiAd":true,"disableWemf":false,"multiAdKeyword":"zuerich","adPageId":"","pageTitle":"NZZ Z\u00fcrich Nachrichten - News aus Z\u00fcrich Stadt \u0026 Region","metaDescription":"Z\u00fcrich: aktuelle News zu Z\u00fcrich Stadt \u0026 Region, Z\u00fcrcher Kultur \u0026 mehr - Nachrichten, Hintergr\u00fcnde \u0026 Meinungen der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung","metaKeywords":"","createdAt":"2014-06-11 17:03:45","updatedAt":"2015-03-16 08:12:49"},"originalPathDepartment":"\/zuerich","departmentGuids":{"Z\u00fcrich":"2.49380"},"departmentNames":["Z\u00fcrich"],"departmentPaths":["\/zuerich"]}}